<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2023-09-20-t8m104" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="104">104</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2023-09-20">2023-09-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2023-09-20">2023-09-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line256 || sorted: SK_term_8.tsv:line=256-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-09-20-t8m104.u1" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=296803">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-09-20-t8m104.u1.p1">Kolegovia, prosím, zaujmite svoje miesta. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, včera bol odložený začiatok 104. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky na dnešný deň z dôvodu, že na schôdzi nebola prítomná nadpolovičná väčšina všetkých poslancov. Teraz pristúpime k 104. schôdzi Národnej rady. <note type="comment">Bod programu: Návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k dočasnému obnoveniu kontroly hraníc Slovenskej republiky s Maďarskom, tlač 1775.</note> Prosím, aby ste sa prezentovali a zistili sme, či sme schopní sa uznášať. Prezentujte sa. <note type="quorum">Prezentácia.</note> Konštatujem, že sa prezentovalo 57 poslancov, a teda Národná rada nie je uznášaniaschopná. Vzhľadom na legislatívne pravidlá a zákon ďalší pokus bude o hodinu. Nevieme to urobiť skôr, musí byť o hodinu, čiže 10.05 h.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie rokovania o 9.04 hodine.</desc>
            </incident>
            <note>Pokračovanie rokovania o 10.05 hodine.</note>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line257 || sorted: SK_term_8.tsv:line=257-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-09-20-t8m104.u2" who="#JurajBlanár.1966" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=296805">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-09-20-t8m104.u2.p1">Poprosím, panie poslankyne, páni poslanci, aby ste zaujali miesta v rokovacej sále, aby sme mohli pristúpiť k zisťovaniu uznášaniaschopnosti 104. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. <incident type="pause"><desc>Krátka pauza.</desc></incident> Vážené panie poslankyne, páni poslanci, máme desiatu hodinu piatu minútu, takže môžeme pristúpiť k opätovnému zisťovaniu uznášaniaschopnosti 104.schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Nech sa páči, prezentujte sa, kto je prítomný dnes na rokovaní schôdze. <note type="quorum">Prezentácia.</note> Zisťujem, že sa prezentovalo 58 poslancov.Konštatujem teda, že Národná rada nie je schopná sa uznášať, a preto končím 104. schôdzu Národnej rady Slovenskej republiky. Ďakujem a dovidenia.</seg>
            </u>
            <note>Rokovanie 104. schôdze NR SR sa skončilo o 10.06 hodine.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
