<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="94">94</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2023-06-23">2023-06-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2023-06-23">2023-06-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line88 || sorted: SK_term_8.tsv:line=88-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u1" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295561">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u1.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line89 || sorted: SK_term_8.tsv:line=89-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u2" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295733">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u2.p1">Ďakujem pekne za slovo, pán predsedajúci...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line89 || sorted: SK_term_8.tsv:line=89-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u3" who="Pčolinský Peter, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295733">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u3.p1">Ešte sa spýtam, ty si písomne prihlásený koľko..</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line89 || sorted: SK_term_8.tsv:line=89-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u4" who="Šefčík, Marek, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295733">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u4.p1">Na dvadsať minút a ostalo mi desať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line89 || sorted: SK_term_8.tsv:line=89-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u5" who="Pčolinský Peter, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295733">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u5.p1">A ostalo desať. Dobre. To som chcel. Dobre.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line89 || sorted: SK_term_8.tsv:line=89-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u6" who="Šefčík, Marek, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295733">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u6.p1">Dobre. Tak ďakujem pekne za slovo, pán predsedajúci. Ja som včera hovoril nejaké veci. Nebudem ich opakovať všetky, ale jednu vec predsa zdôrazním, ktorú som zopakoval včera vo svojom vystúpení viackrát a to, že Penta svojimi médiami futruje schránky ľuďom zadarmo a tam sú obrovské PR články ľudí okolo Pellegriniho, aj samotného Pellegriniho, ale tiež aj Sasky. A pýtam sa, toto je reklama zadarmo, pričom OĽANO sme dostali informáciu, že my v penťáckych médiách nedostaneme priestor ani keby sme si ho zaplatili pred voľbami na žiadnu kampaň. Takže pýtam sa teraz, keď im robia takto zadarmo kampaň, viete, že nič nikdy nie je zadarmo. Čo za to Penta bude chcieť po voľbách, keď teraz ľuďom dávajú takéto veci do schránok a Pellegrini má vlastne spolu s pani Cigánikovou a Saskou a Hlasom úplne zadarmo kampaň. Zadarmo? Asi nie zadarmo. Ochutnávku toho za čo máme tu už pri tomto zákone. No ešte zdôrazním, že PR článok, ktorý vyšiel pani Cigánikovej, poslankyni Cigánikovej, vyšiel presne 14. 4. 2023, keď ona zaniesla tento zákon o zisku poisťovní do podateľne v Národnej rade. Náhoda? Ja si myslím, že nie. No a teraz prejdem k druhej časti svojho vystúpenia. Je dôležité povedať, že my ako OĽANO nestrašíme tým, že je tu predložený nejaký zákon. My hovoríme, že hrozba je omnoho väčšia, pretože ten zákon prešiel prvým čítaním. Stačí druhé čítanie, aby to prešlo podobne a je to schválené. Ja chcem z tohto miesta vyzvať, budem aj menovať niektorých poslancov, aby za tento zákon nehlasovali. Ja som prosil aj v prvej časti vystúpenia pani predkladateľku a zopakujem to, že kvôli Slovensku, kvôli zdravotníctvu, kvôli tým pacientom treba ten zákon stiahnuť. Verím, že tak spraví. Pán spravodajca Marek Krajčí dal návrh na stiahnutie zákona na dopracovanie. O tom budeme hlasovať. Tak isto treba pozorne vnímať kto ako v tomto pléne zahlasuje. Ale máme tu aj mimoparlamentné strany, ktoré podporujú alebo vedia si predstaviť spoluprácu s Hlasom a s Pellegrinim. Hovorím napríklad o KDH. Vyzývam ich z tohto miesta, aby sa od tohto zla dištancovali. Áno, oni mali ministra zdravotníctva, ktorý dostal prezývku Pentliarik. Ja si myslím, že tú dobu už má KDH za sebou, že sa nechce znova namočiť do toho. Takže ich vyzývam, aby s kolaboráciou s Pellegrinim prestali. Včera som sa zúčastnil diskusného večera u Mareka Vagoviča. Bol tam zo Sasky Peter Osuský. A ja si tohto pána veľmi vážim, ale až mráz mi behal po chrbte ako on to prirovnal k tomu, že keď chcel Churchill poraziť Hitlera musel sa spojiť so Stalinom, so zlom. Tak myslím si, že toto prirovnanie minimálne na jednu nohu kríva a tu by sme sa fakt nemali spájať s tým, ktorý, ktorý so Smerom kola..., nie kolaboroval, ale so Smerom bol jedno a vytvorili tu systém korupčný systém našich ľudí. Teraz sa premaľovali na ružovo a už vraj sú nejaký Hlas. Nie, ste bývalý smerák, to je niečo také, taký vtip je, že bývalý komunista to je niečo také jak bývalý Černoch, že to neexistuje. Bývalý smerák to je podobne. To neexistuje bývalý smerák. Dobre. Takže 77 hlasov v tomto pléne hlasovalo za. Jedine OĽANO hlasovalo proti tomuto zákonu v prvom čítaní. A keď dovolíte, tak ja budem vyzývať aj tých poslancov, niektorých menovite. Zo Smeru sa zdržal pán doktor Baláž. Ale ostatní boli za tento zákon, za navýšenie zisku poisťovní, za Pentu, Faič, Hambálek, Kondrót, Podmanický, Susko, Vaľová, Baška, Fico, Jarjabek, Kubánek, Richter, Šuca, Vážny, Blaha, Galis, Kamenický, Muňko, Saloň, Takáč, Záhorčák, Blanár, Kéry, Nemky, Stredák, Valocký. Títo hlasovali za. Pán Habánik tu nebol. Klub SaS. Jediný Peter Osuský tu nebol prítomný a ostatní hlasovali za tento penťácky zákon - Baránik, Dostál, Hatas, Lehotský, Benčík, Galek, Kolíková, Luciak, Sulík, Bittó Cigániková, Gröhling, Krúpa, Marcinková, Viskupič, Smorej, Halgašová, Ledecký, Oravec, Zemanová. SME RODINA - verím, že práve oni sa spamätakú a nepomôžu presadiť tento zákon. Goga, KAšper, Krištúfková tak isto hlasovali za. Hajšelová, Kollár, Lukáč, Holý, Krajčír, Pčolinská, Karahuta, Krajniak, Pčolinský, Péter, Svrček, Šebová, Šimko. Všetci podporili v prvom čítaní tento zákon. No a teraz poďme na Pellegriniho Hlas a ďalší, ktorí sú nezaradení, respektíve už sú v SNS. Ferenčák, Klus, Kuffa, Raši, Taraba, Blcháč, Kmec, Kuffa, Tomáš, Krošlák, ako inak, Lašáková, Pellegrini, Šutaj Eštok, Žiga, Linhart, Puci, Saková, Tabák. Títo všetci, ktorých som teraz vymenoval hlasovali v prvom čítaní za prijatie tohto zákona. Ja ich z tohto miesta vyzývam, aby v druhom čítaní tento zákon, ak ho, ak sa nespamätá predkladateľka a nestiahne ho, aby tento zákon v druhom čítaní nepodporili. A znova opätovne... </seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line90 || sorted: SK_term_8.tsv:line=90-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u7" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295563">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u7.p1">Na vaše vystúpenie sú štyri faktické poznámky. S prvou pani poslankyňa Bittó Cigániková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line91 || sorted: SK_term_8.tsv:line=91-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u8" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295565">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u8.p1">Marek ďakujem veľmi pekne, že si menoval poslancov, ktorí podporili. Áno to, že budeme platiť, bude štát konečne platiť za prínos pre poistencov. Konkrétne poisťovniam v maximálnej výške 24 miliónov eur pre obe súkromné poisťovne, ale aj pre sektor v maximálnej výške 200 miliónov eur pre celý sektor. Je to niečo, čo zdravotníctvo veľmi, veľmi potrebuje a je to suma zo 7 miliardového balíka. Len pre pripomenutie, chcem pripomenúť, že je to rádovo menej ako rozhádzala všeobecná zdravotná poisťovňa. Rádovo menej ako ste ju museli zadotovať a nehovoriac o tom o koľko je to menej ako všetky atomovky Igora Matoviča. Na rozdiel od toho, títo poslanci, ktorých si menoval a ja im za to ďakujem hlasovali za to, že tieto peniaze dostanú poisťovne a sektor len a len v prípade a inak nie, ak zvýšia dostupnosť lekára pre pacienta, ak zvýšia účasť na skríningových programoch rakoviny prsníka, hrubého čreva a krčku maternice o 20 %, čo vlastne zachraňuje životy. Ak budú objednávať pacientov na presný termín na vyšetrenie u ambulantného lekára v prvom roku pre 40 % pacientov a v druhom roku pre 60 %. Bezpečný online prístup k elektronickým žiadankám a keď budú vykazovať výsledky svojej zdravotnej starostlivosti tak, aby mohli vznikať rebríčky starostlivosti. Tá vaša nenávisť k Pente spôsobila, že nemáme žiadnu nemocnicu postavenú a vďaka tomu ste odstránili konkurenciu k Pente. Tá nenávisť spôsobila, že ľudia sa nevedia dostať, poistenci všeobecnej sa nevedia dostať do najlepšej nemocnice, ktorú tu máme. Ubližujete ľuďom Marek, ubližujete.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line92 || sorted: SK_term_8.tsv:line=92-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u9" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295566">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u9.p1">Pán poslanec Galek.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line93 || sorted: SK_term_8.tsv:line=93-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u10" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295567">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u10.p1">Marek, no zatiaľ som sa v tejto rozprave dozvedel, kto hlasovať za tento zákon v prvom čítaní. Dozvedel som sa, že Janka má tetovanie na zadku, že Penta platí kampaň HLAS-u a SaS-ke, že je to zlo rovnaké ako Fico a spol, ale stále neviem v čom sú tie konkrétne výhrady voči tomuto zákonu. Janka teraz dala konkrétne čísla, zdôvodnila prečo je tento zákon prospešný. Ak teda budeš reagovať v tej faktickej, tak skús sa sústrediť na tieto konkrétne veci a tento zákon navyše už raz prešiel vládou, ktorej ešte aj ministri za OĽANO hlasovali za tento. Tak ja neviem v čom je iná situácia oproti tomu, keď to raz bolo na vláde a teraz, keď je to v parlamente. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line94 || sorted: SK_term_8.tsv:line=94-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u11" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295568">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u11.p1">Pán poslanec Kuriak.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line95 || sorted: SK_term_8.tsv:line=95-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u12" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295569">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u12.p1">Ďakujem za slovo. Kolega Marek, v rozprave si okrem iného spomenul penťacky plátok, ktorý títo ľudia zahlcujú po celom Slovensku po schránkach, po domácnostiach aj ja som si takýto plátok našiel. Prvýkrát asi teraz myslím, že to bolo posledné vydanie pred necelými dvoma týždňami, tak prvýkrát som si ho prelistoval. Možno aj preto, že sa blížia voľby takže, čo tam je. Manželku som pýtal, aby mi prefotila, lebo nebol som vtedy, tak mám to v mobile. Asi na poslednom špeciály penťackom na titulnej strane je pani prezidentka, pán premiér Ódor, na druhej strane, počkajte tam to nevidím, ale čo áno pánovi premiérovi, na ďalšej strane je tu nejaký článok tiež podporujúci penťackých ľudí a poslancov. Na ďalšej strane, na pól strany pán Pellegrini vysmiaty, reklama o dôchodkoch, článok na zbytok strany, potom je článok kritizujúci zdravotníctvo. Slováci mesiace čakajú na 200 tisíc operácií. V penťackom plátku kritika ako zdravotníctvo nefunguje. Neprečítal som som si ten článok, ani nebudem to týmto zdržiavať. Kto zapríčinil toto, že zdravotníctvo v akom je stave? Kto? Však vieme, nie. Autori tohto článku. Ale čo ma prekvapilo myslím, že na predposlednej strane možno nikto neuveríte, že to tam je a tiež na pól strany ako pán Pellegrini. Pán predseda Národnej rady Boris Kollár, že zvláštne hej, že proste ...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomierou.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line96 || sorted: SK_term_8.tsv:line=96-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u13" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295570">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u13.p1">Pán poslankyňa Kavecká.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line97 || sorted: SK_term_8.tsv:line=97-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u14" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295571">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u14.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Marek, ty si veľmi dobre zhodnotil vlastne ten prístup toho akým spôsobom sa tu predkladá ten zákon, ako sa nám tu počúvajú pravdy, uverené pravdy alebo skutočnosti strany, ktorá naozaj verí v zisk. Tie hodnoty má úplne niekde inde posunuté a ja budem v tej rozprave ďalej pokračovať potom vo svojej písomnej, že v podstate chcem to vysvetliť tým ľuďom, zdravotníkom, pacientom, pretože sa tu účelovo podsúvajú ich informácie. Napríklad z tej petície "Stop hazardu so zdravím" a je to veľmi nefér, že v podstate my chceme niekomu dať dvojnásobný zisk a my z toho urobíme ešte benefit pre pacienta. Tak toto je už úplne scestné si myslím aj pre obyčajného človeka z Hornej Dolnej, kedy vie, že keď chcem zarobiť asi niekoho tým, na niekom budem získavať a je nepredstaviteľné, že my nedáme pacientom to, čo si zaslúžia a to je zdravotnícky pracovník, my ich máme málo. Na nich budeme šetriť, ale zdravotným poisťovniam dáme zisk a nie zisk taký optimálne, že v podstate, ktorý už majú teraz. Nie my im ho navýšime dvojnásobne. Ale zdravotníkom sme nezvýšili platy dvojnásobne. Dokonca im nechceme priznať ani materskú, rodičovskú a roky praxe v DDS. Tak to je už úplná scestnosť. Kto sa bude starať o pacientov? Tá poisťovňa s tým ziskom alebo to budú zdravotnícky pracovníci, lebo zdravotnícky pracovník je pre pacienta to najdôležitejšie. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line98 || sorted: SK_term_8.tsv:line=98-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u15" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295572">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u15.p1">S reakciou pán poslanec Šefčík.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line99 || sorted: SK_term_8.tsv:line=99-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u16" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295573">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u16.p1">Ďakujem pekne. Monika, Milan, ďakujem za podporné stanovisko vo vašich faktických poznámkach a budem sa venovať tomu, čo hovorili ďalší dvaja kolegovia. Dohodli sme s už v tomto pléne na nejakom konsenze 1 % a teraz prišlo navýšenie na dvojnásobok. Takže ja to beriem tak, že to je propenťacky zákon. Dohodli sme sa na niečom, konsenzus bol a teraz niekto pretláča, práve vtedy to podal ako vyšiel PR článok v týchto, v tomto plátku. Ľudia zamyslite sa nad tým, čo dostáva HLAS a SaS. Začo dostáva HLAS a SaS tie PR články, miliónový náklad podľa mojich informácií majú tie noviny. No a Karok Galek, ja som včera začal svoju rozpravu a dnes som ju dokončil. Ja vôbec nemôžem za to, že tu sedela pri tak kľúčovom vašom zákone Janka Bittó Cigániková sama. Aj poobede tu sedela sama, traja tu prišli zo SaS-ky a potom odišli.. Krúpa dal nejakú faktickú a zmizol a teraz ste tu boli na druhej časti môjho vystúpenia. Ja som hovoril o čom je ten zákon v prvej časti a tetovanie na zadku. To čo malo byť, ja teraz som sa od teba dozvedel, že ona má nejaké tetovanie na zadku. Však ty ako ma obviníš z takej somariny, čo ja vôbec nepremýšľam o žiadnych zadkoch. Ja mám svoju manželku som šťastne ženatý a ty ma tu teraz obviníš, že ja hovorím o tetovaní na zadku Cigánikovej. Však ja som sa to teraz od teba dozvedel, že ho má. Tak neviem, kde ty jej kukáš, ale ja jej tam nekukám. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line100 || sorted: SK_term_8.tsv:line=100-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u17" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295574">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u17.p1">Takto si tu žijeme. Pani poslankyňa Kavecká, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line101 || sorted: SK_term_8.tsv:line=101-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u18" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295575">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u18.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line102 || sorted: SK_term_8.tsv:line=102-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u19" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295581">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u19.p1">Dve, tri faktické, štyri faktické poznámky. Uzatváram možnosť sa prihlásiť, s prvou pani poslankyňa Drábiková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line103 || sorted: SK_term_8.tsv:line=103-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u20" who="#MonikaKozelová.1961" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295585">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u20.p1">... ale my tu nemáme sestry a nemáme starostlivosť pre pacienta. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line104 || sorted: SK_term_8.tsv:line=104-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u21" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295757">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u21.p1">Dve faktické, tri faktické, štyri faktické poznámky. Uzatváram možnosť sa prihlásiť. S prvou pani poslankyňa Drábiková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line105 || sorted: SK_term_8.tsv:line=105-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u22" who="#LuciaDrábiková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295583">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u22.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line106 || sorted: SK_term_8.tsv:line=106-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u23" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295586">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u23.p1">Pán poslanec Kočiš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line107 || sorted: SK_term_8.tsv:line=107-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u24" who="#EduardKočiš.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295587">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u24.p1">Veľmi pekne ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Áno aj ja som za unitárny systém, teda za jeden systém zdravotného poistenia to znamená jednu silnú zdravotnú poisťovňu. To, že niektorí kolegovia majú iný názor, že trh všetko vyrieši alebo konkurencia je fajn, ale ja sa pýtam ako pacient, ako zdravotnícky personál či už vyšší, či už nižší pocítili adekvátne a hlavne nie kvantitou, ale hlavne tou kvalitou to, že na Slovensku je trhové hospodárstvo v rámci zdravotného systému. Ja si myslím, že nijako. Prvým základným problémom sú naozaj financie a plat. Finančné ohodnotenie zdravotníckych pracovníkov a zdravotníckeho personálu či už sa budeme baviť od toho najnižšieho, teda od opatrovateľov, ošetrovateliek, sanitárov cez zdravotné sestry až po lekársky personál, ale druhým najväčším problémom, ktorý je tu nie dvanásť rokov, nie pätnásť, ale cez dvadsať rokov neriešený, je problém nedostatočného a veľmi zle nastaveného vzdelávania v rámci stredného zdravotníckeho školstva. Na Slovensku máme momentálne tridsať stredných zdravotníckych škôl. Ja naozaj dlhé mesiace veľmi intenzívne komunikujem s Asociáciou stredných zdravotníckych škôl a musím naozaj veľmi pekne poďakovať všetkým riaditeľom a všetkým riaditeľkám, s ktorými sa naozaj komunikuje skvelo a pevne verím, že od októbra začneme možno niečo čo bude takou malou revolúciou v rámci vzdelávania stredného zdravotníckeho školstva a stredného zdravotníckeho personálu. Čiže navýšiť počet zdravotníckych pracovníkov je priorita, ktorej sa musíme venovať, pretože v priamom systéme nám chýba cez päť tisíc zdravotných sestier a pôrodných asistentiek a tie nenaberieme ani z Ukrajiny, ani z Bieloruska, ani odnikiaľ. Musíme si doma vychovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line108 || sorted: SK_term_8.tsv:line=108-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u25" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295588">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u25.p1">Pán poslanec Vons.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line109 || sorted: SK_term_8.tsv:line=109-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u26" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295589">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u26.p1">Ďakujem za slovo. Ja sa chcem poďakovať kolegyni Moniky Kaveckej za, dá sa povedať, naozaj veľmi dobré zhrnutie a vysvetlenie. Bodaj by to počulo čo najviac našich kolegov a tá jej výzva, aby sa viacej o to zaujímali ľudia zo zdravotníctva, lekári a všetky tie organizácie alebo tie, tie skupiny, ktoré sa dali dohromady, aby sa to zdravotníctvo zlepšilo, tak naozaj že chceme ich aj teraz počuť, aby, aby sa k tomu pridali, aby, aby aj teraz robili tlačovky, aby aj teraz apelovali na to, že to čo sa tuná pripravuje, že nie je v poriadku a že s tým nesúhlasia. No riešime tu vlastne niečo, čo tu sa podarilo v predošlých rokoch predošlej vláde, predošlým ľuďom, ktorí tu vytvorili tento systém, ktorý dá sa povedať, oni sa naučili na to, že, že budú mať dostatok tých finančných prostriedkov a ešte sa im máli hej. Chvalabohu že sa podarilo v decembri vlastne toto celé zmeniť a ako vidíme, teraz na poslednej schôdzi úplne to je také okaté, sa to snaží ešte niekto zvrátiť a mrzí ma teda, že Marek Šefčík to v tej svojej vystúpení, nemal by som reagovať teraz na predchádzajúceho, vymenoval všetky tie mená kolegov poslancov a ja dúfam, že si to premyslia a že tento návrh zákona nepodporia a nezahlasujú zaň. Takisto by som povedal, že každý deň ráno som dúfal, že prídeme semka a povie pani Cigániková, že to stiahla, no zatiaľ to nestiahla, učí sa popri tom na skúšky, no tak dobre má na to právo, ale tiež to o niečom svedčí ako ...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line110 || sorted: SK_term_8.tsv:line=110-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u27" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295590">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u27.p1">Pán poslanec Kuriak.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line111 || sorted: SK_term_8.tsv:line=111-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u28" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295591">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u28.p1">Ďakujem za slovo. Kolegyňa Monika vypočul som si tvoju rozpravu s krátkymi prestávkami, lebo som si musel odbehnúť niečo vytlačiť. Ale stačilo mi to čo som na začiatku započul a potom keď som sa vrátil do pléna. Keď som tam videl stáť vedľa seba, no ty si stála ako skutočná zdravotná sestra a vedľa teba, keď som sa pozeral tiež na takzvanú zdravotnú sestru, ktorá ešte asi Janka Bittó Cigániková študuje a naozaj nedá sa súdiť, že na prvý pohľad, ale podľa toho čo som tu mal možnosť za asi zhruba tri a pol roka počuť, že čo ty robíš pre zdravotné sestry, za tie skutočné zdravotné sestry, ktoré sa starajú pri lôžkach o chorých, starých a nevládnych zomierajúcich ľudí. Ty si vidieť aj v tej rozprave bolo nielen vidieť, počuť, ale aj cítiť, že ty si to svoje povolanie sestry vykonávala so srdcom a, a je to, je to vidieť za tie tri a pol roka aj v tomto pléne. Ja keby som si mal vybrať, že ležím v nemocnici, tak myslím, že každý si zodpovie, že koho by som si z vás dvoch vybral, aby mi pichla napríklad, ja neviem, injekciu keby som potreboval, lebo naozaj v teba mám dôveru a po ovocí ich poznáte a u teba je vidieť, u teba je vidieť, že naozaj bojuješ za tie sestry. Či čo sa týka platov, či lepších podmienok, že naozaj obdivuhodné. To keby každý poslanec takto bojoval v tomto pléne za svoje témy, tak, tak naozaj určite by sa to pretavilo do mnohých dobrých zákonov. Teba Monika, keď počujem na tému zdravotných sestier, tak ja si spomeniem na moju už zosnulú sestru, ktorá mala 42 rokov a pracovala ako zdravotná sestra, ona milovala toto povolanie ...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line112 || sorted: SK_term_8.tsv:line=112-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u29" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295592">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u29.p1">Pani poslankyňa Kavecká.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line113 || sorted: SK_term_8.tsv:line=113-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u30" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295593">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u30.p1">Ďakujem veľmi pekne všetkým kolegom za ich faktické poznámky, za slová podpory pre zdravotníckych pracovníkov a takisto ďakujem aj pánovi Kočišovi, ktorý to zhodnotil možnože na tému aj vzdelávania stredných zdravotníckych teda kedysi takto nazývaných zdravotníckych pracovníka a vzdelávanie na strednej zdravotníckej škole my sme nikdy neboli proti tomu, ale skutočne to treba urobiť aj s tými dôsledkami, aj s kompetenciami, aj so zodpovednosťou a je to bohužiaľ stále neriešené. Tridsať rokov sa tomu nevenoval nikto, pretože v roku 2004 sa odštartovala taká úžasná Zajacova reforma a tá vlastne pokazila, čo sa dalo a zase, keď sa nepoučíme z minulosti, keď sme dovolili dať do súkromných rúk tie najzárobkovejšie odvetvia SVaLZ-y, lekárne a všetky tieto veci a vytvoril sme ten trh a ten nám to tu celé pokrivil, ten nám to zdravotníctvo nie vylepšil, ale pokazil a nepoučíme sa z minulosti, napriek tomu tu ešte predkladáme takéto zákony, ktoré nepomáhajú zdravotníctvu, ale naopak ešte odlievajú peniaze zo zdravotníctva, tak neviem. A ja sa chcem iba tak opýtať a bez akéhokoľvek útoku našej pani kolegyne Cigánikovej, či chodí na štúdium ošetrovateľstva a ak bude férová, mi to aj povie alebo si ho platí, lebo asi dennú formu teda študuje, či si ho platí alebo či teda ho má z verejných zdrojov zaplatené zo školských peňazí. Ako naozaj ak mi venuje chvíľu pozornosti samozrejme, že nie tá arogancia je taká, aká je a výsmech je tu obrovský voči tým zdravotníckym pracovníkom. No ďakujem. Takže sa asi nedozviem, asi sa bojí mi to povedať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line114 || sorted: SK_term_8.tsv:line=114-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u31" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u31.p1">To bol posledné písomne prihlás, pani poslankyňa bola posledne prihlásená písomne. Pýtam sa, kto sa, kto sa chce prihlásiť do rozpravy ústne. Dvaja páni poslanci. Uzatváram možnosť. Dobre čiže. Skús vytia, dobre už je tam. Ešte niekto? Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy ústne. Ako prvá vystúpi, ale najprv prosím vás dve minúty, na dve minúty prerušujem schôdzu. <incident type="pause"><desc>Prestávka.</desc></incident> Takže pani poslankyňa Horváthová nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line115 || sorted: SK_term_8.tsv:line=115-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u32" who="#EvaHorváthová.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295595">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u32.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line116 || sorted: SK_term_8.tsv:line=116-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u33" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295598">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u33.p1">Čiže najprv faktické poznámky. Uzatváram možnosť faktických. Ako prvá pani poslankyňa Kavecká.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line117 || sorted: SK_term_8.tsv:line=117-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u34" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u34.p1">Ďakujem veľmi pekne. A ďakujem, ďakujem mojej kolegynke pani profesorke, lekárke Evke, pretože pomenovala to jasne, fakticky bez emócií, bez vášní, bez normálne s tými údajmi exaktnými, aj s tými exaktnými otázkami. Takže tu krásne vidieť, ako sa dajú dáta, fakty a procesy zneužiť na to, aby niekto zarobil. A to ešte tvrdým arogantným spôsobom nám tu podsúvať zákerné dezinformácie zo strany predkladateľmi. nech mi vyvráti tie tvrdenia, predkladateľka, ktoré si ti povedala. Mali už dávno možnosť tieto kritériá kvality proste dosahovať. My tu ideme, už zisk majú a napriek tomu sa nič nezmenilo. A čo teraz nám idete sľúbiť? Že teraz, keď im dáme 100-percentný zisk, tak to bude zase nič. My za 100-percentný zisk navyše sľubuje veľké nič. A takto jasne aj pre laika si to teraz ty pomenovala. Veľká vďaka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line118 || sorted: SK_term_8.tsv:line=118-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u35" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295601">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u35.p1">Pán poslanec Krajčí.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line119 || sorted: SK_term_8.tsv:line=119-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u36" who="#MarekKrajčí.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295602">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u36.p1">Eva, ja ti chcem veľmi pekne poďakovať za toto vystúpenie. Naozaj racionálne bez nejakých emócií v zmysle nahnevať niekoho, ale skôr diskutovať o problematike, ktorá, ktorá trápi všetkých nás, pretože už len ten fakt, ktorý si tu spomenula, žiadna z európskych krajín nevypláva zisk z verejného zdravotného poistenia. My sme sa rozhodli ísť nejakou cestou inou. O čo sme lepší proti tým ostatným krajinám. Doteraz poisťovne, presne ako si povedala, mali možnosť generovať neobmedzený zisk, mali tu vytvoriť naozaj raj na zemi, len my sme takmer vo všetkých zdravotných štatistikách na tom horšie. A teraz zrazu, keď ide štát regulovať túto džungľu, tak zrazu tu máme úžasné návrhy, ako to bude lepšie, len dajme viac. Absolútne sa stotožňujem s tým, že rozprávajme sa o pripoistení. To nech je tá hodnota. Keď sa niekomu máli, nech, naštartujme spolu inštitút pripoistenia, kde si budú môcť tí, ktorí spravujú verejné zdravotné poistenie generovať aj zisky. Tak ako je to v iných vyspelých krajinách. A prinesieme podľa mňa novú kvalitu do zdravotnej starostlivosti. Poskytovatelia budú chcieť pridávať nadštandardné služby, za ktoré si podľa mňa, mnohí ľudia radi priplatia. Takže ešte raz. Veľká vďaka a vlastne stotožňujem sa s tým, ako je ten tvoj svetonázor. A myslím si, že nielen my, ale, ale naozaj tí, čo sa zdravotníctvu rozumejú a ktorí s triezvym, čistým pohľadom hľadia na to, ako zdravotníctvo v úspešných krajinách funguje.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line120 || sorted: SK_term_8.tsv:line=120-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u37" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295603">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u37.p1">Pán poslanec Fecko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line121 || sorted: SK_term_8.tsv:line=121-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u38" who="#MartinFecko.1962" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295604">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u38.p1">Ďakujem pekne, pani kolegyňa. Áno, tak si predstavujem činnosť poslanca a poslankýň, ktoré by tu mali prísť do parlamentu, kde sa v tej svojej praxi, ktorú majú za sebou prakticky vedia zorientovať. A vieš to, Evina, však už nepoznáme sa prvý rok, vieš to veľmi pekne aj ľudsky povedať. aby každému bolo jasné, kde sa nachádza, na ktorej strane. Myslím si, že jednoznačne, podľa môjho názoru, zisk na úkor zdravia našich občanov je pre mňa amorálne. A svojho času jedna politička, ktorá sa volá pani Čankajšeková povedala, a to bola svetová politička, politička 20. storočia, že čo je morálne zlé, nemôže byť politicky dobré. Takže pani kolegyňa, veľmi pekne ti ďakujem za túto, toto svedectvo ako sa to má. A myslím si, že veľa ľudia, ľudí pochopilo, čo vlastne si tým chcela povedať. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line122 || sorted: SK_term_8.tsv:line=122-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u39" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295605">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u39.p1">Pán poslanec Vons.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line123 || sorted: SK_term_8.tsv:line=123-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u40" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295606">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u40.p1">Ďakujem pekne. Tak ja samozrejme Evke ďakujem a vysoko uznávam. Uznávam, dá sa povedať, väčšinu členov zdravotníckeho výboru a je tam Marek, je tam Monika, je tam Evke, ale aj ďalší, Anka Záborská. Si zoberte, že skutočne sú tu ľudia, ktorí majú vedomosti, majú skúsenosti, majú dobré srdce. A to tohto parlamentu ich poslali ľudia s tým, že očakávali, že, že budú robiť všetko preto, aby sa zlepšilo, zlepšil život na Slovensku, konkrétne oni, konkrétne, aby sa zlepšil život v zdravotníctve. A je smutné, keď konštatuje poslankyňa Národnej rady, poslanec Národnej rady, kolega včera Milan Kuriak a ďalší, že keď sa naozaj dostali do tej nemocnice so svojimi blízkymi alebo so sebe samými, tak proste zistili, že je to hrozné. A dobre si Evka povedala, že ako je to možné, ako môžeme, keď je to hrozné, keď to nie je dokonalé, keď to nie je lepšie, ako, za čo by sme mali zvyšovať tie zisky pre poisťovne. Takže súhlasím s tým, že to v žiadnom prípade nie. Presne, ako si povedala, keď budeme vidieť, že sa to nezlepšuje, tak jednoducho treba ich zrušiť. Však to je iba biznis pre nich a oni na nič iné nepozerajú, len aby ten biznis fungoval. A čo je smutné? To už tiež dnes odznelo, že tie zisky ani nezostávajú na Slovensku, ale nejakým takým zaujímavým spôsobom sa dostávajú do zahraničia, aby sa vyhli nejakému zdaňovaniu, atď. Takže, no a ešte, že ten pacient vlastne nedostáva tú reálnu pomoc vtedy, keď to najviac potrebuje. Tak to je proste tragédia. Takže v žiadnom prípade, v žiadnom prípade ďalšie zisky pre poisťovne nie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line124 || sorted: SK_term_8.tsv:line=124-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u41" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295607">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u41.p1">Pán poslanec Kuriak.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line125 || sorted: SK_term_8.tsv:line=125-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u42" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295608">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u42.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line126 || sorted: SK_term_8.tsv:line=126-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u43" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295612">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u43.p1">Pani poslankyňa Horváthová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line127 || sorted: SK_term_8.tsv:line=127-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u44" who="#EvaHorváthová.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295614">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u44.p1">Ďakujem veľmi pekne, kolegovia za podporu aj za slová chvály. Myslím, že si to nezaslúžim a že ešte veľa rezerv mám, čo zlepšovať. Takže, ale napriek tomu vám veľmi pekne ďakujem. Myslím, že aj v tejto sále sú ľudia, ktorí sa oveľa viacej v zdravotníctve vyznajú, ale čo sa týka zisku zdravotných poisťovní ešte by som doplnila k tomu, čo som hovorila to, že pokiaľ by poisťovne mohli tvoriť zisk iba z pripoistenia, tak verím tomu, že tá kreativita by bola vysoká, že by našli spôsob, ako motivovať pacientov, aby sa pripoistili a mohli z toho tvoriť zisk. Určite by neboli tie zisky také veľké, ako sú teraz, ale myslím, že by sa to dalo. A my s predkladateľkou, ja ako chápem jej zámer, ono to tak dobre vyzerá, že teda zlepšíme kvalitu, dostanete zisky. Ale tak ako som aj v rozprave spomínala, tie zisky už teraz sú jednopercentné a teda nie sú naviazané na kvalitu alebo teda niektoré kritériá kvality by mali byť plnené, ale nie sú. A my im chceme ešte zvýšiť spôsobom, ktorým si ja nemyslím, na rozdiel od predkladateľky, že tú kvalitu skutočne prinesie. Ja som veľký skeptik, preto už ani nemám ďalej chuť pokračovať v politike, pretože tie riešenia, ktoré my máme, ktoré sa stále nedali presadiť, tak nevidím reálne v najbližšej dobe, že by sme ich presadiť vedeli. A to, to nie je dobrý predpoklad pre ďalšiu, ďalšiu politickú prácu. Takže verím, že tí, ktorí tu budete ďalej pôsobiť, že sa vám podarí tieto vaše myšlienky pretaviť do reality, lebo ja tomu pomaly prestávam veriť. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line128 || sorted: SK_term_8.tsv:line=128-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u45" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295615">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u45.p1">Ďakujem. Teraz v rozprave, teraz v rozprave vystúpi pani poslankyňa Cigániková, ktorá požiadala o slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line129 || sorted: SK_term_8.tsv:line=129-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u46" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295616">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u46.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line130 || sorted: SK_term_8.tsv:line=130-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u47" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295620">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u47.p1">Ďakujeme za krátke vystúpenie. Takže na vaše vystúpenie šesť faktických poznámok, uzatváram možnosť sa prihlásiť s faktickými. S prvou pán poslanec Pročko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line131 || sorted: SK_term_8.tsv:line=131-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u48" who="#JozefPročko.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295621">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u48.p1">No celé vaše vystúpenie bolo zase o obhajobe o tom, aby sme dali zisk tým poisťovniam, pretože oni tie poisťovne vlastne sa zaviažu, že budú lepšie a že budú vracať všetko. Ja, to vôbec nie je pravda. Vy ste pochválili, vy ste obrátili ste sa na nás a pochválili ste nás, že nekradneme, ale vzápätí ste povedali, že potom niekto príde a ukradne. Celý čas ste spomínali, spomínali ste Smerohlas, aký ak, čo to tu ako tu zbačovali, ale ono to, ono je viete čo je smutné pani Cigániková? Pani Cigániková, viete čo je smutné? Pani Cigániková, viete čo je smutné? Nepočúva. Janka Bittó Cigániková, viete čo je smutné? Nepočúva, pretože teraz rieši niečo, hladká tam moju kolegyňu. Je smutné, že vy nemáte problém prísť na chodbe za tým o ktorom rozprávate, že, že tu raboval za Pellegrinim. Váš šéf nemá problém prísť za Pellegrinim, váš šéf nemá problém prísť za Ficom, toto je smutné. Celá vaša strana nemá problém, keď som počul Osuského aký je Peter Pellegrini, že s ním pôjdeme spolupracovať, veď to je choré. To je choré. Ja som hlboko presvedčený a nie, nie som sám, že by poisťovne nemali vytvárať zisk na našom zdraví, na našich chorobách sa nemá zarábať. Ja by som bol rád, keby tu bola jedna poisťovňa, ktorá bude poisťovať ľudí s tým, že tie peniaze, ktoré dajú do tej poisťovne pôjdu na ich zdravie a nie na kšefty, nie na to, čo vy tu čo ste tu pol hodinu rozprávali a o ničom ste nerozprávali, celé to vy a vaše vystúpenie bolo len o tom ako obhajujete oligarchov, aby sme im dali tie zisky. Veď oni to možno niekedy vrátia. Veď my ich prinútime vrátiť. Ako ich prinútite vy vrátiť? Tým, že vrátia vám, vám to Janka vrátia? Vám to vrátia tým, že budete mať PR články u Haščáka. A ja opakujem, má byť jedna zdravotná poisťovňa a nemá sa zarábať na zdraví. Poisťovne nemajú vytvárať zisk, aby bohatli...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line132 || sorted: SK_term_8.tsv:line=132-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u49" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295622">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u49.p1">Pani poslankyňa Záborská.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line133 || sorted: SK_term_8.tsv:line=133-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u50" who="#AnnaZáborská.1948" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295623">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u50.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line134 || sorted: SK_term_8.tsv:line=134-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u51" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295625">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u51.p1">Pani poslankyňa Horváthová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line135 || sorted: SK_term_8.tsv:line=135-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u52" who="#EvaHorváthová.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295626">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u52.p1">Ďakujem pekne. Čo sa týka farmafiriem, tak to nebol dobrý príklad, farmafirmy nemajú peniaze z povinného poistenia, musia vytvárať zisky, aby mohli vyvíjať nové lieky. O tom, aké sú vysoké tie zisky, môžme diskutovať. Čo sa týka mojej motivácie odísť pracovať vonku, tak tá bola veľmi pragmatická. Na štyroch miestach v Bratislave mi po mojej politickej kariére nebolo umožnené pracovať. O motivácii tam teraz zostať by sme mohli veľmi dlho hovoriť a viem veľmi dobre povedať, prečo sa tí lekári nevracajú naspäť a vôbec to nie je financie, vôbec to nie sú financie. Je to, žiaľ, aj taký slovenský problém, ktorý tu máme, môžme potom si to rozdiskutovať. No a čo sa týka toho štátu. Podľa toho, ako ste reagovala, som pochopila, že ste to brali ako nadsádku z mojej strany, taký prejav zúfalstva, že keď nevieme to urobiť v tých poisťovniach, tak teda zrušme ich. Takže beriem to aj tak, že ty si na to aj takto reagovala. Ja si nemyslím, že štát je najlepší hospodár, ale nestotožňujem sa s tým, že systém, ako je teraz nastavený, je v poriadku. Je nemornálne, aby poisťovne tvorili zisky z povinných zdravotných odvodov a keď toto čo všetko, čo hovoríš, myslíš úprimne, tak ťa vyzývam, daj pozmeňujúci návrh, aby všetko to, čo si zaviedla, bolo v rámci terajšieho jednopercentného zisku. Vyskúšajme to, či to bude fungovať, alebo nebude fungovať. Prečo by oni nemali byť, tie poisťovne, súkromné, motivované tým, že budú spĺňať kritériá kvality a dostanú jedno percento. Vnímam to, čo si vysvetľovala, ale dajme na začiatok toto. Možno by sme to boli ochotní podporiť. Skúsme sa nad tým spoločne zamyslieť, ako možno taký prvý krok, ale do budúcna ja dlhodobo ako s týmto sa nebudem ja vedieť nikdy stotožniť, že z povinných odvodov budú zisky. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line136 || sorted: SK_term_8.tsv:line=136-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u53" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295627">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u53.p1">Pani poslankyňa Kavecká.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line137 || sorted: SK_term_8.tsv:line=137-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u54" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295628">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u54.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Moja predrečníčka Evka mi zobrala všetky faktické <vocal type="laughter"><desc>povedané so smiechom</desc></vocal>, ale skutočne ešte mi tu niečo ostalo. Citujem, ste povedali, pani kolegyňa: "Chcem dávať odmenu za prínos." Oni to majú hádam povinnosť, nie? Tie zdravotné poisťovne. Že získavajú tú odmenu. Už ten zisk majú a, za prínos, ale vy práveže nechcete dávať odmenu za prínos. Naozaj tým skutočným, čo ten zisk vytvárajú, tí poskytovatelia prostredníctvom tých pracovníkov, vy nechcete dať. Vy nechcete dať ani základné morálne právo, odmenu za ich vykonanú prácu. Začali ste úplne prvou vetou, keď ste predkladali tento návrh: "Za poctivú prácu poctivá pláca." Ale iba pre vybrané skupiny. Iba pre vybrané skupiny. A toto je to, že vy nechcete počúvať tieto pádne argumenty. Vy si tu vystúpite a takým schizofrenickým spôsobom na jednej strane si poviete: áno, chápem, ale ja si myslím, že toto, a môj názor je ten pravý. A toto je to, že nedokážete ani komunikovať s tými ľuďmi. Ani tým, čo predkladáte tento návrh, sa im nedokážete pozrieť do očí a odpovedať na otázky. Prečo by sme vám mali veriť, keď ste svojím správaním a svojím prekladaným zákonom dokázali iba to, že vám ide presne len o tie finančné skupiny, len o tých ľudí, ktorí naozaj majú tie zisky, lebo z verejného zdravotného poistenia skutočne ani jedna poisťovňa na svete nemôže mať zisky, keď je to garantované ústavou, že máme bezplatné poskytovanie zdravotnej starostlivosti, zdravotnú starostlivosť. Z nadštandardu áno, ale zo základu? Je to amorálne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line138 || sorted: SK_term_8.tsv:line=138-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u55" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295629">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u55.p1">Pán poslanec Vons.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line139 || sorted: SK_term_8.tsv:line=139-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u56" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295630">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u56.p1">Ďakujem pekne. V podstate ja neviem, o čom sa tuná bavíme. Pri konštatovaní, že žiadna krajina v Európskej únii neumožňuje nejakým súkromným poisťovniam zisk, a my to tuná na Slovensku sme čo? Hviezda v Európe? V tom zdravotníctve, keď tam vojdete, do tej nemocnice? Veď to hanba. Jednoducho tak, ako to tuná už kolegyňa Horváthová povedala, keď to nefunguje, treba to zrušiť. No ale samozrejmé, že sú tu tlaky, prečo by sa to zrušilo? Poisťovňa Dôvera, ktorá za desať rokov, v období medzi 2010 - 2020 vykázala zisk po zdanení v hodnote 679 miliónov eur. To je za desať rokov, čiže zisk, čistý zisk. Veď to sú obrovské peniaze. Tie obrovské peniaze získavajú oni a ľudia v nemocniciach čakajú na operácie mesiace, dokonca roky. Takže naozaj toto, tento návrh je nehumánny, neetický a absolútne nemá čo robiť v parlamente. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line140 || sorted: SK_term_8.tsv:line=140-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u57" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295631">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u57.p1">Pán poslanec Kuriak.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line141 || sorted: SK_term_8.tsv:line=141-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u58" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295632">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u58.p1">Ďakujem za slovo. Kolegyňa Janka Cigániková, často ste vo svojej rozprave opakovali slovo zisk, ale vlastne od začiatku ako predkladáte tento zákon - zisk, zisk, zisk, dookola. Každý človek vie, že zmyslom a podstatou podnikania je zisk. Každý jeden človek. Nemusí to byť iba podnikateľ, ale aj tí, čo nepodnikajú. Ale viete, ale zisk nemôže byť tak, že natrčím dlane a štát mi dá niekoľko desiatok miliónov eur. Veď zdravotné poisťovne, veď kto im zakazuje vytvárať zisk? Ale v pote svojej tváre, nech pracujú, nech vymýšľajú, ale nie s tým, že štát im tu, tu dá nejaký bonus v sume niekoľkých desiatok miliónov eur. Ono aj, veď vy možno Sväté písmo nepoznáte, ale vo Svätom písme je napísané, že zisk je dobrý, je správny. Ja zacitujem, lebo však tu už bolo povedané všetko, je veľa statí vo Svätom písme. Dajte si do Googlu nejaké kľúčové slová a ja len tak na rýchlo som si vybral, hej, zo Svätého písma, požehnané, citujem: "Požehnané budú tvoje humná a tvoje sýpky. Požehnaný budeš, či budeš vchádzať alebo vychádzať. Pán dá padnúť pred tebou tvojim nepriateľom, čo sa postavia proti tebe, jednou cestou pôjdu proti tebe, ale siedmimi cestami budú pred tebou utekať. Pán zošle požehnanie na tvoje zásobárne a na všetky práce tvojich rúk a požehná ťa v krajine, ktorú ti dá Pán Boh, tvoj Boh." Zopakujem ešte raz tento citát: "Pán zošle požehnanie na tvoje zásobárne a na všetky práce tvojich rúk a požehná ťa v krajine, ktorú ti dá Pán, tvoj Boh." Je tam spomenutá práca, viete, nie natŕčanie dlaní, že budem sedieť, tuto mám nejaké kontakty, mám tu Janku Bittó Cigánikovú a ona mi tam šup...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line142 || sorted: SK_term_8.tsv:line=142-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u59" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295633">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u59.p1">Pán, pani poslankyňa Bittó Cigániková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line143 || sorted: SK_term_8.tsv:line=143-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u60" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295634">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u60.p1">My zisk nenavyšujeme, doteraz bol teoreticky možný sto percent, my ho regulujeme. To len teda chcem podotknúť. Regulujeme ho vládnym návrhom zákona, ktorý prišiel od vašej strany a vaši nominanti zaňho hlasovali. Regulujeme ho tak preto, lebo s týmto nemáme problém a myslíme si, že by to malo byť, ale priemerný dlhodobý zisk, napriek tomu, že bol teoreticky možný až do 100 %, bol jedno percento. A to je aj odpoveď, prečo nesúhlasím s tým, aby bolo na toto jedno percento naviazané KPI-čká, ale môžeme sa dohodnúť, Evy, viem, že ma počúvaš, lebo si mi to ukazovala, že budeš, môžeme sa dohodnúť, dobre, tak dajme dve percentá a na ne nadviažme KPI-čká, okej. To sa viem dohodnúť, lebo priemerný jednopercentný zisk znamená, že raz sú to dve percentá, raz je to nula, vtedy je to priemer jedna. Čiže ja nechcem obmedziť tú vrchnú časť a potom, a aj toto je zaujímavé, hej, že zisky blokujete, ale straty môžu byť akékoľvek. A strata všeobecky je tiež niekoho zisk. Napríklad v poslednej tranži dostali od štátu 150 miliónov eur, ale do nemocníc išlo iba 80 alebo 90 miliónov eur. Kde je ten zvyšok? To je tiež niekoho zisk. Hovoríte, že tá zlá Penta 600 miliónov si vybrala za desať rokov, ale zabúdate, že 700 miliónov investovala. A ja sa pýtam, tie straty a tie dotácie štátnej poisťovne a nemocníc, hlavne tej poisťovne, kde, kde, čo sme postavili my? Posledná vec. Pani poslankyňa Záborská, vy ste hovorili o to Izraeli a takýchto krajín je viac, kde vy si vyberiete hrozienko, poviete - z poistenia, nie, ale to je typický príklad. Izrael je plne integrovaný model, kde tá istá firma vlastní poisťovňu a poskytovateľov. Z poistenia nemusí mať zisk, lebo o to väčší zisk majú z poskytovateľov a vlastní ich tá istá firma. Nemáte také, taký štát, kde robia akože len tak, kde prichádzajú s investíciami know-how manažéri a robia pre niekoho pekné modré oči. Také nie je. Vždy je tam ten zisk. A opakujem, aj tá strata všeobecky je niekoho zisk a vy ju týmto kryjete.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line144 || sorted: SK_term_8.tsv:line=144-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u61" who="#PeterPčolinský.1982" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295635">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u61.p1">Teraz v rozprave vystúpi pán, pozor, poslanec nie. Nie, nie. Pán spravodajca ide, nech sa páči. Navrhovateľ a spravodajca môže v rámci rokovacieho poriadku kedykoľvek požiadať o slovo. Čiže nech sa páči, pán spravodajca.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line145 || sorted: SK_term_8.tsv:line=145-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u62" who="#MarekKrajčí.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295636">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u62.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line146 || sorted: SK_term_8.tsv:line=146-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u63" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295640">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u63.p1">Tri faktické poznámky na vaše vystúpenie. Pani poslankyňa Kavecká ako prvá.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line147 || sorted: SK_term_8.tsv:line=147-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u64" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295642">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u64.p1">Ďakujem veľmi pekne. Marek, s pokojným postojom, s hlasom a s pokojom v srdci si predniesol argumenty, kde si mal úprimnú snahu diskutovať o zákone, ktorý sa predkladá v tom zmysle, že v podstate naozaj to vysvetlenie, že pani kolegyňa Jana Bittó Cigániková tomu skutočne nerozumie a je oklamaná. Pretože neverím tomu, že človek, ktorý by bol teda zdravotník, ktorý teda pozná tú zdravotnícku problematiku, má odžité v tom zdravotníctve, by takto všemocne obhajoval takýto zákon. Pretože to musí každému zdravotníkovi, ktorý má priamy dopad toho, že verejné zdravotné poistenie a peniaze z neho sa nepretavujú ku pacientovi, tak to musí pochopiť. Neviem prečo naozaj toto nechápe pani poslankyňa, pretože či je naozaj málo erudovaná, či to má skutočne len podsúvané zo svojho okolia, či zažila skutočne tú prácu v tom zdravotníctve aj z úlohy manažéra, aj z úlohy poskytovateľa, aj z úlohy priameho vykonávateľa intervencií, alebo dokonca na svojej koži ako pacient. Pretože skutočne je to nepochopiteľné. Stále len svoje a dookola podsúvanie týchto informácií. Je to, skutočne tomu nerozumiem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line148 || sorted: SK_term_8.tsv:line=148-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u65" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295643">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u65.p1">Pán poslanec Benčík s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line149 || sorted: SK_term_8.tsv:line=149-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u66" who="#JánBenčík.1948" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295644">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u66.p1">Ja chcem poďakovať pánovi doktorovi za vecné vstúpenie, je osviežujúce počúvať vystúpenie v rozprave, v ktorom sa argumentuje vecne, v tej záplave vystúpení, v ktorých hrajú úlohu skôr emócie, osobné útoky, urážky a s veľkou ľahkosťou vyslovované závažné podozrenia či dokonca obvinenia. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line150 || sorted: SK_term_8.tsv:line=150-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u67" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295645">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u67.p1">Pani poslankyňa Bittó Cigániková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line151 || sorted: SK_term_8.tsv:line=151-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u68" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295646">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u68.p1">Áno, prepáčte, áno, tiež oceňujem tú vecnú časť, čo neoceňujem, je zase ten kôň Penty, lebo podľa rovnakej logiky ty si potom Marek, kôň Strapka. Lebo teda oni majú oveľa väčšie straty, násobne, násobne väčšie ako ja navrhujem prípadné zisky v prípade, že teda sa splní konkrétny prínos pre poistenca. K tomu, k tým peniazom. Trend v roku 2019 uvádzal, že ten zisk bol 682 miliónov eur, v 2019, čiže prepáč, moja chyba, máš pravdu, ja som si to zle zapamätala, to je ale len ten priamy zisk, tam nie je zisk ďalších dodávateľov do nemocníc, do ambulancií a tak ďalej, služby lekárom, čiže vlastne v skutočnosti je to ešte menej ako tie dve percentá. No a čo sa týka toho pripoistenia, tam som si napísala hlavne to, že ty hovoríš o tom, že štandard existuje a ten nadštandard sa dá robiť. Prosím ťa, daj mi vedieť, povedz nám tu všetkým, lebo my asi sme nejak mimo, kde je ten štandard definovaný? Ako vyzerá? Buď taký zlatý, povedz mi, lebo ja som ho ešte niekde nečítala, tak prosím ťa , povedz mi čo je ten štandard, keď chceš, aby sa, keď teda si presvedčený, že nadštandard sa dá. V Rakúsku, áno, v Rakúsku existuje nadštandard, ale to preto, lebo napríklad 50 % lekárov a vo Viedni až 70 % lekárov nie je zazmluvnených. Vo Švajčiarsku sa tiež poisťuje nadštandard, lebo napríklad zuby a ďalšie veci nie sú hradené. Ako som hovorila, v Holandsku napríklad ani len pôrod v nemocnici nie je hradený z verejného zdravotného poistenia. Čiže moja otázka je, prosím ťa, čo je to dnes tu štandard a kde je definovaný. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line152 || sorted: SK_term_8.tsv:line=152-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u69" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295647">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u69.p1">O slovo požiadal v rozprave pán poslanec Krajčí. Spravodajca, udeľujem mu, nech sa páči, potom sa pripraví pán poslanec Kuriak.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line153 || sorted: SK_term_8.tsv:line=153-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u70" who="#MarekKrajčí.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295648">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u70.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line154 || sorted: SK_term_8.tsv:line=154-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u71" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295651">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u71.p1">Dve faktické poznámky a možno ešte predtým mi dovoľte, aby som aj ja v liberálnom kapitalistickom svete, pán poslanec Krajčí, zisky sa kapitalizujú a straty sa socializujú. To je predstava liberálnych pravicových strán. Nech sa páči, pán poslanec Šefčík.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line155 || sorted: SK_term_8.tsv:line=155-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u72" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295652">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u72.p1">Ďakujem pekne za slovo. No, vďaka, Marek, aj za tento vstup do rozpravy. Veľmi zjednodušene, Všeobecná zdravotná poisťovňa, teda štátna vyberie od poistencov peniaze, a tieto peniaze takmer 100 %, teda hovoril si o presnejších číslach, ale takmer všetky vloží naspäť do systému, kdežto súkromná zdravotná poisťovňa vyberie, z toho koláča si odreže, možno na vyplácanie dividend, možno na splácanie úverov tých, ktorí pobrali v stá miliónoch, myslím rok 2009, alebo kedy to bolo, a tým pádom ona nevracia to, čo vyberie od poistencov do systému a do toho nášho zdravotníctva. Ty si spomínal ako nekalo sa prepoisťujú poistenci, a teraz hovoríme aj o Všeobecnej zdravotnej poisťovni a ja som zachytil tie informácie, že to dobré nie je. Keď som sa ja bavil osobne s pánom Strapkom, keď tam nastupoval, tak pýtal som sa ho, prečo nemajú oni takých agentov, alebo takých ľudí v kravatách a košeliach, ktorí lákajú k nim ľudí a on mi povedal, lebo my sme štátna poisťovňa, my si nemáme z čoho hradiť takýchto ľudí, ale chcem vám ešte jednu vec povedať, že ja som nevedel ako fungujú zdravotné poisťovne pred vstupom do politiky, teda mal som nejakú predstavu. Potom sme sa prepoistili celá rodina z Dôvery do Všeobecnej zdravotnej poisťovne, odvtedy nás telefonátmi doslova terorizujú mňa aj manželku a prečo ste to spravili a vráťte sa a tak. Nemám viac času, potom dopoviem v nejakej ďalšej faktickej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line156 || sorted: SK_term_8.tsv:line=156-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u73" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295653">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u73.p1">Pani poslankyňa Kavecká, s faktickou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line157 || sorted: SK_term_8.tsv:line=157-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u74" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295654">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u74.p1">Ďakujem veľmi pekne. Marek, skutočne si to zase opäť vecne a aj myslím si, že úrovňou dialógu takého otvoreného povedal, že v podstate ako to je. Aj pre laikov, pre občanov, poistencov vysvetlenie, že skutočne, že sa podieľajú zisky u súkromných zdravotných poisťovní len pre ich vlastné účely a straty sa rozdeľujú. Aj tá poznámka od pána podpredsedu Blanára, že teda bola veľmi trefná, len potom nechápem prečo kompletne SMER napr. zahlasoval prvé čítanie. Dúfam, že teda pochopili, že v podstate to podsunutie, ktoré tu bolo, ten, tá demagógia, ktorá sa tu šíri, tak skutočne tými našimi dlhšími rozpravami, sme pomohli v tom, že všetci sme sa poučili a to obrovské riziko tu skutočne je, keď bude stále tá strana odborníkov presadzovať len proste túto demagógiu. Je to veľmi nebezpečné. Ja vystúpim ešte ďalej teda v rozprave a poviem o tom ďalej, ale tak ako si to ty teraz povedal s faktami a so všetkými argumentami, tak keby sme to aj takto dostali do tej všeobecnej verejnosti, lebo je veľmi zlé, keď sa hovorí o tom aká tá poisťovňa má 500 tis. kmeň, keď má krížové vlastníctvo. Keď sú to doslova i poistenci Dôvery sú zamestnanci finančnej skupiny. A toto sú veľmi nebezpečné veci a úprimne sa chcem spýtať, že či sú naozaj mnohokrát dobrovoľne poistení v tejto poisťovni. Či sú neurobené tie nátlaky, tak ako aj môj kolega Marek Šefčík chcel predtým hovoriť a rozhovoril to aj v rozprave. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line158 || sorted: SK_term_8.tsv:line=158-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u75" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295655">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u75.p1">Teraz slovo dostáva pán poslanec Milan Kuriak a po ňom sa pripraví pani poslankyňa Kavecká. Nech sa páči, prišiel na vás rad.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line159 || sorted: SK_term_8.tsv:line=159-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u76" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295656">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u76.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line160 || sorted: SK_term_8.tsv:line=160-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u77" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295658">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u77.p1">Pán poslanec, bol som k vám zhovievavý. Bohato ste si vyčerpali ten nadčas ktorý vám bol zobraný. Chcem byť korektný a videl som, že máte záujem ešte. Ale buďme korektní voči sebe. Nerád by som odoberal a vypínal mikrofóny. Takže štyri faktické poznámky na vaše vystúpenie. Pani poslankyňa Kavecká ako prvá, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line161 || sorted: SK_term_8.tsv:line=161-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u78" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295659">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u78.p1">Ďakujem. Pán poslanec Kuriak, ty si prečítam možno že ten list z Úradu pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou z toho teda vecného hľadiska. A možno si t urobil práve preto dobre, lebo mnohí poslanci ho evidentne nečítali, alebo nedostali, alebo majú preplnené schránky, však vieme ako to je. Zahlcujú nás tu rôzni akože teda aktivisti, niekým platený, rôznymi všelijakými inými múdrosťami. Ale Úrad pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou sa vyjadril jasne, že je to v podstate nemorálne, že vlastne ubližujeme pacientovi. Napriek tomu nás naša pani kolegyňa, členka zdravotníckeho výboru, tímlíderka, odborníčka pre stranu SaS pre zdravotníctvo chce presvedčiť, že my všetci, všetci sme tí oklamaní a tí čo nevieme a nevedomí a neskúsení. My sme, my neviete ako to v tom zdravotníctve chodí, len ona jediná to vie. Ona jediná to vie, ona jediná má patent teda na to, ako zlepšiť toto zdravotníctvo. Napriek tomu, že ten Úrad pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou má práveže ten dohľad. Čiže ten mandát na to, aby povedal kde tie peniaze majú ísť na tú zdravotnú. Či sa tá zdravotná starostlivosť vykonáva správne alebo nesprávne, ako sú použité tie finančné prostriedky. Ale nie, oni sú tí, ktorí nehovoria pravdu, alebo nehovoria exaktné údaje, nehovoria teda údaje o správnosti a nesprávnosti. Takže Milan, vidíš ani Úrad pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou nemá pravdu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line162 || sorted: SK_term_8.tsv:line=162-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u79" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295660">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u79.p1">Pán poslanec Vons s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line163 || sorted: SK_term_8.tsv:line=163-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u80" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295661">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u80.p1">Ďakujem pekne. Ja sa chcem samozrejme tiež vyjadriť k tomu čo tuná kolega Milan Kuriak prečítal a ďakujem mu za to. A verím, že si to ešte vypočujú aj viacerí. Ja skutočne, ja si tie, tú poštu pozerám starostlivo, aj si vymazávam tie veci, ktoré prichádzajú stonásobne. Takže ja som ten, ja som ten mail nedostal, hej, takže neviem akým štýlom sa to posielalo. Hneď na začiatku sa kolega Kuriak opýtal pani Janky Bittó Cigánikovej, že akým má názor na prácu Úradu pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou. No ona povedala, že je nespokojná z jeho prácou. Následne keď prečítal ten list tak som pochopil, že prečo je nespokojná, pretože tento úrad pre zdravotnú starostlivo, teda pre dohľad sa vyjadril k tomu jej návrhu, ktorý tuná dala, tak ako bolo spomenuté bez toho, aby to prešlo nejakým medzirezortným pripomienkovým konaním. Jednoducho to tuná dala a hotovo. Tak isto úrad konštatuje, že tá zmena, ktorá nastala v decembri aj vďaka mojim kolegom Marekovi Krajčímu a ďalším, že je veľmi dobrá a treba proste to zachovať, lebo sa zastavila, ako to bolo pomenované honba za ziskami. Tak isto spomenuli UHP, ktoré konštatuje, že nikde na svete len teda na Slovensku a v Spojených štátoch amerických si vyplácajú zisk tieto súkromné poisťovne. No a ešte aby som stihol, v závere je tam vlastne výzva pre Národnú radu, aby aby tento návrh nepodporila. Takže ja verím, že poslanci tejto snemovne vypočujú názor Úradu pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou. A tak ako to povedal kolega Milan, stredobodom záujme majú byť pacienti a nie oligarchovia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line164 || sorted: SK_term_8.tsv:line=164-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u81" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295662">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u81.p1">Pán poslanec Šefčík s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line165 || sorted: SK_term_8.tsv:line=165-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u82" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295663">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u82.p1">Ďakujem pekne za slovo. Hneď na začiatku volebného obdobia sme uvažovali o, o tom, či nie je dobré zaviesť systém základného poistenia a potom pripoistenia. Ono dostalo sa to aj do programového vyhlásenia vlády, že zvážime unitárny systém a toto sa potom vieme mali sme krízy. O tom sa potom nehovorilo, ale vidíme prečo SaS-ka a Janka Bittó Cigániková proti tomu bojovali od začiatku. No a ja som tú otázku už položil tu v pléne asi raz alebo dvakrát a nedostal som na ňu odpoveď. Tak ju položím Milan ešte raz. Ty si v svojej rozprave síce sa to nespýtal, ale mňa by to fakt zaujímalo, že SaS sa inšpiruje pozitívnymi príkladmi, podľa ich slov, západných vyspelých európskych krajinách. Tak sa teraz pýtame všetci čo sme tu, čo sme tu ostali ešte, pýtame sa, že ktorá krajina má takýto systém vyplácania zisku súkromným zdravotných poisťovniam ako chce zaviesť pani Jana Bittó Cigániková. Pýtame sa, pretože vieme že v Holandsku a v Nemecku je práve ten systém pripoistenia a tam je priestor na ten zisk, ale nie pri základnom poistení. Čiže ona chce navýšiť zisky poisťovní, súkromných poisťovní de facto na dvojnásobok. Pýtam sa, ktorou krajinou sa SaS-ka inšpirovala. Ďakujem, ďakujem Milan aj za tvoju rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line166 || sorted: SK_term_8.tsv:line=166-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u83" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295664">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u83.p1">Pani poslankyňa Šebová s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line167 || sorted: SK_term_8.tsv:line=167-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u84" who="#ZuzanaŠebová.1969" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295665">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u84.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line168 || sorted: SK_term_8.tsv:line=168-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u85" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295668">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u85.p1">Pán poslanec Kuriak, môžete reagovať na faktické poznámky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line169 || sorted: SK_term_8.tsv:line=169-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u86" who="#MilanKuriak.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295670">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u86.p1">Ďakujem. Kolegyňa Monika Kavecká, ďakujem ti za podporu o to viac jasne si vážim tvoje slová, lebo, lebo si odborníčka na zdravotníctvo. Kolega Peter Vons, presne tak, ako som aj čítal v tom liste, ako som dal otázku na začiatku na Janku Bittó Cigánikovú, pre ňu je úrad na dohľad, pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou je proste neakceptovateľný, však verím tomu, že teraz sa pridá na, môže, môže vystúpiť v rozprave a že povie, povie paru vetami, že prečo, že verím tomu, že nielen tebe, mne, ale aj väčšine poslancov a ľudí na Slovensku zodpovie, ale však vieme prečo, lebo však často to tu bolo spomenuté, pre Janku Bittó Cigánikovú nie je stredom záujmu chorý, slabý, zomierajúci človek, pacient, ale pre Janku Bittó Cigánikovú je stredom záujmu oligarcha, zbohatlík, mafián, takí, takí ľudia, z ktorých možno, možno má aj nejaký prospech. Kolega Marek Šefčík, vďaka aj tebe za konkrétnu otázku na Janku Bittó Cigánikovú, lebo presne takto ona vystupuje áno, a SaS-kári, liberáli často ako tak sa oni upriamujú na Európsku úniu, na Európu, majú za veľký vzor, ale iba keď im to vyhovuje. Teraz zrazu naozaj okrem Slovenska v Európe nie je žiadna krajina s takýmito podmienkami pre oligarchov a potom sú už iba USA, ale toto nemusíme riešiť, však to je na míle vzdialené od nás. Takže my sa máme tuto držať toho minimálne okolo nás v najbližších krajinách Európy. Kolegyňa Zuzka Šebová, však samozrejme, je to na vašom svedomí, ako zahlasujete, ja verím tomu, že zahlasujete proti, proti odoberaniu financ...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line170 || sorted: SK_term_8.tsv:line=170-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u87" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295671">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u87.p1">Teraz v rozprave vystúpi pani poslankyňa Monika Kavecká a po nej sa pripraví posledný prihlásený v rozprave pán Tomáš Lehotský, ale chcem zároveň upozorniť vážených kolegov a kolegyne, že plénum schválilo termínovaný bod, ktorý budeme prerokovať o dvanástej hodine, čiže o dvanástej hodine prerušíme rokovanie o tomto bode a budeme riešiť termínovaný bod. Nech sa páči, pani poslankyňa Kavecká, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u88" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u88.p1">Ďakujem veľmi pekne. Začnem tým, že mám veľa otázok na pani predkladateľku, pretože už v tejto rozprave skutočne odznelo všetko od emócií, vášní, aj od priamych argumentov, faktov proste a ideme tu naozaj v dvoch paralelných svetoch. Jeden svet, ten náš, ktorý sa snaží pani poslankyni vysvetliť, že proste nám podsúva rôznym spôsobom, niekedy si myslím až takým zákerným, jej pravdy a jej presvedčenia, nech sa, prosím vás pekne, nehádajú a ne... to...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u89" who="Blanár, Juraj, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u89.p1">Nepočujem tú hádku až sem, pani poslankyňa Kavecká, ale musia to oni vyhodnotiť, nech sa páči, pokračujte.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u90" who="Kavecká, Monika, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u90.p1">To mne je jedno, ale, prosím vás pekne, akože veď to ruší...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u91" who="Blanár, Juraj, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u91.p1">No, to sa tu už stáva bežne v tomto pléne počas tohto volebného obdobia, bohužiaľ, že sa bývalý koaliční partneri hádajú.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Hovorené súbežne s rečníkom.</note>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u92" who="Kavecká, Monika, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u92.p1">No, bohužiaľ, no dobre, tak nech si pani predkladateľka svojím správaním áno, robí čo chce, pretože skutočne si robí, ale práve toto sú tie dva svety. Ten, ktorý sa skutočne žije, a ten, ktorý sa vytvára. Mne veľmi vadí napríklad na ľuďoch, ktorí chcú dosiahnuť nejaké svoje záujmy, tak útočia na tých, ktorí chcú argumentovať, ktorí chcú vecne riešiť určité veci a proste nedajú im priestor. Robia všemožné pokútne spôsoby výsmechy a útoky a, a proste tie postoje majú také zvláštne. A tu by sa nehodilo už, nehovorím o pléne Národnej rady. Tie dva svety sú skutočne zlé, a tuto nachádzame problém sveta zdravotníkov, tých ľudí, ktorí to myslia so zdravotníctvom úprimne, a ľudí, ktorí sa len hrajú na zdravotníkov alebo menia hru na zdravotníkov a dostávajú sa do takej paralely, že v podstate neviem si ja ani predstaviť, či to je teraz v súlade s rokovacím poriadkom...</seg>
            </u>
            <note>Rečníčka sa obrátila na predsedajúceho.</note>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u93" who="Blanár, Juraj, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u93.p1">Tak v poriadku, prerušujem rokovanie kým sa nevráti pani poslankyňa Bittó Cigániková, ktorá je predkladateľkou, rešpektujem nejaké technické prestávky, avšak telefonáty asi nie...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u94" who="Kavecká, Monika, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u94.p1">Telefonáty ani asi nie, no.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u95" who="Blanár, Juraj, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u95.p1">Takže počkáme, kým pani Bittó Cigániková príde.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u96" who="Kavecká, Monika, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u96.p1">To je smutné. <incident type="pause"><desc>Krátka pauza do príchodu poslankyne Bittó Cigánikovej.</desc></incident> Už, už radšej tu ona by si mohla opakovať, nie? <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Ale to je, zase nebuďme takí zlí. Buďme radi za každého jedného zdravotníka, ktorý bude štúdiom odborne spôsobilý. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Hej, hej, to samozrejme... <vocal type="speaking"><desc>reakcie z pléna</desc></vocal>, nie, to ja nechcem útočiť, akože ja chcem sa iba naozaj opýtať na... čože? Ako?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u97" who="Blanár, Juraj, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u97.p1">Budeme pokračovať v prerušenom bode, pani poslankyňa Kavecká, môžete pokračovať. Pokračujte, pani poslankyňa Kavecká.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line171 || sorted: SK_term_8.tsv:line=171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u98" who="Kavecká, Monika, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295672">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u98.p1">Ďakujem veľmi pekne. Som rada, že je tu pani predkladateľka, pretože mám naozaj aj na ňu nejaké otázky. A viete, tým pádom, že strana SaS teda aj iné strany nezahlasovali pri zákone o poskytovateľoch zdravotnej starostlivosti za to, aby sme zlepšili podmienky zdravotníckych pracovníkov, aby sme odstránili nespravodlivosť, aby sme prinavrátili také podmienky, aby boli motivujúce, aby išli vykonávať prácu do našich nemocníc a k našim chorým pacientom. Tak strana SaS nezahlasuje, pretože aj napriek tomu, že sme sa predtým dohodli a nebol s tým problém, tak ješitným spôsobom si povedali, že my za to nezahlasujeme, lebo vy nám nezahlasujete za zákon č. 581, ktorý vlastne dáva, zvyšuje zisky zdravotným poisťovniam z verejného zdravotného poistenia, čo už tu odznelo mnoho argumentov, a mne tie moje kolegyne píšu, podporujú nás v tom, aby sme naozaj vytvárali tie spravodlivé podmienky. A napríklad mám veľa dotazov od kolegýň, že ony sa chcú dovzdelávať, chcú študovať vysokú školu, ale sú na materskej dovolenke. A toto na fakultách proste nie je možné. Je to takisto nespravodlivosť, ktorá, ktorá je dosť závažná a ja by som ju veľmi rada odstránila, pretože by som sa chcela tomu venovať, že predsa keď chce každý jeden človek sa dovzdelávať alebo chce získať vyššiu odbornosť zdravotníctva, a my tie profesie potrebujeme, tak by sme im mali vytvoriť podmienky. Ja keď som mala predchádzajúcu písomnú rozpravu, sa tu pani kolegyňa učila anatómiu, pretože má skúšku, pretože chodí na ošetrovateľstvo, chce sa stať zdravotnou sestrou, alebo získať teda aspoň to štúdium a mala som na ňu takú otázku, či chodí teda k denných, dennou formou alebo externou. Viem, že zo zákona externou formou nemôže ísť, lebo by musela teda pracovať v zdravotníckom zariadení a, bohužiaľ, nemá odvahu na to mi odpovedať. A viete, prečo tú odvahu nemá? Pretože ona asi úprimne nechce vykonávať toto povolanie, pretože nie je odkázaná na to. Vždy bola vo sfére podnikania, podnikateľských záujmov, má záujem dávať zisky zdravotným poisťovniam a ani tejto rozprave nevenuje žiadnu pozornosť, ani úprimný záujem. Ale práve tých zdravotníckych pracovníkov toto veľmi zaujíma, pretože to cítia ako veľkú nespravodlivosť, keď sestra po desiatich rokoch praxe otehotnie, je na materskej a nemôže sa ani dovzdelávať, pretože viete čo je argument na tej vysokej škole? Že proste musí mať tú prax, 50 hodín za semester, musí mať v podstate určité kritériá. Pani poslankyňa Cigániková napríklad nechodí na zdravotnícky výbor. Neplní si prácu poslanca. Príde možno na hlasovanie párkrát do parlamentu iba vtedy, keď ju to zaujíma, napríklad pri zákona 581, kedy treba zvýšiť zisky zdravotných poisťovní. Ale kedy stíha teda potom aj študovať? Prečo sú diskriminované ostatné študentky, keď sú na materskej dovolenke a nemôžu študovať, ale pani poslankyňa, ktorá má nadštandardný príjem, ktorá tu veľmi rada poukazuje na to, že my narábame s peniazmi nie našimi, ale z rozpočtu, zo štátneho rozpočtu, zo štátnych peňazí, využíva tento systém, že berie štátne peniaze a získava vzdelanie, a to ešte neviem, rada by som bola, keby mi to aj odpovedala, že či to štúdium denné má platené, či si ho platí, alebo využíva dvakrát štátny systém. Že teda je aj poslankyňa Národnej rady a ešte má zadarmo platené aj štúdium denné. Pretože iba denné štúdium, pokiaľ zamestnávateľ, pokiaľ zam... teda študent nemá ešte vyštudované, alebo občan Slovenskej republiky ani raz denné štúdium v, vysokého ško... vysokého školstva, tak má umožnené zadarmo, pretože to štúdium je zadarmo. Ale to je normálne taká pragmatická otázka, neberte to ako útočenie, ale je to iba poukázanie na to, že teda či má odvahu to povedať alebo nie, prečo, pretože získala mandát poslanca Národnej rady a mala by teda ten mandát aj využívať a chceme zistiť toto, pretože vieme od jej kolegýň študentiek, že v podstate má určité benefity možno aj na tej fakulte, napríklad môže parkovať na VIP miestach a takéto. Je to také úbohé možno z mojej strany, ale je to na priblíženie tej situácie, že keď máte peniaze a máte na to, môžete aj študovať, lebo mnohí by išli veľmi radi študovať do dennej formy, ale musia chodiť do práce, aby vôbec prežili. A to je ten status zdravotníckeho pracovníka, pretože strana SaS nezahlasovala ani za to, aby tie materské dovolenky a rodičovské dovolenky tí zdravotníci mali priznané. A to je smutné. Práve preto na to poukazujem, že oni na tých materských sa ne môžu ani dovzdelávať a ani im to potom sa neráta v praxi. Je to za... áno, presne tak, je to tak, a toto je smutné. Napriek tomu, že bola tá dohoda. Takže ja vás prosím možno aj takýmto štýlom, zahlasujte potom aj pre tých zdravotníckych pracovníkov, aby táto nespravodlivosť bola odstránená, aby sme mali dostatok zdravotníckych pracovníkov, aby sme mali ľudí, ktorí sú motivovaní ísť vykonávať takéto ťažké obetavé povolanie. A myslím si, že keď aj vaša kolegyňa konkrétne študuje tento odbor ošetrovateľstva a určite chce vykonávať takéto ťažké a obetavé zamestnanie, tak vás prosím, odstráňte tie nespravodlivosti a možno na margo toho, že pri zákone 581 my určite nezahlasujeme za to, aby sa z verejného zdravotného poistenia platili zisky súkromných zdravotných poisťovní a nešli tie peniaze pre pacientov, tak takýmto spôsobom aj ja úprimne som vďačná, že ktokoľvek chce ísť študovať prácu zdravotníckeho pracovníka, konkrétne sestru a pôrodnú asistenciu, pretože tým profesií máme najmenej. A na nich stojí, doslova na nich stojí celý systém zdravotníctva. A vidíme to, že poukazuje už aj Rada pre rozpočtovú zodpovednosť, že v podstate bude to veľký problém a v budúcnosti, a keďže ste naozaj ekonómovia, nás to bude stať omnoho viac. Omnoho viac. Lebo nedokážeme tých našich vyštudovaných profesných pracovníkov vrátiť zo zahraničia sem. Len preto, že my povýšime zisk zdravotných poisťovní nad statočnú odmenu za statočnú prácu. Nič viac, nič menej. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line172 || sorted: SK_term_8.tsv:line=172-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u99" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295673">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u99.p1">Päť faktických poznámok na vaše vystúpenie. Pán poslanec Kočiš ako prvý.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line173 || sorted: SK_term_8.tsv:line=173-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u100" who="#EduardKočiš.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295674">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u100.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line174 || sorted: SK_term_8.tsv:line=174-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u101" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295675">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u101.p1">S faktickou pani poslankyňa Romana Tabák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line175 || sorted: SK_term_8.tsv:line=175-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u102" who="#RomanaTabák.1991" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295677">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u102.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Pani poslankyňa Kavecká, plne s vami súhlasím a chcem len povedať, že pani poslankyňa Cigániková rozumie zdravotníctvu asi ako ja rozumiem jadrovej fyzike, ale chcela by som povedať toľko, že liberáli majú tendenciu aj s Progresívnym Slovenskom zosmiešňovať druhých politikov, dávať ich dole cez nejaké satiristické plytké stránky, ale jedno vám poviem, že v živote ľudia vás môžu zosmiešňovať, nemusia vás rešpektovať, nemusia vás milovať, ale ak vy sa pozriete do zrkadla a tú osobu milujete, rešpektujete ju a veríte v samých sebe, tak to je úplne najdôležitejšie v živote, najdôležitejšie v živote čo si myslíte sami o sebe, ako si veríte a nikto vás potom v živote nedá dole.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line176 || sorted: SK_term_8.tsv:line=176-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u103" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295678">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u103.p1">Pán poslanec Krajčír s faktickou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line177 || sorted: SK_term_8.tsv:line=177-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u104" who="#ĽubošKrajčír.1986" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295679">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u104.p1">Ďakujem pekne za slovo. Pani kolegyňa, ja nebudem osobný, lebo teda naozaj táto téma sa tu už vlečie od včera a nejakým spôsobom sú tu osobné útoky na to kto, kde a ako študuje. Treba povedať jeden dôležitý fakt a ten je naozaj, že na Slovensku máme veľmi zlý systém v tomto zdravotníctve a to z toho dôvodu, že tu funguje nejaký hybrid. My sme neni ani nejaký švajčiarsky vzor, my sme neni ani nejakým spôsobom sociálny vzor v tomto zdravotníctve. My tu máme dve súkromné zdravotné poisťovne a jednu štátnu. A de facto každý zamestnanec má povinnosť odvody dávať do zdravotnej poisťovne. To znamená ako keby sme tu prirovnali nejaký daňový úrad, keby tu niekto vytvoril paralelný daňový úrad a na základe toho, že teda my sme povinní tieto odvody do zdravotnej poisťovne dávať si tu tie súkromné chcú vyťahovať väčší zisk. Toto je veľmi zlý spôsob a preto naozaj to zdravotníctvo aj preto teda funguje tak ako funguje, žiaľbohu. Takže ak sa tu chceme baviť o nejaké zlepšenie zdravotnej situácie, zlepšenie zdravotnej služby, tak naozaj by sme sa mali začať o tom baviť úplne komplexne a nielen útržkovito, lebo teda toto nikdy nezmeníme.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line178 || sorted: SK_term_8.tsv:line=178-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u105" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295680">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u105.p1">Pán poslanec Vons s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line179 || sorted: SK_term_8.tsv:line=179-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u106" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295681">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u106.p1">Ďakujem pekne za vystúpenie Moniky Kaveckej, ktorá vlastne okrem iného poukázala na to, že prejednávame veľmi dôležitý zákon, ktorý, dá sa povedať, je dosť rozhodujúci na to, ako to zdravotníctvo pôjde ďalej, jeho kvalita. Ale konštatovala niekoľkokrát, že predkladateľka, ktorá tento zákon dala, tak svojim spôsobom ignoruje tú komunikáciu, ktorá tu je a na ktorú poukázala aj kolegyňa Šebová, že oni to podporili preto, aby to šlo do druhého čítania, kde sa môžu veci ešte vysvetliť, vypočuť sa a možno korigovať nejak tie svoje názory. Ale ako pani, ako Monika konštatovala, predkladateľka to ignoruje. Vidíte aj teraz v podstate. Odchádza, prichádza, učí sa. No keď hneď prvý kto vystupoval, tak mu ukázala prostredník, potom mu posiela a pusy, tak myslím si, že to, to neni hodné jednej poslankyne takto pristupovať k tomu a to hovorí o tom, že ju vôbec nezaujíma náš názor. Ona proste zastupuje názor tých, ktorí ju tu poslali, hej. A to sú zástupcovia Dôvery, ktorú vlastní Penta. A na záver, Monika, by som povedal, vyzvala kolegov, poslancov v Národnej rade, aby zvážili a podporili ten návrh zákona, ktorý má, by som povedal, vylepšiť podmienky určitých pracovníkov, väčšinou sú to samozrejme ženy a naopak vyzvala kolegov, aby nepodporili ten zákon, ktorý tuná dáva poslankyňa Janka Bittó Cigániková, ktorá v podstate naše názory úplne ignoruje. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line180 || sorted: SK_term_8.tsv:line=180-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u107" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295682">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u107.p1">Navrhujem, panie poslankyne, páni poslanci, aby sme faktické dokončili a potom pôjdeme k termínovanému bodu. Už len dve. Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line181 || sorted: SK_term_8.tsv:line=181-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u108" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295683">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u108.p1">Ja by som povedal k vášmu vystúpeniu, pani kolegyňa, nasledujúce. Je zahanbujúce ako vy sa chováte k vašej kolegyni Janke Bittó Cigánikovej. Útočíte na ňu stále, pretože má iné názory v odbornej rovine ako máte vy a je tu také podozrenie, že vy máte nejakú súťaž vo vašej organizácii, že kto sa dopustí väčšej urážky Sasky alebo člena Sasky, tak ten bude vyššie na kandidátke. Je to typicky vidieť na takom kolegovi Šefčíkovi, ktorý sa neštíti úplne ničoho a sa predbieha v tom, že aké bohapusté svinstvo povie na svojich kolegov v parlamente a vieme, že komu sa tým chce zapáčiť. Pokiaľ ide o odbornú stránku veci, mohli by ste uznať, že toto nie je úplne ľahký problém. Hoci by sa zdalo, že je logickejšie mať jednu zdravotnú poisťovňu alebo dokonca nemať žiadnu zdravotnú poisťovňu, pretože to je legitímne. Sú krajiny kde to tak je. Avšak tie krajiny nemajú taký stav korupcie ako máme my. My nemáme riadny proces na odstraňovanie korupcie a aj za vašej vlády sa to nijak významne nezlepšilo. Odovzdali ste boj s korupciou ste odovzdali vášmu jedinému koaličnému partnerovi Sme rodina a podľa toho to aj tak vyzerá. Dosadili ste si svojho generálneho prokurátora, ktorý podporuje korupciu kde sa dá a teraz sa divíte, že my chceme vytvoriť systém, ktorý aspoň konkurenčným prostredím zabezpečí, že to celé nejde úplne do hája tak ako všetko čo robí štát. Tam kde nie je kon...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line182 || sorted: SK_term_8.tsv:line=182-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u109" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295684">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u109.p1">Pani poslankyňa Kavecká, môžete reagovať na faktické poznámky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line183 || sorted: SK_term_8.tsv:line=183-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u110" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295685">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u110.p1">Ďakujem veľmi pekne za faktické poznámky aj za poznámky s ďakovaním, aj od konkrétne od pána poslanca Kočiša. Skutočne ste to veľmi dobre zhodnotili aj vy, vecne, že v podstate ako sa dá študovať. Ja som chcela len priamu odpoveď na priamu otázku, asi sa to nedozviem. Budem si to musieť cez nejaký spôsob asi cez 211 vyžiadať alebo neviem akým spôsobom, keďže sa tu zatajujú už aj takéto triviálne veci. Aj keď si myslím, že to nesúvisí s týmto zákonom, ale dobre. Veď keď teda diskutujeme a keď sa správame teda slušne a počúvame tých ľudí, ktorí sa snažia poprosiť o podporu zákona pre zdravotníckych pracovníkov a žiadame o nepodporu zákona, ktorý zvyšuje zisk do zdravotníckych, teda poisťovní, tak je to úplne legitímne. Pán poslanec Baránik, no vám asi nebudem ani odpovedať, vy ani neviete asi o čom ste hovorili práve to úplne celé zle, pretože ste tu rozpravu nevideli a práve preto by som bola na vašom mieste radšej ticho a vzhľadom na to správanie vašej kolegyne pani poslankyne Bittó Cigánikovej čo tu predviedla za tie dva a pol dňa.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line184 || sorted: SK_term_8.tsv:line=184-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u111" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295867">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u111.p1">Prerušujem rokovanie o tomto bode programu a pristúpime k termínovanému bodu, ktorým je návrh skupiny poslancov na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 595/2003 Z. z. o dani z príjmu v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony. Je to parlamentná tlač 1654, spoločná správa výborov 1654a. Udeľujem slovo pánovi poslancovi Petrovi Cmorejovi, ktorý za skupinu poslancov návrh uvedie. Nech sa páči, pán poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line185 || sorted: SK_term_8.tsv:line=185-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u112" who="#PeterCmorej.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295687">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u112.p1">Ďakujem pekne za slovo. V prvom rade sa ospravedlňujem tým, ktorých tá téma zaujíma, že by si to teda chceli pozreť poriadne, že pozmeňujúci návrh sa iba teraz objavil, objavil vpredu na tej nástenke, nakoľko sme ešte do poslednej chvíli rozmýšľali, že ako bude znieť prvý bod a to definícia virtuálnej meny. Boli tam protichodné názory či použiť definíciu z metodického pokynu Ministerstva financií alebo z nového nariadenia MIKA, ale tam, ja tam, tam ide v podstate o širší pojem ako virtuálna mena. Ale to len iba na úvod. Veľmi ma teší, že vám tu dnes v rozprave prečítam pozmeňujúci návrh, ktorý, ja teda pevne dúfam, že bude mať širokú podporu a ktorý naozaj zlepší zrovnoprávnenie kryptomien a zrovnoprá.., zlepší zdaňovanie kryptomien a zrovnoprávni zdaňovanie investícií a toľko úvodné slovo a hlásim sa do rozpravy ako prvý.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line186 || sorted: SK_term_8.tsv:line=186-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u113" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295688">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u113.p1">Evidujem vašu prihlášku do rozpravy, avšak ešte pred tým ako otvorím, nás bude pán spoločný spravodajca z Výboru pre financie a rozpočet Tomáš Lehotský informovať o výsledku rokovaní vo výboroch o tomto návrhu a zdôvodní návrh gestorského výboru. Nech sa páči, pán spravodajca.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line187 || sorted: SK_term_8.tsv:line=187-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u114" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295689">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u114.p1">Ďakujem veľmi pekne, pán predsedajúci. Dovoľte mi, prosím, ako určenému spravodajcovi výboru predniesť informáciu výborov Národnej rady. Národná rada svojim uznesením č. 2263 z 16. mája 2023 pridelila návrh skupiny poslancov týmto výborom: Výboru pre financie a rozpočet, Ústavnoprávnemu výboru. Určila zároveň Výbor pre financie a rozpočet ako gestorský výbor a lehotu na prerokovanie predmetného návrhu zákona v druhom čítaní vo výboroch. Poslanci Národnej rady, ktorí nie sú členmi výborov, ktorým bol návrh zákona pridelený, neoznámili v určenej lehote gestorskému výboru žiadne stanovisko k predmetnému návrhu zákona. K predmetnému návrhu zákona zaujali výbory tieto stanoviská: Odporúčanie pre Národnú radu návrh schváliť Výbor pre financie a rozpočet. Odporúčanie pre Národnú radu návrh schváliť s pozmeňujúcimi a doplňujúcimi návrhmi Ústavnoprávny výbor. Z uznesenia výboru uvedeného pod bodom III. tejto správy vyplývajú pozmeňujúce a doplňujúce návrhy uvedené pod bodom IV. Návrh spoločnej správy, vrátane stanoviska gestorského výboru, prerokoval Výbor pre financie a rozpočet na 133. schôdzi dňa 13. júna 2023. Stanovisko gestorského výboru, ani návrh spoločnej správy výboru neboli schválené, keďže návrh stanoviska gestorského výboru nezískal súhlas potrebnej väčšiny členov výboru. Predseda Výboru pre financie a rozpočet určil za spravodajcu výboru poslanca Národnej rady Tomáša Lehotského, teda mňa, aby na schôdzi Národnej rady informoval o výsledku rokovania výboru a navrhol Národnej rade postup pri hlasovaní podľa príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku. Ďakujem, skončil som, otvorte, prosím, rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line188 || sorted: SK_term_8.tsv:line=188-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u115" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295690">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u115.p1">Ďakujem, pán spravodajca. Otváram rozpravu do ktorej som neobdržal písomnú prihlášku. Dávam teda možnosť sa prihlásiť ústne do rozpravy. Pani poslankyňa Jana Žitňanská ako jediná. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Ale ešte predtým v zmysle rokovacieho poriadku požiadal o slovo ako prvý pán navrhovateľ Cmorej. Po ňom vystúpite vy, pani poslankyňa. Nech sa páči, pán navrhovateľ.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line189 || sorted: SK_term_8.tsv:line=189-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u116" who="#PeterCmorej.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295691">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u116.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line190 || sorted: SK_term_8.tsv:line=190-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u117" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295692">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u117.p1">Teraz udeľujem slovo pani poslankyne Jane Žitňanskej jedine prihlásenej ústne do rozpravy. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line191 || sorted: SK_term_8.tsv:line=191-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u118" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295696">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u118.p1">Teraz udeľujem slovo pani poslankyni Jane Žitňanskej ako jedinej prihlásenej ústne do rozpravy. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line192 || sorted: SK_term_8.tsv:line=192-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u119" who="#JanaŽitňanská.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295694">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u119.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line193 || sorted: SK_term_8.tsv:line=193-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u120" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295697">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u120.p1">Jedna faktická poznámka na vaše vystúpene. Pán poslanec Viskupič.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line194 || sorted: SK_term_8.tsv:line=194-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u121" who="#MariánViskupič.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295698">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u121.p1">Ďakujem pekne za slovo pán predsedajúci. Ja len pár slov teda k pozmeňujúcemu návrhu. Samozrejme vnímam teda, že sa jedná o charitu a, že to má svoj význam, to samozrejme nijak nespochybňujem. Len teda zväčšuje sa aj rozsah aj suma čo sa zasa má negatívny dosah na verejné financie. Ťažko to vyčísliť to je jasné, ale ako len chcem upozorniť, že majmä na pamäti, že už teraz je sú tie naše verejné financie veľmi, veľmi deravé a každou takouto aj, aj veľmi dobrou zmysluplnou a teda akože bohumilo vecou tam robíme stále väčšiu a väčšiu dieru a bude nás asi čakať proste po voľbách práve opačné, aby veci vôbec fungovali. No, ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line195 || sorted: SK_term_8.tsv:line=195-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u122" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295699">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u122.p1">Pani poslankyňa Žitňanská, môžete reagovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line196 || sorted: SK_term_8.tsv:line=196-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u123" who="#JanaŽitňanská.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295700">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u123.p1">Ďakujem veľmi pekne. Ja si uvedomujem, že štátny rozpočet nie je bezodný. Na druhej strane všetky tie to organizácie robia naozaj záslužnú charitatívnu činnosť, veľakrát v sociálnej oblasti alebo v zdravotnej oblasti. A myslím si, že tieto financie budú naozaj zmysluplne využité na pomoc ľuďom, ktorí to potrebujú, je to tá konkrétna priama pomoc adresná skupinám, ktoré sú naozaj znevýhodnené. Čiže, ja som presvedčená, že tá hodnota toho sa spoločnosti sa vráti, takže budem veľmi vďačná za podporu tohto pozmeňujúceho návrhu. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line197 || sorted: SK_term_8.tsv:line=197-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u124" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295701">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u124.p1">Vyhlasujem rozpravu za uzavretú. Pán navrhovateľ, máte záujem o záverečné slovo. Nie, pán spravodajca, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line198 || sorted: SK_term_8.tsv:line=198-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u125" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295702">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u125.p1">Ja by som len chcel povedať, že hlasovať sa bude v prvý možný termín hlasovania, ale teda navrhujem, aby sa o tejto tlači to znamená tlači 1654 hlasovalo pred tlačou 1557, pretože je tam kolízia určitá kolízia, za keď sa to urobí takto tak to bude všetko v poriadku. Tak len, aby sa nato pamätalo, že keď sa bude robiť poradie tak tlač 1654.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line199 || sorted: SK_term_8.tsv:line=199-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u126" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295703">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u126.p1">Pán spravodajca, ste spravodajcom čiže ustrážte si to spoločne s výborom, aby to čo ste požiadali bolo naplnené. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. Ďakujem pánovi navrhovateľovi aj pánovi spravodajcovi. A budeme pokračovať v prerušenej rozprave o návrhu pani poslankyne Bittó Cigánikovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 581/2004 Z. z. o zdravotných poisťovniach <note type="comment">tlač 1649</note>. Pani navrhovateľka Bittó Cigániková je na mieste, rovnako pán spravodajca Krajčí a teraz udeľujem slovo v rozprave pánovi poslancovi Tomášovi Lehotskému. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line200 || sorted: SK_term_8.tsv:line=200-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u127" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295704">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u127.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line201 || sorted: SK_term_8.tsv:line=201-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u128" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295705">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u128.p1">Päť faktických poznámok na vaše vystúpenie. Ako prvý pán poslanec Šefčík.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line202 || sorted: SK_term_8.tsv:line=202-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u129" who="#MarekŠefčík.1978" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295707">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u129.p1">Ďakujem pekne, Tomáš, aj za toto tvoje vystúpenie. Ale znova. Pýtam sa, je to navýšenie zisku súkromných poisťovní, z ktorých jednu vlastní Penta alebo nie? Je ten zákon o tom? Ja hovorím, že áno. Dohodli sme sa na tom, že bude kompromis zisk jedno percento? Ja si myslím, že sme sa na tom dohodli. Áno vy ste neboli spokojní, vy ste dávali pozmeňovák, myslím jeden a pol percenta či dve percenta, už vtedy ste to chceli navýšiť, ale vám to tu neprešlo. Teraz sa snažíte to pretlačiť znova a ohľadom, ohľadom tých pí ár článkov. Tomáš, ty si to včera už spomínal a ja som to v rozprave vyvrátil, pretože ja som si do Googlu zadal Matovič Plus jeden deň, Matovič Plus sedem dní a ja ti prečítam, čo mi, čo mi vyšlo. Aké krásne pí ár články na OĽaNO píše Haščáková, Haščákov Plus jeden deň špeciál, respektíve Plus sedem dní a Plus jeden deň. Matovič sa správa ako urazená svokra. Matovič silvestroval vo vládnej vile. Matovič ignoroval otázky novinárov. Matovič má naďalej štátnu ochranu. Matovič sa neudržal. Matovič o Ficovi. Čo pozitívne o ňom povedal? To sú tieto veci mi vybehli, tak nerozprávaj, že my tam máme nejaké pí ár články. Pozri sa na pí ár články v tom, v tom plátku, ktorý, ktorý dávajú ľuďom do schránok, ktorý má Pellegrini a pozri sa na ten pí ár článok, ktorý štrnásteho, štrnásteho, ktorý to bol dátum, už si nepamätám 14. apríla, keď pani poslankyňa to zaniesla ten zákon do podateľne, aký pí ár článok vyšiel jej. Pozri si to.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line203 || sorted: SK_term_8.tsv:line=203-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u130" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295708">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u130.p1">S faktickou teraz pani poslankyňa Kavecká nech sa páči. Prepáčte. Marek Krajčí, pretože myslel som, že tam je ešte pán Šefčík. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line204 || sorted: SK_term_8.tsv:line=204-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u131" who="#MarekKrajčí.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295709">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u131.p1">Ďakujem za slovo. Ďakujem, Tomáš, aj za toto vystúpenie, nakoniec dal si tam argumenty. My nie sme proti zisku, my nie sme proti trhu, chceme, aby trh fungoval, otázka je, že či trh so zdravím viem dobre fungovať, či je dostatočne veľká ponuka a dopyt, aby trh fungoval. Ja som vtedy hovoril, že je to obrovská koncentrácia kapitálu, že trh je deformovaný a trh u nás dobre nefunguje a že zdravie je špecifická komodita, to znamená, teraz nemyslím, čo jeme, lebo však to je prevencia, ale keď už veľmi dobre vieš, že keď si chorý, tak si ochotný zaplatiť čokoľvek, lebo vieš, že ideš z tohto sveta preč. Takže ale rozumieme sa, myslím si, že tuná by sme sa dohodnúť vedeli. Ale čo sa týka, čo sa týka médií. No ja si myslím, že v tomto musíme byť, Tomáš, objektívni. Tie médiá, ktoré vlastní Penta, ona používa na svoj marketing, používa ich na diskreditáciu svojich politických oponentov a to je jeden nezvratný fakt, ktorý je teraz vidieť aj v tom, ako vydáva Plus špeciál, zadarmo distribuuje do schránok, treba sa pozrieť, aké sú tam články, je to úplne evidentné, ten konflikt medzi Matovičom a Haščákom tu je, ja si myslím, že je to úplne otvorená vojna a samozrejme tieto médiá slúžia práve v neprospech Matoviča a OĽaNO a likvidácii politickej strany alebo hnutia OĽaNO. Toto si myslím, že toto nikto nemôže vyvrátiť, pretože fakty skrátka by ťa nepustili. To, že občas zaznejú nejaké aj pozitívne pí ár články, sa hovorí, že, že výnimka potvrdzuje pravidlo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line205 || sorted: SK_term_8.tsv:line=205-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u132" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295710">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u132.p1">Pani poslankyňa Kavecká nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line206 || sorted: SK_term_8.tsv:line=206-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u133" who="#MonikaKavecká.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295711">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u133.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Skutočne Tomáš nie si zdravotník, áno to aj rešpektujem, ale tvoje vystúpenie sa snažilo byť seriózne, objektívne v tvojom ponímaní. Áno tu si mal presne pravdu, že rešpektujme si svoje názory. Ale myslím si, že tiež si neni skutočne objektívny aj v vo vystupovaní a v prístupe tvojej kolegyni pani poslankyni Jany Bittó Cigánikovej. Vieš, keď ja som vystupovala, napríklad ona si hlučným spôsobom tam opakovala tú stavbu kostí hej, tú anatómiu, učila sa na skúšku. Proste to je taký prejav úplne dehonestácie tej kolegiality toho zdravotníctva a toho celkového vážneho rezortu, ktorý tu je a preto ja som mala iba legitímnu otázku, že či teda študuje externe alebo dennou formou a nedozvedela som sa žiadnu odpoveď. Ja si myslím, že to je úplne seriózne, no bohužiaľ budem musieť využiť 211, aby som získala teda tieto údaje. No je mi to to treba? Akože veď keby sme boli normálni, seriózni, korektní, tak mi odpovie, povie, že teda si platí to štúdium denné alebo lebo v podstate potom čo Slovenská zdravotnícka univerzita čo si má myslieť, že porušuje zákon, že musím teda to zisťovať cez 211. Vieš, to je presne ten objektívny prístup a úplne normálnym pokojným spôsobom som sa to pýtala a si myslím, že máme na to právo. Takže vieš, musíš to aj ty tak objektívne potom sortírovať, že vieš, keď máme pocit potom aj my tej krivdy, že snažíme sa pre toho pacienta čo najviac urobiť a prostredníctvom aj toho, že budeme mať dostatok toho zdravotníckeho personálu a ja sa úprimne teším, keď ktokoľvek študuje, len potom aby to bol aj rovnaký teda prístup ku každému jednému, lebo tí zdravotnícki pracovníci napríklad sú diskriminovaní v tom, že za materstvo, za rodičovstvo. Takže celkom potom naozaj buďme objektívni. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line207 || sorted: SK_term_8.tsv:line=207-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u134" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295712">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u134.p1">S faktickou pán poslanec Peter Vons.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line208 || sorted: SK_term_8.tsv:line=208-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u135" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295713">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u135.p1">Ďakujem veľmi pekne. No ja sa ospravedlňujem nebol som úplne na celom vystúpení kolegu, ale keď som prišiel, tak som vlastne začul vetu, že kde berie OĽaNO ten správny svetonázor, že oni majú pravdu a hneď zabrúsil ešte do ministerstva financií, do vecí okolo covidu a ďalších vecí, kde samozrejme na základe ktorých chcel nejakým spôsobom spochybniť to, že náš názor asi v tejto téme, ktorú teraz tuná prebereme je pochybný alebo nie je správny. Ale ja proste to nezdieľam, pretože aj v tých predošlých vystúpeniach, Tomáš, sme počuli to, že ako sa k tomu vyjadruje Úrad pre dohľad nad zdravotnou starostlivosťou. Ak chceme tento úrad spochybniť, tak potom to už je naozaj iná káva, ale on jasne povedal, že sa s týmto návrhom nestotožňuje a vyzýva poslancov, aby ho nepodporili. Okrem toho sa k tomu vyjadril teda nielen svetonázor OĽaNO, ale aj názor ÚHP, ktoré rovnako skonštatovali, že v žiadnej inej krajine ako to tu bolo spomenuté v Spojených štátoch a na Slovensku je nejakým spôsobom možnosť alebo štát povolil vyplácať si zisk z verejného zdravotníctva pre súkromné zdravotné poisťovne. Takže tieto dva orgány a zároveň poslanci, ktorí sú v zdravotníckom výbore a ktorí tuná dnes nejakým spôsobom aj toto komunikujú Marek Krajčí, Monika Kavecká, Eva Horváthová, Anka Záborská, Marek Šefčík aj ďalší sa touto problematikou dlhodobo zaoberajú a ja by som nebol rád, aby sme spochybňovali aj tento ich názor, ktorý tuná jednoznačne poukazuje na to, že tento zákon, ktorý tuná pani kolegyňa predložila, je zlý a netreba ho absolútne podporiť. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line209 || sorted: SK_term_8.tsv:line=209-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u136" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295714">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u136.p1">Pani poslankyňa Sulanová s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line210 || sorted: SK_term_8.tsv:line=210-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u137" who="#MagdalénaSulanová.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295715">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u137.p1">Ďakujem pekne. Pán poslanec Lehotský ja by som chcela reagovať na váš vyslovený názor, že vy nechápete, prečo by nemohli mať zdravotné poisťovne zisk. Ale veď tu nejde o to, že by zdravotné poisťovne nemohli mať zisk. Tu ide o to, že sú to súkromné zdravotné poisťovne, nie je to štátna a že ten zisk tvoria tak, že z verejných financií, na ktoré sa povinne zo zákona musia skladať všetci občania tejto republiky, z toho sa zoberie, teraz už chvalabohu len jedno percento a sa im odovzdá bez toho, aby oni pohli prstom, bez toho, aby sa pozrelo ako, ako oni hospodária, aké majú výsledky, z týchto peňazí si budujú drahé budovy, drahé autá kupujú a tak ďalej a zdravie občana je na poslednom mieste. Ja neviem, ak vy tvrdíte, že to nechápete tento morálny rozmer tuto toto nemorálne rozhodnutie, ktoré bolo, bolo urobené ešte pred takmer dvadsiatimi rokmi, tak potom by som sa ja na mieste voličov veľmi zamyslela nad tým, že či dať vám hlas, pretože veď toto veď vy poškodzujete všetkých občanov a tu sa jedná o kategóriu zdravia. Zdravie nemôže byť predmetom biznisu. Tie aj v zahraničí sú súkromné zdravotné poisťovne, ale tie nedostávajú žiadne štátne dotácie, jednoducho podnikajú a majú zisk podľa svojho výsledku tak ako sa snažia. Tak ako každý ostatný podnikateľ. Toto je ten problém. Nech majú, ale nemôžu dostávať zo z verejných financií absolú nárokovateľné peniaze, ktoré je bez ohľadu na ich výsledok ...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line211 || sorted: SK_term_8.tsv:line=211-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u138" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295716">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u138.p1">Pán poslanec Lehotský môžete reagovať na faktické poznámky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line212 || sorted: SK_term_8.tsv:line=212-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u139" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295717">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u139.p1">Ďakujem veľmi pekne. Aby sme uzavreli trápnu tému s Pluskou, tak ja som zadal, Marek, do vyhľadávača Matovič Pluska a našiel som, ale v každom prípade však každý môže dávať do vyhľadávača niečo. V každom prípade ja sa pozerám na to, čo sa dialo v minulosti ako to môže ukazovať to, čo sa deje dneska alebo v budúcnosti. Matovič túto taktiku už použil na pani Kolíkovú, rovnakú absurdnú hlúposť vytiahol a dneska už po tom ani pes neštekne. Nie lebo to bolo účelovo zneužité jedenkrát. Nepodal žiadne trestné oznámenie, nič sa nevyšetruje, len zasvinil priestor, keď to potreboval takýmto istým spôsobom. Ja si nemyslím, že toto je správny spôsob, akým diskutovať, ani akým proste prispievať do spoločenskej debaty. Bohužiaľ máme na to asi iný názor. Pýtal si sa, či je to zákon, ktorý zvyšuje zisk poisťovne Penta. Je to zákon, ktorý zvyšuje zisk poisťovne Union, poisťovne Všeobecná zdravotná poisťovňa a poisťovne Penty, ak spĺňa kritéria, ktoré stanoví, ktoré stanoví ministerstvo zdravotníctva, nikto iný len ministerstvo zdravotníctva ich má stanoviť. Ak ich stanoví tak, že budú motivujúce pre tie, pre tie zdravotné poisťovne, aby robili inovácie, aby robili, ja neviem, preventívne prehliadky, tie peniaze sa veľmi rýchlo vrátia naspäť. Tie prepočty vám ukazovala predpokladám Janka, nebol som tu celý čas prítomný. Čiže to je taký zákon. Presne taký zákon. Marek hovorí, že, že na tom sa zhodneme, že je prípustný zisk. Ja som reagoval na to, že časť poslancov, minimálne časť poslancov OĽaNO hovorilo o tom, že zisk je nemorálny, na to som reagoval. Som rád, že, že uznáva, že zisk je dôležitý aj v zdravotníctve. Peter Vons, mám tu niečo napísané, ale priznám sa, že som zabudol, čo som tým myslel.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line213 || sorted: SK_term_8.tsv:line=213-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u140" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295718">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u140.p1">To sa stáva, pán poslanec. Vyhlasujem rozpravu za uzavretú. Pani navrhovateľka sa už hotuje na záverečné slovo, udeľujem jej slovo. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line214 || sorted: SK_term_8.tsv:line=214-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u141" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295719">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u141.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line215 || sorted: SK_term_8.tsv:line=215-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u142" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295720">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u142.p1">Pán spravodajca, nech sa páči., máte slovo záverečné zhodnotiť rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line216 || sorted: SK_term_8.tsv:line=216-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u143" who="#MarekKrajčí.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295722">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u143.p1">Ďakujem pekne za slovo. My sme sa tu, trošku sme argumentovali kto je oklamaný. Ja mám pocit, že oklamaní sme všetci, lebo v čom máme lepšie zdravotníctvo oproti susedným krajinám, oproti Česku, s ktorým sme mali pôvodne jeden zdravotnícky systém. V čom sme lepší oproti krajinám, ktoré majú len jednu zdravotnú poisťovňu. Žiadna z európskych krajín nedáva zisk poisťovniam za správu verejného zdravotného poistenia. Sme úplná rarita. A žiaľ, zaostávame takmer u všetkých relevantných zdravotníckych štatistikách. Nemyslíme si, že schválením tohto zákonu by sa to malo nejakým spôsobom výrazne zmeniť, hoci neupierame predkladateľke, že mala dobrú snahu. Avšak, keď sa pozrieme do zákona, to, čo máme sľubované, tam nie je uvedené. Považujeme to za trik, aby sme odhlasovali zákon, ktorý pacientom a zdravotníctvu zoberie istotu stabilných percent, ktoré musia poisťovne posunúť poskytovateľom zdravotnej starostlivosti. U všeobecnej zdravotnej poisťovni je to nastavené na 96 %, u Dôvery 95,2 % a u Unionu 93,7 % z vybraného poistného chceme, aby sa vracalo naspäť do zdravotnej starostlivosti. Keď si to tak zoberieme do roku 20 a 21 by sme takto mali v systéme zdravotnej starostlivosti na liečbu pacientov o 45 mil. eur viac z týchto dvoch súkromných poisťovní. A keď zrušíme limit nákladov na zdravotnú starostlivosť alebo poslanci, vy, keď zrušíte limit nákladov na zdravotnú starostlivosť, čo urobíte. Umožníte Pente si dovyplácať dividendy z ohodnotenia kmeňa, ktorým si vytvorila účtovný zisk, aby mohla vyťahovať peniaze z nášho zdravotníctva. Budeme hlasovať za legislatívu, ktorá je stvorená na ďalšie účtovné triky, vďaka ktorým sa budú dať vyťahovať peniaze z nášho zdravotníctva. Ak sa rozhodnete hlasovať za tento návrh, budete hlasovať aj za znefunkčnenie úhradovej vyhlášky, vďaka ktorej vie štát po dohode so sektorom nasmerovať financie do konkrétnych segmentov zdravotnej starostlivosti a odovzdáte opäť moc do rúk poisťovní, ktoré sa budú môcť rozhodovať o tom, kde koľko peňazí zaplatia a vydierať štát a poskytovateľov zdravotnej starostlivosti. Hlasovať o tomto zákone budeme v poslednom bloku hlasovaní na tejto schôdze. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line217 || sorted: SK_term_8.tsv:line=217-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u144" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295723">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u144.p1">Takže hlasovanie bude v poslednom bloku na tejto schôdzi. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. Ďakujem pani poslankyni Bittó Cigánikovej a pánovi poslancovi Krajčímu za spoluprácu. A môžeme pristúpiť k ďalšiemu bodu schváleného programu, ktorým je druhé čítanie o návrhu poslancov Tomáša Lehotského, Vladimíra Ledeckého a Anny Zemanovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 447/2008 Z. z. o peňažných príspevkov na kompenzáciu ťažkého zdravotného postihnutia a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov. Je to parlamentná tlač 1631. Spoločná správa pod číslom 1631a. Udeľujem slovo pánovi poslancovi Lehotskému, aby za skupinu poslancov tento návrh v pléne uviedol. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line218 || sorted: SK_term_8.tsv:line=218-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u145" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295724">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u145.p1">Ďakujem veľmi pekne. Teraz len naozaj v krátkosti. Ide teda o novelu zákona 447/2008 o peňažných príspevkoch na kompenzáciu ťažkého zdravotného poistenia. Cieľom zákon je významne zlepšiť finančnú podporu rodín, kde dieťa trpí na závažné onkologické ochorenie, teda v časti po konci aktívnej liečby. Viac poviem veľmi stručne v rozprave. Máme aj pozmeňujúci návrh, ktorý tiež prednesiem v rozprave, do ktorej sa hlási ako prvý. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line219 || sorted: SK_term_8.tsv:line=219-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u146" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295725">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u146.p1">Evidujem vašu prihlášku pán navrhovateľ. Avšak ešte predtým ako rozpravu udelím slovo pánovi spoločnému spravodajcovi z výboru pre sociálne veci pánovi poslancovi Petrovi Cmorejovi, aby informoval Národnú radu o výsledku rokovania vo výboroch a rovnako zdôvodnil návrh a stanovisko gestorského výboru. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line220 || sorted: SK_term_8.tsv:line=220-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u147" who="#PeterCmorej.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295726">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u147.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážený pán predsedajúci, vážené panie poslankyne a páni poslanci, dovoľte mi predložiť spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu poslancov Národnej rady Slovenskej republiky Tomáša Lehotského, Vladimíra Ledeckého a Anny Zemanovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 447/2008 Z. z. o peňažných príspevkoch na kompenzáciu ťažkého zdravotného postihnutia. Národná rada pridelila tento zákon trom výborom: ústavnoprávnemu výboru. výboru pre financie a rozpočet a výboru pre sociálne veci. Určila zároveň Výbor pre sociálne veci určila ako gestorský výbor a lehoty určila taktiež. Predmetný návrh zákona prerokoval a odporučil Národnej rade schváliť ústavnoprávny výbor. Oba ostatné výbory neboli uznášaniaschopné. Z uznesenia výboru pod bodom III tejto spoločnej správy vyplývajú tieto pozmeňujúce a doplňujúce návrhy. Gestorský výbor odporúča návrh zákona v znení schválených pozmeňujúcich návrhov schváliť. Spoločná správa výborov bola schválená uznesením Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre sociálne veci č. 279 z 13. júna 2023. Týmto uznesením ma výbor zároveň poveril, aby som na tejto schôdzi informoval o prerokovaní, o výsledku rokovania výborov a predkladal návrhy v zmysle rokovacieho poriadku. Pán predsedajúci, otvorte, prosím, rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line221 || sorted: SK_term_8.tsv:line=221-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u148" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295727">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u148.p1">Ďakujem, pán spravodajca. Otváram rozpravu, do ktorej som obdržal jednu písomnú prihlášku, ktorej je pani poslankyňa Lucia Drábiková. Avšak ešte predtým požiadal o slovo ako prvý pán navrhovateľ Lehotský, ktorému udeľujem slovo. A potom vystúpi pani poslankyňa Drábiková. Nech sa páči, pán navrhovateľ.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line222 || sorted: SK_term_8.tsv:line=222-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u149" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295728">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u149.p1">Ďakujem veľmi pekne. Ja naozaj stručne. Čiže tento zákona prichádza s tým, aby rodiny, kde dieťa trpí na ťažké onkologické ochorenie a je po skončení aktívnej onkologickej liečby, to znamená po rádioterapii alebo po chemoterapii, aby malo automaticky nárok na príspevok na opatrovanie, ktorý dneska nemá automaticky nárok, aby síce o tom rozhodoval o dĺžke poberania tohto príspevku, aby rozhodoval posudkový lekár, ale aby ten bol viazaný tým, čo napíše ošetrujúci lekár. Pretože sa domnievame z praxe, že ten ošetrujúci lekár najlepšie vie, čo daná a ako daná rodina potrebuje pomôcť na akú dobu. A teda zabezpečuje tento príspevok na opatrovanie na maximálnu dobu 12 mesiacov. Čiže niekde medzi jedným a dvanástimi mesiacmi je možné poskytnúť alebo teda bude možné poskytnúť tento príspevok takýmto rodinám. Finančné dopady po zohľadnení toho, že všetky deti, ktoré sa ročne liečia na takéto ochorenie by poberali takýto príspevok, čo teda nemusí byť realita, Tak ten pesimistický scenár je, že je to 1,1 mil. eur. Čo si myslíme, že nie je tak strašne na to, akú veľkú pomoc to môže mať. Ešte poviem teda, poprosil ma pán Dominik Drdul, pán poslanec Drdul, aby mohol do tohto zákona vložiť svoj pozmeňujúci návrh, ktorý rieši zvýšenie príspevkov pre, pre ťažko zdravotne postihnutých, čo sa týka napríklad obnovy alebo nejakej rekonštrukcie bytu, domu, resp. príspevku na kúpu auta a ďalších takýchto príspevkov. Bol to jeho zákon, ktorý teda nakoniec sa o tom sa nehlasovalo. Vzhľadom na to, že sú to príspevky, ktoré sa, ktorých hodnota sa nemenila cca desať rokov povedzme, tak som samozrejme, desať a viac, tak som samozrejme rád súhlasil. Tento pozmeňujúci návrh je už súčasťou spoločnej správy. Pre mňa ako predkladateľa vyplynula potreba pozmeňujúceho návrhu, na ktorý nás odkázal OLAP, parlamentná legislatíva, ktorá súvisela s tým, že sme nemenili zákon účinný, ale platný, pretože tento zákon je otvorený. Čiže bola tam, bola tam potreba vypracovať pozmeňujúci návrh, ktorý sme vypracovali po dohode aj s OLAP-om. Čiže naozaj ide o takéto legislatívno-technické úpravy. S čím ale súviselo, že teda museli sme posunúť tú účinnosť so septembra 2023 až na júl 2024, kedy začne platiť účinný zákon. Bohužiaľ, ale teda takúto legislatívno-technickú úpravu sme potrebovali prijať. Vypracovali sme ju po odsúhlasení OLAP-om. Predkladali sme ju na sociálny výbor a sociálny výbor nebol uznášaniaschopný. To znamená, že je potrebné, aby som tento pozmeňujúci návrh teraz prečítal. Pokladám teda to, že som ho nejakým spôsobom už zdôvodnil a teraz by som tento pozmeňujúci návrh prečítal. Pozmeňujúci návrh poslancov Národnej rady Slovenskej republiky Vladimíra Ledeckého a Tomáša Lehotského k návrhu poslancov Národnej rady Slovenskej republiky Tomáša Lehotského, Vladimíra Ledeckého a Anny Zemanovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 447/2008 Z. z. o peňažných príspevkoch na kompenzáciu ťažkého zdravotného postihnutia a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov <note type="comment">tlač 1631</note>. 1. V čl. I v 5. bode sa slová „ods. 13" nahrádzajú slovami „ods. 11" a slová „ods. 14" sa nahrádzajú slovami „ods. 12". 2. V čl. I, 6. bod znie: „6. V § 40 ods. 1 sa za slová „odkázaná na opatrovanie" vkladajú slová „alebo fyzickú osobu podľa § 14 ods. 5" a slová „odsekoch 3 a 4" sa nahrádzajú slovami „odsekoch 4 a 5".". 3. V čl. I, 7. bode sa slová „až 21" nahrádzajú slovami „až 19" a slová „až 22" sa nahrádzajú slovami „až 20". 4. V čl. I sa za 7. bod vkladajú nové body 8 až 10, ktoré znejú: „8. V § 40 ods. 6 a 15 sa slová „odsekoch 3 a 4" nahrádzajú slovami „odsekoch 4 a 5". 9. V § 40 ods. 9 sa slová „odseku 7" nahrádzajú slovami „odseku 8". 10. V § 10, pardon, oprava § 40 ods. 10 a 11 sa slová „odsekov 7 a 8" nahrádzajú slovami „odsekov 8 9". Nasledujúce body sa primerane prečíslujú. 5. bod pozmeňujúceho návrhu: V čl. I. 8. bod znie: „8. V § 42 ods. 7 a 8 sa slová „ods. 7" nahrádzajú slovami „ods. 8".". 6. bod pozmeňujúceho návrhu: V čl. I, v 9. bode sa slová „ods. 14 a 16" nahrádzajú slovami „ods. 12 a 14" a slová „ods. 15 a 17" sa nahrádzajú slovami „ods. 13 a 15". 7. bod pozmeňujúceho návrhu: V čl. II sa slová „ 1. septembra 2023" nahrádzajú slovami „1. júla 2024". Ďakujem, skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line223 || sorted: SK_term_8.tsv:line=223-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u150" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295729">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u150.p1">Jedna faktická poznámka na vaše vystúpenie. Pán poslanec Kočiš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line224 || sorted: SK_term_8.tsv:line=224-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u151" who="#EduardKočiš.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295730">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u151.p1">Veľmi pekne ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Pán kolega, nebolo jednoduchšie určiť presnú časovú dĺžku poberania príspevku? Pretože ak to necháme naozaj na posúdenie posudkového lekára, ktorý sa vôbec nemusí riadiť odporúčaním ošetrujúceho lekára. Čiže naozaj to môže byť od jedného po dvanásť mesiacov. Absolútne ten príspevok nie je v takej výške, aby to štátna pokladnica neutiahla. Čiže dajme tam striktne dvanásť mesiacov a je to vybavené. Samozrejme v tom prípade, ak rodič alebo jeden z rodičov zostane počas rekonvalescencie dieťaťa, samozrejme, doma a nebude vykonávať zárobkovú činnosť. S tým úplne súhlasím. A čo sa týka pozmeňujúceho návrhu zákona kolega Drdula, ktorý ste čítali vo svojej rozprave, tak s tým absolútne nemôžem súhlasiť, pretože venujem sa sociálnej problematike štátu a sociálnym veciam a rodine, naozaj celý profesionálny život. A aj pred, predtým ako som vstúpil do pracovnoprávnych vzťahov a naozaj tento pozmeňujúci návrh zákona je značne populistický. Nerieši proces, nerieši spôsob, akým by sa osoba ťažko zdravotne postihnutá vedela dopracovať k danému príspevku. Rieši iba sumy. Čiže skúsim sa potom k tomu vyjadriť v rozprave. Ale naozaj tento návrh zákona, ktorý ste čítali v zastúpení alebo v poverení skôr, naozaj nepovažujem za šťastný a skôr je to taký obkec niečoho, čo by možno fungovalo, ale v skutočnosti to zníži alebo zhorší možnosť čerpania finančných prostriedkov určitým skupinám obyvateľstva, ktoré naozaj vykazujú známky ťažkého zdravotného postihnutia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line225 || sorted: SK_term_8.tsv:line=225-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u152" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295731">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u152.p1">Pán poslanec Lehotský, môžete reagovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line226 || sorted: SK_term_8.tsv:line=226-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u153" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295732">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u153.p1">Ďakujem veľmi pekne. Skúsim to stihnúť do dvoch minút, ak nie, tak budem reagovať v rozprave. No nie je to pravda, pán poslanec. Ja som aj v tej rozprave hovoril, v tej krátkej rozprave som hovoril, že dneska je to tak, že posudkový lekár rozhodne o tom, či má nárok to dieťa alebo nemá nárok to dieťa, resp. rodina. My hovoríme, že určite bude mať nárok a, že určite bude mať nárok a dĺžka bude od jedna až do dvanásť mesiacov. Dneska nemá vôbec nárok. V tej rozprave som povedal, že jedným z problémov toho systému je, že o tom rozhoduje posudkový lekár. A ten zákon hovorí o tom, že o tom bude rozhodovať ošetrujúci lekár. Posudkový rozhodne, ale v tom zákone je jasne napísané, že je viazaný rozhodnutím ošetrujúceho lekára. Lebo ten posudkový lekár v tom procese to musí urobiť ten krok. Ale je viazaný ošetrujúcim lekárom. Vychádzal som napríklad z toho, ako to funguje v charitatívnej organizácii Dobrý anjel, kde presne tento systém funguje. Že ošetrujúci lekári sa podpíšu pod tú žiadosť o to, aby bol ten príspevok. A v tomto asi súhlasíme tým pádom, že ten ošetrujúci lekár najlepšie vie, čo tá rodina potrebuje a čo nie. Dúfam, že toto som vyriešil. Práve je to otočené, že ten zákon práveže umožňuje v oveľa väčšej miere prístup k tej, tej starostlivosti. ja asi potom nechám Dominika, nech si s vami prejde ten pozmeňujúci návrh. V každom prípade to, čo som povedal aj v tej rozprave, že tie sumy, áno, ten pozmeňujúci návrh mení tie sumy, ale tie sumy neboli menené od roku 2009. To znamená trinásť rokov, štrnásť rokov. Takže, ale nechám asi vás, aby ste si to vysvetlili. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line227 || sorted: SK_term_8.tsv:line=227-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u154" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295888">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u154.p1">Teraz udeľujem slovo pani poslankyni Lucii Drábikovej ako jedinej prihlásenej písomne do rozpravy. Po jej vystúpení dám možnosť </seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line228 || sorted: SK_term_8.tsv:line=228-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u155" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295734">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u155.p1">... roku 2009. To znamená trinásť rokov, štrnásť rokov. Takže, ale nechám asi vás, aby ste si to vysvetlili. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line229 || sorted: SK_term_8.tsv:line=229-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u156" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=296058">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u156.p1">Teraz udeľujem slovo pani poslankyni Lucii Drábikovej ako jedinej prihlásenej písomne do rozpravy. Po jej vystúpení dám možnosť prihlásiť sa ústne. Nech sa páči, pani poslankyňa Drábiková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line230 || sorted: SK_term_8.tsv:line=230-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u157" who="#LuciaDrábiková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295735">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u157.p1">Ďakujem pekne za slovo. Veľmi vítam každú úpravu, ktorá pomôže ľuďom s ťažko zdravotným postihnutím. Jednu takúto úpravu sme priniesli pred časom, kedy sme vlastne pripravili novelu, ktorá mala umožniť plynulejší prechod od rodičáku na opatrovák. Žiaľ, stali sa pri príprave toho zákona chyby, ktoré budem teraz chcieť napraviť vlastne v pozmeňovacom návrhu. A ide o tom, aby súbeh rodičovského a opatrovateľského príspevku, nakoľko jeden je vyplácaný popredu, jeden pozadu, aby nepoškodil rodičov, ktorý sa starajú o takéto ťažko zdravotne postihnuté dieťa. A teraz pristúpim k čítaniu pozmeňujúceho návrhu. Pozmeňujúci návrh poslancov Národ nej rady Slovenskej republiky Lucie Drábikovej, Dominika Drdola a Jany Žitňanskej k návrhu poslancov Národnej rady Slovenskej republiky Tomáša Lehotského, Vladimíra Ledeckého a Anny Zemanovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 447/2008 Z. z. o peňažných príspevkoch na kompenzáciu ťažkého zdravotného postihnutia a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, tlač 1631. 1. V čl. I sa za bod 6 vkladá nový bod 7, ktorý znie: „7. V § 40 ods. 1 sa vypúšťa druhá veta a tretia veta.". Nasledujúce body sa primerane preznačia. Navrhovaná úprav nadobúda účinnosť 1. augusta 2023, čo sa premietne do článku o účinnosti. 2. Čl. I sa dopĺňa bodom 12, ktorý znie: „12. Za § 67n sa vkladá § 67o, ktorý vrátane nadpisu znie: „§ 67o Prechodné ustanovenie k úprave účinnej od 1. augusta 2023 (1) Ak konanie o peňažnom príspevku na opatrovanie, ktorý je priznaný od prvého dňa kalendárneho mesiaca nasledujúceho po kalendárnom mesiaci, v ktorom bol vyplatený posledný rodičovský príspevok podľa § 40 ods. 1 tretej vety v znení účinnom do 31. júla 2023, bolo právoplatne skončené do 31. júla 2023, úrad rozhodne o peňažnom príspevku na opatrovanie za obdobie od prvého dňa kalendárneho mesiaca, v ktorom sa začalo konanie o peňažnom príspevku na opatrovanie do konca kalendárneho mesiaca predchádzajúceho mesiacu, od ktorého je peňažný príspevok na opatrovanie priznaný. (2) Konanie o peňažnom príspevku na opatrovanie podľa odseku 1 sa začína na podnet úradu.".". Navrhovaná úprava nadobúda účinnosť 1. augusta 2023, čo sa premietne do článku o účinnosti. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line231 || sorted: SK_term_8.tsv:line=231-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u158" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295736">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u158.p1">Jedna faktická poznámka. Pán navrhovateľ Lehotský nech sa páči</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line232 || sorted: SK_term_8.tsv:line=232-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u159" who="#TomášLehotský.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295737">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u159.p1">Ďakujem veľmi pekne. Lucia ja sa priznám, že o tomto pozmeňujúcom návrhu som nevedel. Dominik za mnou teda prišiel osobne, či je to možné. Prešiel som si ho takto zbežne. Nevidím tam nejaký problém, ale teda môžme si k tomu sadnúť, dobre, a prejsť si ho, aby sme si prešli, že, že čo sa tým úplne konkrétne myslí. Z toho odôvodnenia je to akože z nie to dobrá úprava, len potrebujem si to naozaj prejsť, že či je to tak. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line233 || sorted: SK_term_8.tsv:line=233-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u160" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295738">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u160.p1">Pani poslankyňa Drábiková, môžete reagovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line234 || sorted: SK_term_8.tsv:line=234-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u161" who="#LuciaDrábiková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295739">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u161.p1">Je mi ľúto teda, že ste si o tom nehovorili, lebo ja som tento návrh aj vlastne tento problém, ktorý vznikol, konzultovala s pánom Ledeckým, hovorila som s ním o tom na výbore aj s tým, že vlastne v spolupráci s ministerstvom takýto pozmeňujúci návrh predložíme. Tak je mi ľúto, že sa k vám táto informácia nedostala. Čiže s pánom Ledeckým to bolo dohodnuté vopred. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line235 || sorted: SK_term_8.tsv:line=235-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u162" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295740">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u162.p1">Dávam možnosť prihlásiť sa ústne do rozpravy, panie poslankyne, páni poslanci. Pán poslanec Dominik Drdul, pán poslanec Eduard Kočiš. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Pán poslanec Drdul, máte slovo. Po ňom pán poslanec Kočiš. Poprosím vás, keby ste z miesta zapojili pána poslanca Drdula. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line236 || sorted: SK_term_8.tsv:line=236-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u163" who="#DominikDrdul.1997" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295741">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u163.p1">Ďakujem veľmi pekne, aj to zapnutie a j za slovo. Vážený pán predsedajúci, kolegyne, kolegovia, dovoľte, aby som sa v krátkosti vyjadril ku tomu, čo bolo predmetom takej kratšej výmeny medzi dvoma kolegami. Stala sa nasledovná situácia, predložili sme do prvého čítania návrh, ktorý zvyšuje dva príspevky a hornú hranicu hodnoty majetku, ktorú môže vlastniť osoba so zdravotným postihnutím pri zachovaní nároku. Potom došlo k jej prerokovaniu v prvom čítaní a nedošlo k hlasovaniu. JA som teda ponechal v podateľni Národnej rady tento návrh, ale zároveň som oslovil paralelne kolegu Lehotského s tým, že či by bolo možné na výbore napr. ústavnoprávneho alebo sociálneho podľa našej dohody a predložiť môj pozmeňujúci návrh, ktorý je obsahovo zhodný s novelou, ktorú som predložil. Napokon sme to spravili tak, že som to predložil ja na ústavnoprávnom výbore, kde bol tento návrh zapracovaný, keďže bol schválený, do spoločnej správy a bude o ňom hlasovať plénum. Len aby bolo jasné, ako sa veci mali. A nie je mi úplne jasné k čomu smerovala teda výhrada kolegu Kočiša, že by som teda mal zlepšovať dostupnosť a proces, keď osobne si nemyslím, že ak sa zákona vykladá tak, ako sa má vykladať a ak sa aplikuje tak, ako sa má aplikovať, tak by bol v prípade tohoto konkrétneho predpisu problém. Jediná možno výhrada, ktorú ja vnímam je, že obrovskú moc pri zostavovaní komplexného posudku, ktorý je podkladom pre rozhodnutie, má posudkový lekár. A to je, ale bohužiaľ, záležitosť, ktorú nevieme žiadnym spôsobom zásadne ovplyvniť, pretože buď by sme túto zodpovednosť, ktorá je zásadná, prehodili na ošetrujúceho lekára alebo by sme jeho dali posudkovému a obaja sú ľudia a každý jeden môže túto svoju zodpovednosť podľa vlastného uváženia uplatňovať. A tým pádom nevieme efektívne v tomto ohľade zabrániť zneužitiu tejto právomoci posudkového lekára alebo ošetrujúceho lekára. No a inak nebadám v tom procese, ktorý je predpokladaný správnym poriadkom, nie je ani vlastne nastavený úplne tou 447-čkou nejakú zásadnú vadu, ktorá by robila tieto príspevky neprístupnými. Pre prípad, že sa naozaj rozhoduje podľa zákona a tak, ako to zákon predpokladá. A môžme považovať za populistické, že sme istým spôsobom zasahovali iba do súm. V poriadku, veď to je legitímny názor, o tom môžme viesť diskusiu. Môžme viesť aj diskusiu o tom, či treba o 75 % dvihnúť tieto príspevky, alebo je to tak dobré, ako sme to my spravili o 100 % alebo o mnohých ďalších veciach. Ja som hľadal najpriamejšiu cestu ku cieľu, ktorý som chcel dosiahnuť, zvýšenie podpory osôb so zdravotným postihnutým práve v oblasti príspevkov, ktoré boli dlho nemenené. Nevedel som dlhodobo docieliť zmenu opatrenia, ktorým sa určujú výšky príspevku na úpravu bytu, tak som to spravil týmto spôsobom, že som v zákone navrhol zvýšiť hornú hodnotu príspevku, ktorý môže úrad práce priznať, a osobne v tom nevidím žiaden zásadný problém, ale teda ak to je pre klub REPUBLIKA alebo kohokoľvek iného tak strašne zásadný problém, tak, samozrejme, nemôžem im žiadnym spôsobom prikázať ani ich nútiť, aby hlasovali za návrh, ktorý historicky môže pomôcť osobám so zdravotným postihnutím. A potom nech už si každý zodpovie na otázku, či a ako chce a podporuje osoby so zdravotným postihnutím sám a nech si každý pred sebou obháji, či a ako teda chce pomôcť, keď nepodporí historické zvýšenie takéhoto príspevku. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line237 || sorted: SK_term_8.tsv:line=237-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u164" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295743">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u164.p1">Toľko vystúpenie pána poslanca Drdula v rozprave. A teraz vystúpi pán poslanec Eduard Kočiš, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line238 || sorted: SK_term_8.tsv:line=238-->
            <note/>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u165" who="#EduardKočiš.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295745">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u165.p1"/>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line239 || sorted: SK_term_8.tsv:line=239-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u166" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295746">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u166.p1">Jedna faktická poznámka od pána poslanca Drdula, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line240 || sorted: SK_term_8.tsv:line=240-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u167" who="#DominikDrdul.1997" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295748">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u167.p1">Ďakujem veľmi pekne. V prvom rade chcem oceniť vecný a úctivý tón kolega, vážim si to. Ešte posledný krát môj pozmeňujúci návrh nebol čítaný momentálne v rozprave, bol schválený na výbore a je súčasťou spoločnej správy len technicky. Ja rozumiem tomu, že mnoho osôb so zdravotným postihnutím je nemajetných, a že vlastne nie sú spôsobilé si zakúpiť možno automobil, ktorý je do troch rokov, ale v tom prípade je mu akákoľvek výška príspevku a akékoľvek podmienky nároku nepomôžu. To je skôr otázka toho, aký máme inkluzívny trh práce a akým spôsobom sa naša spoločnosť, ktorá bohužiaľ nepatrí k tým najinkluzívnejším v stave jak u uchádzačom o zamestnanie so zdravotným postihnutím a o tom akú majú reálnu šancu uspieť v konkurencii na trhu práce, čo je na samostatnú diskusiu, ktorú som sa snažil samozrejme toto obdobie viesť tiež, len vždy sa podarí skôr niečo, nie všetko naraz. A ani sa to tak nedá vyriešiť. Je mi ľúto, že sú momentálne tie kritériá nastavené takto, ale vždy keď som sa pokúšal s tými kritériami niečo robiť, tak som dostal odpoveď na spôsob, že štát nastavuje komu a ako prispeje, a že je vlastne legitímne povedať, že prispejeme iba tým, ktorí nejakým spôsobom majú opodstatnenú potrebu zadovážiť si motorové vozidlo, a to je napríklad tá podmienka zamestnania alebo podmienka prevážania takejto osoby tuším do sociálnej služby alebo do školy. No a samozrejme nikdy sa nedá vyhovieť každému, pretože každé takéto rozvoľnenie tých podmienok...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line241 || sorted: SK_term_8.tsv:line=241-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u168" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295749">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u168.p1">Pán poslanec Kočiš, môžete reagovať na faktické poznámky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line242 || sorted: SK_term_8.tsv:line=242-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u169" who="#EduardKočiš.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295750">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u169.p1">Veľmi pekne ďakujem za reakciu kolega. Naozaj osoba s ťažkým zdravotným postihnutím má nárok na zakúpenie alebo pridelenie osobného motorového vozidla iba za splnenia troch podmienok. To znamená, že buď je žiakom základnej školy, buď dochádza do zamestnania alebo je poberateľom sociálnej služby. To znamená, je buď klientom Domova sociálnych služieb denného stacionára buď celoročnou pobytovou formou alebo s ambulantnou formou starostlivosti ad jedna. Ad dva, smiešny šesťtisícový príspevok po šiestich rokoch užívania motorového vozidla pre takéhoto klienta alebo žiadateľa je naozaj úplne nedostatočný, ale preto hovorím, že musíme riešiť vek toho dotyčného vozidla, pretože doplatiť si šesťtisíc euro za päťročné auto, ktoré by spĺňalo všetky kritériá na prevoz osoby s ťažkým zdravotným postihnutím, to je ozaj kvapka v mori, preto musíme zmeniť formu, musíme zmeniť spôsob, musíme zmeniť podmienky. To, že navýšime sumu naozaj nevyriešime nieže gro problému, ten problém vôbec nevyriešime, len sme zmenili čísla z nižších na vyššie. Ja naozaj chápem a rozumiem vášmu dobrému zámeru, a je to ozaj ušľachtilý úmysel a budeme na ňom určite aj v budúcom volebnom období intenzívne pracovať, za seba to môžem sľúbiť. Ale hlavne musíme pozerať na to, že 95 % poberateľov invalidného dôchodku z dôvodu ťažkého zdravotného postihnutia nemá naozaj našetrené skoro žiadne finančné prostriedky, aby si mohlo doplatiť túto sumu za motorové vozidlo. Čiže ak tam nepomôže rodina, ten žiadateľ potencionálny tú žiadosť ani nedá. Čiže naozaj zmeňme formu, zmeňme do budúcna legislatívu, pretože zámer je dobrý a určite ho treba podporovať. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line243 || sorted: SK_term_8.tsv:line=243-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u170" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295751">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u170.p1">Vyhlasujem rozpravu za uzavretú. Chce pán navrhovateľ záverečné slovo? Nie. Pán spravodajca takisto nie. Čiže hlasovať budeme o tomto bode programu v stredu o jedenástej hodine. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu a pristúpime k ďalšiemu, ktorým je druhé čítanie o návrhu poslanca Tomáša Tarabu na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákona č. 488 je to parlamentná tlač 1499. Keďže sa pán poslanec Tomáš Taraba nenachádza v rokovacej sále, prepadáva mu tento bod na záver programu. A poďme teda k ďalšiemu bodu, ktorý po ňom nasleduje, a tým je druhé čítanie o návrhu poslanca Karola Galeka na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákona č. 250/2012 Z. z. o regulácii v sieťových odvetviach v znení neskorších predpisov a ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 251/2012 Z. z. o energetike a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov. Je to parlamentná tlač 1606, spoločná správa 1606a. Udeľujem slovo pánovi navrhovateľovi Karolovi Galekovi, aby tento návrh uviedol.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line244 || sorted: SK_term_8.tsv:line=244-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u171" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295752">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u171.p1">Ďakujem veľmi pekne. Vážené dámy, vážení páni, kolegyne, kolegovia, k tomuto zákonu prebehla aj diskusia priamo na výbore, tento zákon už bol aj v minulosti predložený do Národnej rady ešte ako vládny zákon, bohužiaľ vtedy najmä kvôli tlaku lobistov, ktorým podľahol odvolaný minister Hirman, a ten o tomto zákone nebolo umožnené v konečnom dôsledku hlasovať tu v Národnej rade. Následne tento zákon som predložil ešte raz ako poslanecký, získal takmer plnú podporu na výbore v podstate okrem jedného poslanca, ktorý sa zdržal, všetci pochopili, že dnes je naozaj ten moment, kedy sa treba baviť o tom, ako budeme riešiť našu zimnú sezónu, a to nielen tú najbližšiu, ale aj všetky ostatné, aby sme sa vyhli situácii z rokov 2021, 2022 alebo z tejto zimy, aby sme naozaj neboli vystavení tým obrovských cenovým a takisto aj množstevným šokom, kedy zrazu ten plyn na trhu nebol. Dám k tomu iba také krátke úvodné slovo, a potom by som sa rád prihlásil do rozpravy a troška detailnejšie ho predstavil. To, čo sme si prebrali na výbore, tomu sa už bližšie venovať nebudem. Pripravil som aj taký dvojstránkový sumár, ktorý som rozdal tým, ktorí sa o toto zaujímali a takisto som pripravený aj na ďalšiu diskusiu či už tu v pléne alebo ešte kým dôjde k samotnému hlasovaniu. Ale teda to, čo týmto zákonom zavádzame je takzvaná skladovacia povinnosť, to znamená, aby dodávatelia, ktorí majú odberateľov plynu na Slovensku držali v zásobníku na začiatku vykurovacej sezóny 20 % z tohto objemu, ktorý majú týmto slovenským odberateľom dodať. Toto je najmä kvôli tomu, že Slovensko je druhá najplynofikovanejšia krajina v Európe. Po tom, ako došlo k diverzifikácii dodávok plynu. To znamená, že dnes sa dostávame najmä k dodávkam plynu vo forme alebo teda predtým vo forme LNG alebo teda nórskeho plynu, tak sme sa dostali na koniec všetkých ostatných potrubí a teraz sme súčasne najzraniteľnejšou krajinou, naozaj najzraniteľnejšou a teda musíme využiť v plnej miere to, čo nám poskytuje Európska únia, Európska komisia, keď prišla s nariadením o naplnení zásobníkov plynu v Európe. No a v neposlednom rade je to aj o tom, že na Slovensku máme na to dostatočné kapacity, aby sme si maximalizovali našu energetickú bezpečnosť, pretože naše plynové zásobníky, ktoré máme na Slovensku vedia pokryť až 45 % našej celoročnej spotreby plynu alebo takmer 100 % našej zimnej. No a v neposlednom rade toto je nová informácia a myslím, že veľmi dôležitá a naozaj takisto táto skladovacia povinnosť do značnej miery porieši aj to, aby sme sa vyhli akýmkoľvek komplikáciám, ktoré z toho vzniknú, a to je to, že kontrakt medzi Nemeckom Gazpromom na prepravu plynu respektíve nám dodávka plynu končí v roku 2024. A kvôli prebiehajúcemu konfliktu vojny na Ukrajine to vyzerá tak, že tento konflikt, tento kontrakt predĺžený jednoducho nebude, a teda tá rúra, ktorá ide cez Slovensko, cez Ukrajinu, definitívne vyschne. Jednoducho ten ruský plyn naňho potom v roku 2024 skrátka môžeme zabudnúť. Preto sa musíme na toto dostatočne pripraviť a toto rieši aj samotný návrh zákona, ku ktorým sa následne vyjadrím aj v rozprave.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line245 || sorted: SK_term_8.tsv:line=245-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u172" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295753">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u172.p1">Evidujem vašu žiadosť o vystúpenie ako prvý v rozprave. Ešte predtým dám slovo pánovi poslancovi Petrovi Vonsovi z hospodárskeho výboru, aby ako spoločný spravodajca informoval o výsledku rokovaní vo výboroch a rovnako zdôvodnil stanovisko gestorského výboru. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line246 || sorted: SK_term_8.tsv:line=246-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u173" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295754">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u173.p1">Ďakujem pán podpredseda. Milé kolegyne, kolegovia, predkladám spoločnú správu Výborov Národnej rady Slovenskej republiky o výsledku prerokovania Návrhu poslanca Národnej rady Karola Galeka na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 250/2012 o regulácií sieťových odvetiach, odvetviach v znení neskorších predpisov, a ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 251/2012 Z. z. o energetike a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov <note type="comment">tlač 1606</note> v druhom čítaní. Národná rada Slovenskej republiky uznesením č. 1671 z 18. apríla 2023 pridelila predmetný návrh zákona na prerokovanie výborom: Ústavnoprávnemu výboru a výboru pre hospodárske záležitosti. Určila zároveň výbor pre hospodárske záležitosti ako gestorský výbor a lehoty na prerokovanie predmetného návrhu zákona v druhom čítaní vo výboroch. Poslanci Národnej rady, ktorí nie sú členmi výborov, ktorým bol návrh zákona pridelený, neoznámil gestorskému výboru v určenej lehote žiadne stanovisko k predmetnému návrhu zákona. Návrh zákona odporúčali Národnej rade schváliť: Ústavnoprávny výbor uznesením č. 763 z 8. júna 2023 a výbor pre hospodárske záležitosti uznesením č. 468 z 9. júna 2023. Z uznesení výborov uvedených pod bodom 3 tejto správy vyplývajú tri pozmeňujúce a doplňujúce návrhy. Gestorský výbor odporúča hlasovať o bodoch 1 až 3 spoločne s odporúčaním schváliť. Gestorský výbor na základe stanovísk výborov k predmetnému návrhu zákona vyjadrených v ich uzneseniach uvedených pod bodom 3 tento správy a v stanoviskách poslancov gestorského výboru vyjadrených v rozprave k tomuto návrhu zákona odporúča Národnej rade Slovenskej republiky predmetný návrh poslanca Národnej rady schváliť v znení pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov uvedených v tejto spoločnej správe, ktoré gestorský výbor odporúča schváliť. Spoločná správa výborov o výsledku prerokovania návrhu zákonov v druhom čítaní bola schválená uznesením výboru pre hospodárske záležitosti č. 483 z 13. júna 2023. Týmto uznesením ma výbor zároveň poveril predložiť návrhy v zmysle príslušných ustanovení rokovacieho poriadku Národnej rady. Pán predseda, pán podpredseda, skončil som, môžete otvoriť rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line247 || sorted: SK_term_8.tsv:line=247-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u174" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295755">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u174.p1">Rozprávam, pardon. Otváram rozpravu. Písomnú prihlášku som neobdržal do rozpravy, preto dávam možnosť prihlásiť sa ústne kto má záujem. Konštatujem, že nikto okrem pána navrhovateľa. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Pán navrhovateľ Galek, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line248 || sorted: SK_term_8.tsv:line=248-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u175" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295756">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u175.p1">Ďakujem veľmi pekne. Na úvod, tento návrh zákona ako som už spomínal bol v Národnej rade, vtedy bohužiaľ sme o ňom nemohli hlasovať, pretože odvolaný minister odmietol otvoriť rozpravu v treťom čítaní, teda vrátiť do druhého čítania a, a pokiaľ by sme zaňho hlasovali, takýto zákon by bol retroaktívny. Ale máme tu teda opätovne tento zákon zdokonalený, zdokonalený v zdokonalenej verzii s tým, že bol vydiskutovaný aj s ministerstvom hospodárstva. Paradoxne súčasné vedenie ministerstva hospodárstva naozaj tam s týmto návrhom už nemá problém. Takisto bola vydiskutovaný aj s Úradom pre reguláciu sieťových odvetví, ktorých pripomienky sme zapracovali do pozmeňovacieho návrhu, ktorý na záver prečítam, ale takisto sme sa zhodli na tom, že aj ten takýchto návrh zákona môže významne pomôcť. Tento návrh zákona prešiel aj teda v vo výbore z prítomných poslancov pán poslanec Vons a pani Sulanová boli na tom rokovaní a takisto podporili tento návrh, čiže naozaj mali sme tam iba jedno zdržanie od poslanca zo strany SMER. Preto vás prosím, naozaj, zamyslite sa veľmi dobre nad tým, ako veľmi to myslíme tu v Národnej rade práve s ochranou spotrebiteľov a so zabezpečovaním našej energetickej bezpečnosti. Pretože, sme tu my v Národnej rade, sú to ministerstvá, je tu pani prezidentka, my prijímame zákony na ochranu záujmu všetkých občanov, všetkých. Opakujem, domácnosti, podnikateľov, jednoducho každého jedného, kto odoberá plyn v tejto republike. Potom sú tu samozrejme aj záujmové združenia, ktoré chránia záujmy vymedzenej skupiny svojich členov. Tu narážam na list, ktorý prišiel od Združenia dodávateľov energií, ktorému sme sa venovali aj na samotnom výbore a naozaj veľmi detailne som vysvetlil prečo v tých jednotlivých bodoch sa práve členovia tohto združenia mýlia a tento list je iba zhrnutím akýchsi lobistických záujmov a tvrdení, ktoré nemajú nič spo... </seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line249 || sorted: SK_term_8.tsv:line=249-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u176" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295758">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u176.p1">dodávateľov energií, ktorému sme sa venovali na samotnom výbore a naozaj veľmi detailne som vysvetlil, prečo v tých jednotlivých bodoch sa práve členovia tohto združenia mýlia a tento list je iba zhrnutím akýchsi lobistických záujmov a tvrdení, ktoré nemajú nič spoločné s tým, že tu chránime našu energetickú bezpečnosť a záujmy a toho spotrebiteľa dávame na to prvé miesto. Súčasne tento list považujem za ten najlepší dôkaz toho, že takýto zákon jednoducho potrebujeme ako soľ. Každý jeden bod, ktorý je tam uvedený, je ľahko vyvrátiteľný. Hovorím, kto má záujem, nech si pošle, pozrie moje vystúpenie, alebo si kľudne s ním, k tomu sadne, ale teraz by som sa naozaj skôr povenoval tomu, čo prináša tento zákon jednotlivým nielen odberateľom, ale aj tým dodávateľom. Pochopiteľne tí odberatelia v domácnostiach, ako aj podnikatelia, budú mať garantované dodávky, ako aj ceny plynu v krízovom období minimálne na tých 20 %, ktoré budú uskladnené v tých slovenských zásobníkoch. Pre dodávateľov toto bude znamenať zase benefit, že 20 % dodávok plynu na území Slovenska budú mať uskladnené za regulovanú cenu, regulovanú cenu, ktorá je výrazne nižšia, ktorá bude výrazne nižšia, ako platia dnes za štandardné skladovanie, ktoré je, ktorého cena vzíde z nejakej súťaže. Takisto sa im to oplatí omnoho viacej, ako keby si nakupovali tento plyn a zabezpečovali na burze, kde platia tzv. maledžnúkos <gap reason="inaudible"><desc>pozn. prepis.: nezrozumiteľne vyslovené</desc></gap>, to znamená nejaké poplatky za to, že vôbec si takýto plyn na tej burze nakupujú a takisto sa im to oplatí viacej, ako dohodnúť si nejakú zmluvu s iným dodávateľom, ktorý takéto poplatky či už skladovacie, alebo burzové musí zaplatiť. Takže jediný, komu takýto zákon nemôže vyhovovať, sú skôr dodávatelia typu Slovakia Energie, to znamená naozaj tí špekulanti, ktorí fungujú iba na báze, že dobre, mám nejakého odberateľa a ponúknem mu nejakú cenu, ale ten plyn mu nijako nezabezpečím a budem mu ten plyn zabezpečovať až v tom momente, keď má dôjsť k dodávke, keď ten plyn odo mňa odoberie. Ale čo keď v tom čase bude ten plyn omnoho drahší, alebo jednoducho na tom trhu nebude k dispozícii. No nič. Nemám zodpovednosť, položím licenciu, odovzdám ju a pekne krásne, dodávateľ poslednej inštancie, staraj sa. Krásny príklad dodávateľa poslednej inštancie, a to sú presne tí, ktorí aj nejakým spôsobom dávali dokopy tento list, ktorý prišiel zo združenia dodávateľov energií. Napríklad také SPP, ktoré už dnes drží viac ako 20 % svojej dodávky vo svojich zásobníkoch, s tým nemá najmenší problém. Oni naopak na tomto budú benefitovať, pretože 20 % budú mať uskladnené za regulovanú cenu. No a, samozrejme, regulovaná cena nebude vyhovovať komu? Tomu, kto je tým skladovateľom, pretože bude musieť poskytnúť 20 % priestoru toho skladu, toho zásobníka práve za regulovanú cenu a bude to musieť poskytnúť dodávateľom, ktorí dodávajú na Slovensku. Čiže nie nemeckým, ktorý mu to predá za 10 euro alebo 20 euro za MWh, ale za 2 eurá. Takže áno, nejakým spôsobom bude obmedzený vo svojom podnikaní, ale zase, bavíme sa o spoločnosti, kde má aj štát svoj podiel. Druhý, druhý časť toho významnejšieho má, tá finančná skupina EPH, ale pozrime sa aj na to, o čo vlastne budú ukrátení. V roku 2021 v nej mali výnos práve z poskytovania tejto služby za skladovanie v objeme 180 miliónov eur a ich čistý zisk 90 alebo 81, presne si to nepamätám. Jednoducho zhruba polovica. Takže takto, prosím pekne, sa vynášajú peniaze zo Slovenska, vynáša ich firma, ktorá podniká na zásobníkoch, ktoré sa nachádzajú v zemskej kôre na území Slovenska. Tie zásobníky, to sú nejaké štruktúry geologické po vyťažení uhľovodíkov, ktoré by podľa správnosti mali patriť a patria v podstate Slovenskej republike, len na nich podniká práve firma Nafta. Takže toto je jediný, kto môže v konečnom dôsledku povedať, že ich to nejako ovplyvní, ale naozaj v tomto prípade dostanú všetko, čo im patrí, a to je, to sú oprávnené náklady a primeraný zisk. A teraz by som prešiel k tomu, čo teda bolo na začiatku takéhoto návrhu. To bolo, to bola tá zima ´21, ´22, na ktorú reagovala aj Európska komisia, 30. júna 2022 bolo publikované nariadenie Európskeho parlamentu, pokiaľ ide o povinné zásoby plynu. Cieľom takéhoto nariadenia bolo zabezpečiť naplnenie zásobníkov v Európskej únii na 90 % počas vykurovacieho obdobia, no a toto na základe tej zimy z ´21, ´22, kedy naozaj sme čelili tomu, že tu nebol dostatok plynu a že boli vysoké ceny. Po zime, áno, po tejto poslednej nastala situácia, kedy máme pomerne plné zásobníky. Na konci zimy to bolo 60 %, k dnešnému dňu je to takmer 90. Ale, a toto je dôležité a toto veľmi dobre počúvajte, táto kapacita zásobníkov, to sú parkovacie miesta a môže ich využiť ktokoľvek. Využíva ich SPP na Slovensku, štátna firma, kde teda pokiaľ ich využívajú viac ako majú, tak sa na to skladáme vo forme štátneho rozpočtu, pretože o to menej odvedú na tej dividende a ten zvyšok, hádajte, kto, kto si tam tlačí ten plyn? Kto je najväčší odberateľ plynu v Európe? Ktorá krajina? A sú to Nemci. A Nemci, čuduj sa svete, majú ešte prísnejší návrh, ako máme my, ktorí hovoria o jasnej krivke, ktorá je na to čerpanie z tých zásobníkov, a pokiaľ túto krivku nedodržia, pokiaľ budú mať v zásobníku menej, ako je predpísané, tak sa stane to, že jednoducho im tú kapacitu zoberú a ešte budú platiť pokuty. Takže čo robia Nemci? Natlačia si tie európske zásobníky a následne, teda svoje zásobníky, nemecké, a zvyšok umiestnia mimo Európy. A potom príde tretí, štvrtý kvartál tohto roka alebo prvý kvartál budúceho roka, kedy sa začne využívanie toho plynu, a ten plyn odkiaľ začnú odťažovať? Zo zásobníkov v Nemecku? No nie. Zo zásobníkov na Slovensku, zo zásobníkov v Rakúsku, v Čechách, jednoducho zrazu my sa budeme iba čudovať, ako ten plyn proste fičí cez Barsartner <note>pozn. prepis.: neoverený zápis</note> do Nemecka a jednoducho nám budú rapídnym spôsobom klesať tie zásoby, ktoré sme si mysleli, že máme dostatočne v našom zásobníku a zrazu tam nebudeme mať nič okrem toho SPP. A pritom naozaj aj týmto návrhom zákona nechceme dosiahnuť nič iné, iba to, aby ten, kto podniká na Slovensku, dodáva plyn na Slovensko, tak aby si tých 20 % držal. Máme tu tridsať ďalších dodávateľov. A teraz taká pikoška, niekto tvrdí, že toto spôsobí zvýšenie plynu pre, plynu pre odberateľov. Tak sa skúste pozrieť na cenník, neregulovaný cenník dodávateľov plynu, konkrétne Stredoslovenskej energetiky, ktorí v ňom si účtujú pre neregulovaných odberateľov tzv. poplatok za skladovanie plynu. Tam to vychádza asi na 4,2 eur. Ale paradoxne, keď si pozriete ich závierku za rok 2022, tak tam je uvedené, že k dispozícii k 31. decembru 2022 mali nula, ešte raz, nula megawatthodín plynu v zásobníkoch, čo znamená, a toto si pomôžem slovami jedného z vysokých manažérov, že mali prázdny zásobník, nemali, mali 0 MWh v zásobníkoch v čase, slová manažéra spoločnosti Stredoslovenská energetika, v čase naj-kri-tic-kej-šej zimy. A teda ale od ľudí vybrali, od tých odberateľov vybrali 4,2. A my hovoríme, my im to poskytneme dokonca za regulovanú, čiže tam tie ceny dokonca môžu klesnúť. Áno, môžu stúpnuť v prípade tých regulovaných, kde sa to prejaví v tej regulovanej cene, ale naozaj my sa bavíme o tom, že v tom najkritickejšom období minulého roka sa plyn obchodoval za 340 eur za MWh. A čo sú to dve eurá v porovnaní s tým, keď ten plyn nebudeme mať a budeme si potom sa škrabať za hlavou, že kde ho vlastne zobrať. Zapamätajte si, najdrahší plyn je ten, ktorý nemáme v čase, keď ho reálne potrebujeme. Aktuálne je pritom spotová cena plynu na úrovni 39 eur za MWh, to znamená 39 plus uskladnenie za 2 eurá, sme na 41. Ak ale niekto ide na burzu, tak to nakupuje v IV. kvartáli za 53 alebo v I. kvartáli dokonca, v I. kvartáli ´24 za 57 eur. To znamená, opäť týmto dodávateľom sa to musí oplatiť omnoho viacej uskladniť si ten plyn na Slovensku, ako si ho zabezpečovať na burze. Jediná nevýhoda, ktorá z tohto môže vyplynúť, je, že musia mať cash, cash k dispozícii, kedy za to zaplatia: Ale, preboha, my chceme mať dodávateľov, ktorí nemajú cash, aby si nakúpili tento plyn dopredu dokonca za lepšie ceny a uskladnili si ho za regulované? Tak ja sa pýtam: a budú mať cash nákup tohto plynu vtedy, keď ho budú potrebovať dodať dodávateľom? Takže tuto vzniká naozaj to, tá, tá otázka, to riziko, ktorému sa chceme aj týmto návrhom zákona vyhnúť. Všetky ostatné veci, ktoré sú uvedené aj v tomto dvojstranovom zhrnutí, dám vám ho potom určite k dispozícii, narážajú aj na to, že týmto zákonom ten plyn, ktorý bude uskladnený, bude určený pre odber, nie na trading, bavíme sa o 20 percentách tohto odberu. Táto povinnosť ochráni odberateľov a bude nútiť dodávateľov, aby nešpekulovali. No a takisto zavádzame trajektóriu plnenia. To znamená, 20 % nebude musieť byť držaných po celú dobu. To bude iba k tomu začiatku vykurovacej sezóny. Na konci vykurovacej sezóny to bude nula a následne tá trajektória postupne stúpa až k tým 100 percentám z tých dvadsiatich percent. No a pokiaľ nejaký dodávateľ si nebude vedieť zabezpečiť túto skladovaciu povinnosť, vie ju preniesť aj na iného dodávateľa, pochopiteľne to už bude na dohode medzi nimi, či to bude za odplatu alebo či to bude na základe nejakej inej dohody. Takže toto by bolo k tomu samotnému návrhu zákona, ktorý významným spôsobom zvýši našu energetickú bezpečnosť. Slová, že my dnes nepotrebujeme takýto zákon riešiť, sú úplne neopodstatnené. Nemci samotní upozorňujú veľmi výrazným spôsobom na to, že nás čaká veľmi kritická zima, ak dôjde ku konjunktúre, ak dôjde k boju s Áziou, alebo, žiaľ, alebo ak dôjde k skorému nástupu zimy, tak jednoducho naozaj sa stane to, že ten plyn tu nebude a keď bude, tak bude veľmi drahý. A z tohto pohľadu riziko nemáme preceniť, nemáme ho ani podceniť, ale jednoducho máme ho nadceniť a toto sa veľmi krásne dá urobiť. A takisto na záver tohto vystúpenia, predtým ako prečítam dopl... prečítam pozmeňujúci návrh, prečo zavádzame tento návrh zákona, je to veľmi podobné, ako je to s povinnosťou mať zimné pneumatiky. Zimné pneumatiky na aute nemáme preto, že bude sneh, ale preto, že sneh môže byť. Ďakujem pekne za vypočutie si a teraz prejdem k prečítaniu pozmeňujúceho návrhu, ktorý vzišiel z diskusie s regulačným úradom, kde sme reflektovali napríklad na to, že regulačný úrad vie tie ceny stanoviť aj na základe iného, ako iba priamej regulácie, ale môže to byť aj benchmark, opravili sme tam jednu dobu platnosti. Takže prechádzam k prečítaniu pozmeňujúceho návrhu poslancov Karola Galeka a Petra Kremského k návrhu poslanca Národnej rady Slovenskej republiky Karola Galeka na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 250/2012 Z. z. o regulácii v sieťových odvetviach v znení neskorších predpisov a ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 251/2012 Z. z. o energetike a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, tlač 1606. 1. V čl. I bode 4v § 12 ods. 13 sa vypúšťajú slová „písm. b) alebo písm. d)" a dopĺňajú slová „a 2". 2. V čl. I bode 7 sa slová „§ 11 ods. 2 písm. a) až d) a f) až h)" nahrádzajú slovami „§ 11 ods. 2 písm. a) až d), f) až h)". 3. V čl. I sa za bod 7 vkladá nový bod 8, ktorý znie: „8. V § 41 ods. 2 sa za písmeno c) vkladá nové písmeno d), ktoré znie: „d) preskúmavanie námietky vznesenej dodávateľom plynu alebo užívateľom distribučnej siete podľa § 9 ods. 1 písm. p),". Doterajšie písmená d) až f) sa označujú ako písmená e) až g).". Nasledujúci bod sa primerane prečísluje. 4. V čl. I bode 8 v § 45k sa slovo „októbra" nahrádza slovom „decembra". 5. V čl. II bode 5 § 22a ods. 4 znie: „(4) Prevádzkovateľ distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, oznámi do 1. marca príslušného kalendárneho roka ministerstvu, úradu, dodávateľovi plynu a užívateľovi distribučnej siete, na ktorých sa vzťahuje skladovacia povinnosť, výpočet a veľkosť ich skladovacej povinnosti na obdobie od 1. apríla príslušného kalendárneho roka do 31. marca nasledujúceho kalendárneho roka. Dodávateľ plynu a užívateľ distribučnej siete, na ktorých sa vzťahuje skladovacia povinnosť, majú právo v lehote piatich pracovných dní vzniesť námietku voči výpočtu skladovacej povinnosti zo strany prevádzkovateľa distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území. Námietka voči výpočtu skladovacej povinnosti sa predkladá prevádzkovateľovi distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, ministerstvu a úradu. Výpočet skladovacej povinnosti potvrdí alebo zmení úrad podľa odsekov 11 a 12. Prevádzkovateľ distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, oznámi prevádzkovateľom zásobníkov veľkosť skladovacej povinnosti na nasledujúce obdobie v členení podľa jednotlivých dodávateľov plynu a užívateľov distribučnej siete. Prevádzkovateľ distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, oznámi dodávateľovi poslednej inštancie výšku celkovej skladovacej povinnosti podľa odseku 3.". </seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line250 || sorted: SK_term_8.tsv:line=250-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u177" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295759">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u177.p1">zásobníkov veľkoskladovacej povinnosti na nasledujúce obdobie v členení podľa jednotlivých dodávateľov plynu a užívateľov distribučnej siete. Prevádzkovateľ distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, oznámi dodávateľovi poslednej inštancie výšku celkovej skladovacej povinnosti podľa ods. 3. Bod 6. pozmeňovacieho návrhu. V čl. 2 bode 5 §22a ods. 6 písm. b) sa číslovka "2022" nahrádza číslovkou "2024". Bod 7. V čl. 2 v bode 5 § 22a ods. 9 znie: „(9) Dodávateľ plynu alebo užívateľ distribučnej siete môže na základe zmluvy preniesť svoju skladovaciu povinnosť alebo jej časť na iného dodávateľa plynu. Ak dodávateľ plynu alebo užívateľ distribučnej siete prenesie splnenie svojej skladovacej povinnosti alebo jej časti zmluvou na iného dodávateľa plynu, jeho povinnosti podľa § 22a sa považujú za splnené. Dodávateľovi plynu, ktorý prevezme zodpovednosť za splnenie skladovacej povinnosti podľa prvej vety, sa o príslušné množstvo plynu navyšuje jeho skladovacia povinnosť alebo mu táto povinnosť vzniká. O prenesení skladovacej povinnosti podľa prvej vety informuje dodávateľ plynu, ktorý prevzal zodpovednosť za splnenie skladovacej povinnosti úrad a prevádzkovateľa distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, do 15. februára príslušného kalendárneho roka. Ak užívateľ distribučnej siete zabezpečuje distribúciu plynu prevažne na vlastnú spotrebu, je dodávateľ plynu, ktorý dodáva plyn takémuto užívateľovi distribučnej siete povinný prevziať skladovaciu povinnosť v rozsahu vyplývajúceho z objemu jeho dodávky plynu, ak ho o to takýto užívateľ distribučnej siete požiada.". 8. V Čl. II bode 5. § 22a ods. 10 sa za slovo „povinnosti" dopÍňajú slová „v rozsahu cenovo regulovaného prístupu do zásobníka a uskladňovania plynu". 9. V Čl. II bode 5. § 22a sa dopĺňa odsekmi 11 a 12, ktoré znejú: „<note>11</note> Uplatnenú námietku voči výpočtu skladovacej povinnosti preskúma úrad v lehote do 30 dní odo dňa jej doručenia. Úrad je oprávnený na účely posúdenia výpočtu skladovacej povinnosti overovať a kontrolovať podklady na výpočet skladovacej povinnosti sám alebo prostredníctvom ním poverenej odborne spôsobilej a nezávislej osoby, ako aj nahliadať do účtovných kníh a záznamov prevádzkovateľa distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území. Úrad je oprávnený písomne požiadať dodávateľa plynu a užívateľa distribučnej siete, na ktorých sa vzťahuje skladovacia povinnosť, ako aj prevádzkovateľa distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území, o predloženie údajov na účely posúdenia výpočtu skladovacej povinnosti, a to v určenej lehote, nie kratšej ako jeden deň odo dňa doručenia. <note>12</note> Ak úrad zistí, že námietka voči výpočtu skladovacej povinnosti je opodstatnená, uloží prevádzkovateľovi distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území vykonať nápravu do desiatich dní od skončenia preskúmavania námietky. Ak úrad zistí neopodstatnenosť námietky voči výpočtu skladovacej povinnosti, písomne to oznámi dodávateľovi plynu a užívateľovi distribučnej siete, na ktorých sa vzťahuje skladovacia povinnosť, ako aj prevádzkovateľovi distribučnej siete, ktorý na základe rozhodnutia ministerstva plní úlohy plynárenského dispečingu na vymedzenom území do piatich dní od skončenia preskúmavania námietky voči výpočtu skladovacej povinnosti.". Skončil som, ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line251 || sorted: SK_term_8.tsv:line=251-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u178" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295760">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u178.p1">Toľko rozprava, ktorú vyhlasujem za uzavretú. Pán navrhovateľ, chcete záverečné slovo? Asi nie, lebo ste vystupovali. Nech sa páči, ak máte záujme, nech sa páči, krátko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line252 || sorted: SK_term_8.tsv:line=252-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u179" who="#KarolGalek.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295762">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u179.p1">Monika, chcela si ešte ty otvoriť? Dobre. Tak už nič. Ďakujem veľmi pekne za vypočutie si. Ďakujem pekne za pozornosť a prosím o podporu tohto návrhu zákona, ktorý naozaj výrazným spôsobom zvýši energetickú bezpečnosť Slovenska.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line253 || sorted: SK_term_8.tsv:line=253-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u180" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295875">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u180.p1">Pán spravodajca, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line254 || sorted: SK_term_8.tsv:line=254-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u181" who="#PeterVons.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295876">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u181.p1">Hlasovať o návrhu tohto zákona budeme štvrtok 29. o 17. hodine.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_8.tsv-line255 || sorted: SK_term_8.tsv:line=255-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u182" who="#JurajBlanár.1966" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=295877">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2023-06-23-t8m94.u182.p1">Štvrtok, 29. o 17. hodine, pán poslanec. Všetci, ktorí nás sledujú, počujú, máte to aj zaznamenané, prerušujem rokovanie o tomto bode programu a zároveň uzatváram dnešný rokovací deň. Chcem vás informovať, vážené pani poslankyne a páni poslanci, že utorok o 9. 00 hodine budeme pokračovať dvoma termínovanými bodmi ministra financií, parlamentná tlač 1718 a 1715 a pop týchto dvoch budú pokračovať dva poslanecké termínované body, je to bod č. 124 pána poslanca Vašečku a bod č. 116 pána poslanca Svrčeka. Ďakujem vám za spoluprácu a prajem príjemný víkend, vidíme sa o 9. hodine v utorok budúci týždeň. </seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
