<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="54">54</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u1" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218415">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u1.p1">S p r á v a o 54. schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky konanej 4. decembra 2019 o 14.00 hodine</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prerušení rokovania 53. schôdze NR SR a po prestávke sa začalo rokovanie 54. schôdze NR SR.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u2" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218415">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u2.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, otváram rokovanie 54. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá bola zvolaná podľa čl. 83 ods. 2 ústavy a § 17 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku na žiadosť skupiny 50 poslancov Národnej rady. Prosím, aby sme sa prezentovali a zistili, či sme schopní sa uznášať. Zisťujem, že je, aha. Nech sa páči, prezentujte sa. <note type="quorum">Prezentácia.</note> Konštatujem, že Národná rada je uznášaniaschopná, je prítomných 97 poslancov. Na 54. schôdzi budú overovateľmi poslanci Vladimír Matejička, Natália Grausová, náhradníkmi budú poslanci Mária Janíková a Marián Viskupič. O ospravedlnenie svojej neúčasti požiadali poslankyne Renáta Kaščáková, Jana Vaľová. Na zahraničnej pracovnej ceste je poslanec Ľudovít Goga. Poslanci v žiadosti o zvolanie schôdze navrhujú na tejto schôdzi prerokovať body, ktoré sú uvedené v pozvánke. Dávam hlasovať onávrhu programu 54. schôdze Národnej rady. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 119, za 56, proti 23, zdržalo sa 39, nehlasoval 1.Konštatujem, že sme program 54. schôdze Národnej rady neschválili. Vyhlasujem týmto 54. schôdzu za skončenú. <note>Rokovanie 54. schôdze NR SR sa skončilo o 14.03 hodine.</note> <note>Po skončení 54. schôdze NR SR ihneď bez prestávky sa začalo rokovanie 55. schôdze NR SR.</note>  S p r á v a o 55. schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky konanej 4. decembra 2019 o 14.03 hodine</seg>
            </u>
            <note>Po skončení 54. schôdze NR SR ihneď bez prestávky sa začalo rokovanie 55. schôdze NR SR.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u3" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218415">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u3.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, otváram rokovanie 55. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá bola zvolaná podľa čl. 83 ods. 2 ústavy a § 17 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku na žiadosť skupiny 43 poslancov Národnej rady. Prosím, aby sme sa prezentovali a zistili, či sme schopní sa uznášať. <note type="quorum">Prezentácia.</note> Prítomných 99. Konštatujem, že Národná rada je schopná sa uznášať. Na 55. schôdzi budú overovateľmi poslanci Vladimír Matejička, Natália Grausová, náhradníkmi budú poslanci Mária Janíková a Marián Viskupič. O ospravedlnenie svojej neúčasti na dnešnom rokovaní 55. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky požiadali poslankyne Renáta Kaščáková a Jana Vaľová. Na zahraničnej pracovnej ceste je poslanec Ľudovít Goga. Poslanci v žiadosti o zvolanie schôdze navrhujú na tejto schôdzi prerokovať jeden bod, ktorý je uvedený v pozvánke, je to tlač 1826, návrh na prijatie uznesenia Národnej rady k návratu investičného zlata na územie Slovenskej republiky. Podaný návrh bol podľa § 17 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku pridelený na prerokovanie výboru pre financie a rozpočet. <note type="comment">Bod programu: Návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k návratu investičného zlata na územie Slovenskej republiky, tlač 1826.</note> Teraz dávam hlasovať onávrhu programu 55. schôdze Národnej rady. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 118, za 59, proti 41, zdržalo sa 16 <vocal type="noise"><desc>nehlasovali 2, pozn. red.</desc></vocal>.Konštatujem, že program 55. schôdze Národnej rady sme neschválili. Vyhlasujem 55. schôdzu za skončenú. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Procedurálny...</seg>
            </u>
            <vocal type="speaking">
               <desc>Reakcia z pléna.</desc>
            </vocal>
            <note>Rokovanie 55. schôdze NR SR sa skončilo o 14.05 hodine.</note>
            <note>Po skončení 55. schôdze NR SR ihneď bez prestávky pokračovalo rokovanie 53. schôdze NR SR.</note>
            <note>Po skončení 55. schôdze NR SR ihneď bez prestávky pokračovalo rokovanie 53. schôdze NR SR.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u4" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218415">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u4.p1">Budeme pokračovať 53. schôdzou Národnej rady Slovenskej republiky. Pokračujeme v rokovaní šiesteho dňa 53. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky v prerušenej rozprave v prvom čítaní. Ale, nech sa páči, ešte procedurálne k tejto schôdzi, pretože 55. bola ukončená. Takže, pani poslankyňa Cigániková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u5" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218465">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u5.p1">Ďakujem pekne. Mám procedurálny návrh, aby sme vrátili stratifikáciu, lebo Fico evidentne neni až taký frajer, že či by sa nedalo.</seg>
            </u>
            <vocal type="laughter">
               <desc>Zasmiatie sa v sále.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u6" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218466">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u6.p1">Pán poslanec Kresák, musíte stlačiť tlačítko na procedurálny návrh. To je to veľké tlačítko. <vocal type="laughter"><desc>Smiech v sále.</desc></vocal> Tak nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u7" who="#PeterKresák.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218467">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u7.p1">Ďakujem pekne. Ja nemám procedurálny návrh, pán predsedajúci, ja iba mám opravu hlasovania. Takže ja chcem konštatovať, že som vykázaný, akože som nehlasoval pri programe 54. schôdze. Hlasoval som za. Iba toľko.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u8" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218468">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m54.u8.p1">Pre záznam, pretože oprava nie je možná. Dobre. Takže budeme pokračovať v prerušenej rozprave v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich <note type="comment">tlač 1823</note>. Prosím ministra spravodlivosti Gábora Gála, aby zaujal miesto určené pre navrhovateľov, a spravodajkyňu z ústavnoprávneho výboru poslankyňu Irén Sárközy, aby zaujala miesto určené pre spravodajcov. Vyhlasujem krátku prestávku.</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Krátka prestávka.</desc>
            </incident>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
