<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="53">53</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line380 || sorted: SK_term_7.tsv:line=380-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u1" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218309">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u1.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, otváram šiesty rokovací deň 53. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Na dnešnom dni, na dnešnom rokovacom dni o ospravedlnenie požiadali poslankyne Renáta Kaščáková a Jana Vaľová. Na zahraničnej pracovnej ceste je poslanec Ľudovít Goga. Prebereme tri návrhy vlády na skrátené legislatívne konanie a po prerokovaní týchto troch bodov bude hlasovanie. Takže podľa odhlasovanej zmeny programu pristúpime k rokovaniu onávrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony. Návrh vlády má tlač 1822. Prosím ministra spravodlivosti Slovenskej republiky Gábora Gála, aby návrh vlády odôvodnil.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line381 || sorted: SK_term_7.tsv:line=381-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u2" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218314">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u2.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vláda Slovenskej republiky predkladá návrh na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony. Vzhľadom na negatívny vplyv v súčasnosti zverejnených informácií týkajúcich sa súdnictva a prokuratúry na spoločnosť a vzhľadom na nevyhnutnosť posilniť dôveryhodnosť verejnosti v súdny systém a prokuratúru považuje vláda Slovenskej republiky za potrebné prijať konkrétne legislatívne opatrenia tak, aby mohli byť účinné čo najskôr, keďže neriešenie vzniknutej situácie alebo odďaľovanie jej riešenia bolo príčinou ďalšieho zníženia dôvery verejnosti v riadny výkon súdnej moci, a to aj z hľadiska ochrany a vymožiteľnosti ústavných práv občanov na súdnu a inú právnu ochranu a spravodlivý súdny proces pred nezávislým a nestranným súdom. Aj keď súčasná právna úprava umožňuje dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu, ale sú tam taxatívne dôvody. Predovšetkým keď sudca je obvinený, spácha nejaký trestný čin a je obvinený, tak zákon ráta s tým, že sú tu mechanizmy, že na návrh ministra spravodlivosti disciplinárna komisia môže pozastaviť výkon funkcie sudcu. Tiež sú tam v rámci disciplinárneho konania možnosť dočasne pozastaviť sudcu, sudcovi výkon. To sa aj udialo. To prvé sa neudialo, sú tu závažné podozrenia zo spáchania trestných činov, niekoľkým sudcom sa môže klásť toto za vinu, neudeje sa to, nie som orgán činný v trestnom konaní, nemáme na to vplyv. Toto je rozhodnutie polície a prokuratúry. Nemáme na to ingerenciu. A je to veľmi správne, že nemáme. Akože môžme vyzývať, počul som, že vyzývali politické strany, politici orgány činné v trestnom konaní, aby niekoho väzobne stíhali, proste stále je to na rozhodnutí tých orgánov, ktoré musia postupovať nezaujato, nestranne, ale nie na apel niekoho z politikov, ale na to, že čo oni vidia v spise, ako oni vidia ten skutok. A nedá sa povedať, že polícia nekonala. Neviem, nevidím ten spis, neviem, čo je v tej veci. Vieme, že prebieha vyšetrovanie, má to názov Hmla, ale tiež je pre mňa nepochopiteľné, že prečo nie sú vznesené obvinenia. Ale tu u mňa, tu táto vec, bohužiaľ, musí končiť a môžem akurát len čakať, že kedy vznesú obvinenie, aby som mohol využiť tú právomoc, ktorú mi dá, dáva zákon. Druhá vec je, keď vidím, že tu je disciplinárny prehrešok, tak, samozrejme, dávam, ako aj dal som, aj dávam návrh na disciplinárne stíhanie sudcu. Je tam problém jednak s ne bis in idem, že dvakrát v tej istej veci. Tu sa už právnická obec, trestnoprávna obec rozchádza, že či to je ne bis in idem, alebo nie je; pozdravujem, pán jubilant <vocal type="speaking"><desc>reakcia rečníka na pozdrav okoloidúceho poslanca</desc></vocal>; ale viete, ja som v pozícii ministra, ktorý to musí podpísať. A náhodou by fakt sa potvrdilo, že by to bolo dvakrát v tej istej veci a nejaký sudca by vyviazol len s nejakým disciplinárnym trestom a nie trestnoprávnym postihom, tak toto si ja na triko nezoberiem. Také podanie ja nedám, lebo keď niekto spácha závažný trestný čin, tak nech je potrestaný v zmysle trestného práva a nie disciplinárneho. No a máme tu ďalšiu kategóriu, s ktorou sa boríme a ktorá sa len objaví alebo sčasti sa už objavila. V tej komunikácii. Alebo aj iných, už z iných spisov. A nie je to v štádiu, aby mohlo byť vznesené obvinenie, a nie je to ani v štádiu, v konkrétnom štádiu, aby som ja alebo hoci aj predseda súdu mohol dať návrh na disciplinárne konanie. Ale sú pochybnosti, či tento sudca v niečom sa nevezie alebo niečo nekalé nespravil. Nemáme dôkazy, máme len indície. A tie indície nie sú len v trestných spisoch alebo u nás na spisoch nejakej kontroly, ale sú denno-denne pertraktované médiami aj verejnosťou. Čiže verejnosť vníma minimálne päť-šesť mien sudcov, ktorí aj dnešný deň idú s talárom na chrbte do súdnej siene a vynášajú rozsudky v mene Slovenskej republiky. Ako občan, ktorého vec rozhodujú, ako sa bude cítiť, keď vie, že ten sudca sa objavuje v nejakej komunikácii? Nemusí byť vinný, nemusel nič spáchať. Nič sa nedokázalo alebo nie sme v štádiu, že by sa niečo vedelo dokázať, len je spomenutý, len je, sú tu nejaké podozrenia. Ani orgány činné v trestnom konaní, ani inštitúcie alebo funkcionári, či je to minister, či to je predseda súdu, či to je Súdna rada, nemajú nič také hmatateľné, že by mohli dať návrh na disciplinárne konanie, ktoré by viazalo aj možnosť, aby týmto sudcom mohol byť pozbavený výkon. A hovorím, že to je otázka času, kedy sa zverejnia tie výmeny práv medzi jedným obvineným a ďalšími ľuďmi. Áno, tam to je iné, keď so sudcom si dopisoval. Tam to vec je jasná. Ale keď sa len zmieňuje o niekom, to ešte neznamená, že ten dotyčný sudca aj niečo nekalé spravil. Ale už je problematické, hlavne v dnešnej dobe, keď vidím, že niektorí sudcovia čoho všetkého boli schopní, vidíme ten problém, že títo sudcovia stále budú súdiť. A ten občan, ktorého vec budú rozhodovať, ako sa bude cítiť, že možno ten sudca je tiež zo skupiny tých nečestných. Čiže to je inštitút, ktorý navrhnem, že aby sme mohli dočasne pozastaviť výkon aj tým, ktorým nevieme vzniesť obvinenie, ani také nie je a ani disciplinárne. Ale bolo by žiaduce, to je moje, taký vnútorný pocit, že bolo by žiaduce, aby nesúdili, aby tá dôvera v justíciu bola aspoň tak ako zachovaná. Samozrejme, ministerstvo koná. My máme vyžiadaných iks spisov, podávame, budeme podávať ďalšie a ďalšie disciplinárne návrhy, ale toto je mimo tohto rámca. Tam je vec, keď máme disciplinárny postih na sudcu, tam máme kompetencie, tam je vec jasná, ale v tých ostatných. Samozrejme, ide to cez Súdnu radu. Minister, predseda Najvyššieho súdu, predseda Súdnej rady dá len návrh. Súdna rada je ten orgán, ktorý potom rozhoduje. My sme aj nad tým rozmýšľali, že čo s takýmto nástrojom by spravila na poste predsedu Najvyššieho súdu alebo poste ministra spravodlivosti osoba, ktorá nemá čestné úmysly. Mali sme tu takého skoro v jednej osobe. No zákon sa veľmi rýchlo dá zmeniť. Keď niekto je ministrom, tak asi je ministrom kvôli tomu, lebo v parlamente jeho strana alebo koalícia, za ktorú je ministrom, má väčšinu. Všetko je zneužiteľné. Bohužiaľ, všetko je zneužiteľné, ale práve to, že ide to dvojfiltračné, že musí byť to nejaký kvalifikovaný návrh, až potom o tom rozhoduje Súdna rada, orgán, ktorý je kreovaný priamo na to, aby rozhodoval v týchto veciach, tak určitá zábezpeka tu nie je. Stopercentná nie je, ale ani nikdy nebude. Ďalším filtrom, ktorý sme dávali teraz do tohto návrhu, ktorý chceme, aby bol prerokovaný v skrátenom legislatívnom konaní, je práve to, aby Súdna rada rozhodovala, hlasovala vo všetkých veciach verejne. Lebo to je ďalší nástroj – otvorenie týchto konaní, vzťahov –, ďalší nástroj na to, aby sme, aby verejnosť vedela kontrolovať, o čom sa rozhoduje, ako sa rozhoduje a kto ako sa postaví k tejto veci. A toto je dôvodom práve na skrátené legislatívne konanie, lebo kebyže ideme do riadneho vládneho, ministerského a potom vládneho návrhu zákona, tak jednak už Národná rada nezasadá do volieb, jednak kým by to uzrelo svetlo sveta, tak časť problémov už by sme mali tak hlboko v kostiach, že už by tej justícii nič nepomohlo. Musíme riešiť teraz tie skutočnosti, ktoré už máme, sú nám známe a ešte budú len známe. A bohužiaľ, bohužiaľ, musím povedať, že tie mená sa budú rozširovať. Budú sa rozširovať. Ale keď už máme tento marazmus v súdnictve, nech to fakt sa dorieši do hĺbky, nech tá rana sa vyčistí s tým, že budú padať hlavy, ale nech tu je riešenie, ktoré aj tie prípady, na ktoré už je dnes, ako nie je tam, nemá tam právomoc orgán činný v trestnom konaní, nie je tam založená možnosť disciplinárneho postihu, aby aj tie veci sme vedeli doriešiť. Toľko v krátkosti, určite sa ešte pobavíme na tom, keď tento návrh prejde, návrh na skrátené konanie, potom k samotnému návrhu zákona, keď to budem predkladať. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line382 || sorted: SK_term_7.tsv:line=382-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u3" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218409">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u3.p1">Dávam slovo členke ústavnoprávneho výboru poslankyni Irén Sárközy, aby informovala Národnú radu o výsledku prerokovania návrhu vlády vo výbore.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line383 || sorted: SK_term_7.tsv:line=383-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u4" who="#IrénSárközy.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218311">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u4.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, pani poslankyne, páni poslanci, predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím č. 1936 z 29. novembra pridelil návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony <note type="comment">tlač 1822</note>, na prerokovanie ústavnoprávnemu výboru s tým, že o výsledku prerokovania uvedeného návrhu vlády bude informovať Národnú radu. Ústavnoprávny výbor prerokoval návrh vlády na skrátené legislatívne konanie na 118. schôdzi dňa 3. decembra 2019. Uznesením č. 800 z 3. decembra 2019 odporúča Národnej rade Slovenskej republiky schváliť návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o predmetnom vládnom návrhu zákona. Vážený pán predsedajúci, otvorte, prosím, rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line384 || sorted: SK_term_7.tsv:line=384-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u5" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218312">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u5.p1">Otváram všeobecnú rozpravu. Do rozpravy som dostal dve písomné prihlášky. Ako prvú od poslanca SaS Ondreja Dostála, ktorý bude vystupovať za klub, a potom sa prihlásila pani poslankyňa Lucia Žitňanská. Nech sa páči, pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line385 || sorted: SK_term_7.tsv:line=385-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u6" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218313">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u6.p1">Vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, rokujeme o návrhu na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon o sudcoch a prísediacich. Návrh je prezentovaný ako návrh na zásadnú očistu súdnictva vzhľadom na tie informácie, ktoré sa, ktoré sa vyplavili. A my teraz v tejto chvíli máme posúdiť, či sú dôvody na skrátené legislatívne konanie alebo nie. Ja by som sa pozastavil aj nad tým odôvodnením, ktoré je, ktoré je uvedené v návrhu na skrátené legislatívne konanie <kinesic type="ringing"><desc>zaznievanie gongu pre ruch v sále</desc></kinesic> a prípadne by som poprosil kolegov, ktorých to nezaujíma a majú potrebu diskutovať o niečom inom, tak aby, aby išli diskutovať niekde, niekde von, lebo chvíľu ešte o tomto budeme hovoriť aj spoza rečníckeho pultu a možno aj nejakými faktickými poznámkami, takže nepáchajte si násilie a nepočúvajte, ak vás to nezaujíma. A v odôvodnení sa uvádza: "Vzhľadom na negatívny vplyv v súčasti zverejnených informácií týkajúcich sa súdnictva a prokuratúry na spoločnosť a vzhľadom na nevyhnutnosť posilniť dôveryhodnosť verejnosti v súdny systém a prokuratúru považuje vláda Slovenskej republiky za potrebné prijať konkrétne legislatívne opatrenia tak, aby mohli byť účinné čo najskôr." Je to teda zaujímavé, že ten negatívny vplyv majú zverejnené informácie týkajúce sa súdnictva a prokuratúry, nie samotné veci, ktoré sa, ktoré sa v súdnictve diali a dejú dlhodobo, čiže akoby bol problém v tom, že sú zverejnené informácie, a nie v tom, v akom marazme sa súdnictvo dlhodobo, dlhodobo nachádza. Tu by som si dovolil pripomenúť; lebo hovoríme o tom, že či je to problém, ktorý sa teraz objavil a treba ho náhle riešiť. Tu by som pripomenul opakované vystúpenie môjho kolegu Alojza Baránika, ktorý upozorňuje na alarmujúci stav v slovenskom súdnictve a často sa mu za to z radov koalície dostáva výsmechu, pohŕdania, dokonca čelí, čelí žalobám zo strany, zo strany sudcov, ktorých si dovolil, dovolil kritizovať. Netvárme sa, že teraz zrazu sa tu niečo objavilo, že tie problémy v súdnictve, teraz sme všetci šokovaní, že sme sa dozvedeli, lebo máme už aj nejaké dôkazy, ktoré boli, ktoré boli zverejnené. Však tie problémy sú tu dlhodobo, dôveryhodnosť súdnictva je dlhodobo na veľmi nízkej úrovni, ľudia neveria vo vymožiteľnosť práva, ľudia neveria v právny štát, ľudia neveria v tom, že kauzy sa orgánmi činnými v trestnom konaní a súdmi nezametajú pod koberec. A nepotrebujú na to priame dôkazy typu, typu, typu nahrávky alebo videozáznamu, dokonca z pracovne generálneho prokurátora. Však vidia, ako orgány činné v trestnom konaní rozhodujú, vidia, ako súdy rozhodujú. Otázka je, že či tie nástroje na očistu súdnictva už dnes existujú alebo neexistujú. O tom je asi celá diskusia, bude potom, potom aj, keď budeme rokovať o samotnom návrhu zákona, ale o to viac by sme, by sme na túto otázku mali odpovedať, keď sa bavíme o tom, či máme návrh zákona zasa prerokovať v skrátenom legislatívnom konaní. Aj vláda, teda ministerstvo spravodlivosti uznáva, že aj keď súčasná právna úprava umožňuje dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu, ako aj výkon funkcie prokurátora z taxatívnych dôvodov, tieto sa však neuplatňujú zo strany príslušných orgánov v dostatočnej miere, preto je potrebné tieto dôvody rozšíriť o ďalšie, ktoré budú zohľadňovať potrebu dôveryhodnosti súdnictva a jeho dobrú povesť. Čiže nástroje existujú, akurát sa neuplatňujú zo strany príslušných orgánov. Toto je taký, taký trochu problém, problém slovenskej politiky, že nástroje síce existujú, akurát sa neuplatňujú, no tak si vymyslíme nejaké ďalšie nástroje miesto toho, aby sme ich uplatňovali. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> Počúval som a neskákal som vám do reči, pán minister, tak akože ak budete chcieť zareagovať, tak pokojne faktickou alebo aj ďalším, ďalším vystúpením. Ten dôvod, ktorý sa navrhuje doplniť pre pozastavenie výkonu funkcie sudcu, je, že existujú dôvodné pochybnosti o tom, že sudcovia spĺňajú predpoklady sudcovskej spôsobilosti, ak tým môže byť vážne ohrozená dôveryhodnosť súdnictva a dobrá povesť súdnictva a prokurátorov, ak existujú dôvodné pochybnosti o tom, že spĺňajú predpoklady, ak tým môže byť vážne ohrozená dôveryhodnosť prokuratúry a dobrá povesť prokuratúry. A keďže som počúval, tak nadviažem na to, čo hovoril, čo hovoril pán minister, že čo by to spravilo, takáto právna úprava, v situácii, keby na čele justície bol niekto nehodný, taký, akého sme, akého sme už mali. Ja úplne súhlasím, lebo nám sa môže páčiť, že teraz dostávame alebo do zákona nástroje, ako pozastaviť výkon funkcie Monike Jankovskej a ďalším, alebo Dobroslavovi Trnkovi napríklad, ale mali by sme sa na ten zákon pozrieť aj tou optikou, že čo by sa stalo v situácii, keby generálnym prokurátorom bol ešte stále Dobroslav Trnka napríklad, keby predsedom Najvyššieho súdu alebo Súdnej rady bol Štefan Harabin, lebo v tejto krajine máme veľmi bohatú tradíciu zneužívania disciplinárnych konaní sudcov na šikanovanie nepohodlných sudcov, práve sudcov, ktorí boli nepohodlní a kritickí voči Štefanovi Harabinovi. Ak dáme do zákona takéto gumové ustanovenie, tak to neprispeje k zvýšeniu dôveryhodnosti súdnictva, ale práve naopak. Môže to tú dôveryhodnosť ešte viac oslabiť. A aby som to trochu posunul, ja nehovorím len o situácii, keď bol Štefan Harabin ministrom spravodlivosti. Samozrejme, keď je ministrom spravodlivosti, tak si môže zákon zmeniť tak alebo onak, ale však Štefan Harabin nebol len ministrom spravodlivosti, on bol aj predsedom Najvyššieho súdu, predsedom Súdnej rady a mal v Súdnej rade pohodlnú väčšinu. V takejto situácii takéto gumové ustanovenie by bolo zneužiteľné jedna radosť. Dnes máme nástroje na to, ako dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu, musí, musia byť dané zákonom stanovené dôvody, buď teda obvinenie v trestnom konaní alebo prebieha disciplinárne konanie za závažný, závažný delikt, ale napokon sa ukázalo, že napríklad pri Monike Jankovskej ste to dokázali, dokázali nájsť ten dôvod a napriek, napriek tej situácii naozaj to nemôže byť, nemôžu byť v zákone gumové ustanovenia, ktoré sa opierajú iba o nejaký vnútorný pocit. Lebo vnútorným pocitom, že niektorí sudcovia by nemali, nemali súdiť, ste argumentovali aj vy, pán minister, že máte vnútorný pocit, že by bolo žiaduce, aby tí ľudia nesúdili. No ja váš vnútorný pocit zdieľam, ale v zákone by to malo byť napísané tak, aby sa to dalo overiť, aby to bolo jednoznačné, aby to nebolo, nebolo gumené. A existencia dôvodných pochybností o tom, že niekto spĺňa predpoklady sudcovskej spôsobilosti, ktorá navyše má platiť dovtedy, kým tie dôvody nepominú, no tak ako pominú dôvody? Pri obvinení vieme, ako to skončí, môže to skončiť obžalobou, odsúdením, právoplatným odsúdením alebo, naopak, oslobodením alebo zastavením trestného stíhania. Pri disciplinárnom konaní to môže skončiť vynesením, vynesením nejakého verdiktu a udelením, udelením sankcie alebo, naopak, konštatovaním, že sa, že sa skutok nestal alebo nepodarilo sa ho preukázať. Ale ako pominú dôvody, ako budeme posudzovať pominutie dôvodov, že existujú dôvodné pochybnosti o tom, či niekto spĺňa predpoklady sudcovskej spôsobilosti, alebo tým môže byť ohrozená dôveryhodnosť súdnictva a dobrá povesť súdnictva? Kto to posúdi, ako to posúdi? Nevravím, že v tom návrhu nie sú aj ustanovenia alebo ustanovenie asi jedno, ktoré by bolo vhodné schváliť. Mám na mysli, mám na mysli to verejné rozhodovanie súdnej, Súdnej rady, o ktorom, predpokladám, bude hovoriť aj pani poslankyňa Žitňanská. Čo teda kvitujem, že, že naša argumentácia, ktorú používame aj pri rozhodovaní v parlamente, konečne padá na úrodnú pôdu, ale aj tu, aj tu ten argument, že nemôže prebehnúť riadny legislatívny proces, podľa môjho názoru nesedí. Lebo keď sa bavíme o dôveryhodnosti súdnictva, tak to nie je vec, ktorú možno zmeniť zo dňa na deň, to je vec, ktorá vyžaduje dlhší čas a vyžaduje to, aby sa inak správali rozhodujúci aktéri v rámci súdnictva – aj sudcovia, aj prokurátori – ako doteraz, aby tie nástroje, ktoré majú na očistu súdnictva, využívali, nie, aby sa vytvárali, vytvárali nové nástroje, ktoré navyše sú potenciálne zneužiteľné. A ja vás teda neupodozrievam, že, že ste si tie nástroje vymysleli, pretože ich chcete zneužívať, aby to zase nevyznelo, nevyznelo takto, že ja podozrievam súčasného ministra spravodlivosti, že by chcel šikanovať slušných sudcov, ako to robil Štefan Harabin. Ja len upozorňujem na to, že ak sa tam také ustanovenie, ustanovenie doplní, tak, tak je to potenciálne, je to potenciálne zneužiteľné. A keďže hovoríme o problémoch v justícii, ktoré sú tu dlhodobo, ktoré sa premietajú do nízkej dôveryhodnosti justície, tak som presvedčený, že máme o tom hovoriť v riadnom legislatívnom procese, nie v skrátenom, v skrátenom legislatívnom konaní. My sme s kolegom Baránikom predložili niekoľko návrhov, predložili sme ich vo forme pozmeňujúcich návrhov, na tejto schôdzi boli v pôvodnom návrhu programu, akurát na návrh poslanca Fica boli spolu s ostatnými opozičnými návrhmi vyradené, aby sa vytvoril dostatočný priestor pre rokovanie o zákone o štátnom rozpočte, ktorý poslanec Fico nevyužil. Takže ak máme o tom rokovať, ak máme o tom normálne rokovať, tak rokujme o tom v riadnom legislatívnom procese, či to bude platiť od 1. januára alebo od 1. marca, nie je zásadný problém, ešte môžme takmer tri mesiace rokovať o návrhoch, návrhoch zákonov. Čiže nevidím dôvod na skrátené legislatívne konanie, lebo, lebo tých pár, tých pár týždňov, ktoré, ktoré rozlišuje, či to bude v riadnom konaní alebo v skrátenom legislatívnom konaní, nerobí zásadný rozdiel z hľadiska, z hľadiska účelu a, naopak, skrátené legislatívne konanie je krivenie legislatívneho procesu a ak chceme zvyšovať dôveryhodnosť justície, ak chceme očistiť súdnictvo, tak by sme to nemali robiť spôsobom, že krivíme legislatívny proces, že teraz tu prerokujeme návrh na skrátené legislatívne konanie, o nejakú trištvrte hodinu bude odhlasované, potom o pár hodín bude prvé čítanie a možno večer, aby sme už zajtra nemuseli prísť do práce, lebo však stačilo, tak možno večer to už bude aj definitívne schválené. Takýmto spôsobom dôveryhodnosť súdnictva nezvýšime a ani nespravíme dostatočne veľa a správnu vec pre zabezpečenie ústavou garantovaného práva na súdnu ochranu a inú právnu ochranu a na spravodlivý proces pred nezávislým a nestranným súdom podľa čl. 46 ods. 1 ústavy. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line386 || sorted: SK_term_7.tsv:line=386-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u7" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218345">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u7.p1">Poslankyňa Žitňanská.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line387 || sorted: SK_term_7.tsv:line=387-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u8" who="#LuciaŽitňanská.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218316">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u8.p1">Ďakujem pekne za slovo, pán predsedajúci. Vážené dámy, vážení páni, vážený pán minister, ja som v zásade už na minulej schôdzi, keď sme prejednávali nejaké justičné zákony, hovorila o tom, že to, čo sa dozvedáme teraz z médií o niektorých sudcoch, tak naozaj je vážnym problémom pre dôveryhodnosť justície, ale že sa môžme na to pozrieť aj ako na príležitosť, príležitosť, aby sme sa dokázali zbaviť alebo vytlačiť zo systému sudcov, ktorí nie sú hodni pozície sudcu. A hovorila som, že je na to potrebné, aby všetci tí, ktorí majú oprávnenie konať v týchto veciach, či je to polícia, prokuratúra, alebo justičné orgány, aby títo aj konali. Hovorila som to preto, pretože koloval tu v tomto parlamente pozmeňovací návrh, v tom čase to bol pozmeňovací návrh, ktorý síce nebol úplne totožný s tým, čo dnes prišlo v skrátenom legislatívnom konaní, ale filozofiu ten pozmeňovací návrh mal tú istú. A hovorila som to preto, pretože som tú filozofiu pozmeňovacieho návrhu a teraz predloženého návrhu zákona považovala jednoducho za zlú, pretože je to skratka, ktorá poskytuje alibi tým, ktorí konať majú a – podľa mojej mienky – nekonajú dostatočne rýchlo a dostatočne efektívne. Pretože keby konali dostatočne rýchlo a efektívne, tak tu nesedí minister s týmto návrhom zákona, a to ešte k tomu v skrátenom legislatívnom konaní. A pevne som verila, že túto tému už máme za sebou. Ale nemáme ju za sebou, pretože ju máme na stole v skrátenom legislatívnom konaní, a to ešte s odôvodnením, ktorý potvrdzuje moje slová, že tí, ktorí konať majú, jednoducho nekonajú, pretože v odôvodnení skráteného legislatívneho konania sa píše, že áno, možnosť pozastaviť výkon funkcie existuje už aj dnes, tieto sa však neuplatňujú zo strany príslušných orgánov v dostatočnej miere. Tak orgány nekonajú v dostatočnej miere a my prichádzame v skrátenom legislatívnom konaní, aby sme teda umožnili iný dôvod pozastavenia výkonu funkcie, ktorý ako keby obíde tie štandardné mechanizmy a trošku ich predbehne. A ja si dovolím tvrdiť, že je to v tejto časti návrh, ktorý je naozaj, naozaj veľmi škodlivý, pretože som presvedčená o tom, že ak existujú pochybnosti o tom, že sudca má spôsobilosť sudcovskú, to znamená, že nemá morálny štandard a integritu sudcu, ktorú zákon požaduje, no tak to je dôvod na disciplinárne konanie, pretože jednoducho to zákon považuje za dôvod na disciplinárne konanie. Tak potom ten disciplinárny návrh jednoducho treba dať a ak sú iné dôvody, tak jednoducho polícia to obvinenie vzniesť jednoducho má a musí. Pretože v čom je základný rozdiel? Základný rozdiel je, že keď máme disciplinárne konanie, keď máme vznesené obvinenie, všetko sa deje v rámci nejakých procesných pravidiel. Tuto navrhujeme pozastavenie výkonu funkcie bez akýchkoľvek procesných pravidiel, kde minister alebo predseda Najvyššieho súdu, alebo predseda Súdnej rady, ale povedzme že minister navrhne – možno aj s veľkou pompou; a ja vôbec nepodozrievam pána ministra zo snahy zneužívať výkon svojej funkcie, ale máme rôznych ministrov, niektorí sa aj veľmi radi prezentujú a povedzme s veľkou pompou také niečo navrhne. Súdna rada bude pod tlakom, možno budú na to dôvody, možno nebudú na to dôvody, nemá to žiadnu procedúru, žiadnu možnosť obrany, žiadne mechanizmy a čo potom? Keď Súdna rada neprijme ten návrh, kto bude zlý? Súdna rada? Aj keď bude mať možno pravdu? Alebo teda radšej prijme ten návrh a čo potom, keď do toho pol roka nebude vznesené obvinenie alebo nebude podaný návrh na disciplinárne konanie? Tak budeme môcť to pozastavenie ešte predĺžiť o pol roka. A čo keď ani potom nebude vznesené to obvinenie, tak čo potom? Sa nám vráti do talára sudca, o ktorom sme povedali, že sú o ňom vážne pochybnosti, že nemá morálny štandard a integritu? A čo potom? Doplatíme mu plat a nebodaj sa bude ešte súdiť o to, že sme mu poškodili dobré meno? Ako však rozmýšľajme! To pomôže potom dôveryhodnosti justície, keď sa nám prípadne takýto sudca vráti do talára? Preto má logiku, že keď sú dôvody, tak sa má stíhať. A keď sú také vážne dôvody, že sú na odvolanie z výkonu funkcie sudcu, tak potom v rámci procesných nástrojov, ktoré máme, sa má pozastaviť výkon funkcie. Tak teraz pred voľbami vyriešime to, že potrebujeme pozastaviť dvoch, troch, štyroch, piatich ďalších sudcov, tak to pred voľbami urobíme a čo potom, keď náhodou to obvinenie nebude vznesené? Pretože ja sa sama seba pýtam, prečo niektoré obvinenia nie sú ešte vznesené. A predpokladám, že aj pán minister spravodlivosti sa pýta. No ale potom ten správny adresát nášho tlaku nie je parlament, aby prijal v skrátenom legislatívnom konaní zmenu zákona, ale ten správny adresát nášho tlaku a toho, koho sa máme pýtať, je potom asi polícia, prípadne prokuratúra, prípadne tí, ktorí môžu podať návrh na disciplinárne konanie. Tam treba tú energiu sústrediť, veď to nie je v poriadku, aby sme suplovali tieto inštitúcie takýmto spôsobom. Takže ja vnímam ako vážne riziká tohto návrhu zákona, ktoré tu sú predložené a, samozrejme, že tá vágna formulácia umožňuje aj zneužitie za určitých okolností, ale aj keď abstrahujeme od možnosti zneužitia, tak ja vážne tu vidím ten problém, že dobre, tak posadíme alebo pošleme domov na pol roka sudcu s 80-percentným platom; no tak koľko? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> No ale tam už máme 30 %, hej, pretože tam už sme v nejakom procese, hej, tak tuto máme 80 % a on si prečká a čo potom, sa vráti? A budú sa už ľudia naňho pozerať, že je očistený len preto, že nikto naňho, nikto mu nevzniesol obvinenie? Ako to nemá s dôveryhodnosťou justície nič spoločné. A podľa mňa jediné, čo môžme pre dôveryhodnosť justície urobiť a pre očistu justície, že naozaj tie veci, ktoré ležia na stole, budú dôsledne stíhané a v tejto chvíli sa budeme veľmi vážne pýtať všetkých, ktorí konať môžu, prečo konajú tak pomaly. Pretože konala zo začiatku veľmi pomaly aj Súdna rada a musíme sa aj pýtať, prečo ešte nie sú vznesené obvinenia. Takže s touto časťou návrhu zákona nemôžem súhlasiť. Je nesystémový, môže byť škodlivý, je riskantný a vôbec nie je dobré, aby sa takýto návrh zákona prerokovával v skrátenom legislatívnom konaní. V návrhu zákona je jedna časť, s ktorou súhlasím a vždy s ňou budem súhlasiť, a to je návrh na verejné hlasovanie Súdnej rady vo všetkých otázkach. My sme už mali takúto právnu úpravu v našom právnom poriadku, možno si to pamätáme, bola to, bol to zákon, ktorý sme presadili ešte za Radičovej vlády, vtedy sa zaviedli verejné hlasovania Súdnej rady vo všetkých otázkach. Možno si pamätáte aj to, že verejne sa hlasovalo aj vtedy, keď už nebol zvolený Štefan Harabin za predsedu Najvyššieho súdu, keď predtým v tajnom hlasovaní zvolený bol. Ja si myslím, že aj táto skúsenosť ukázala, že verejné hlasovanie Súdnej rady aj v personálnych otázkach je dobrá vec. V personálnych otázkach bolo verejné hlasovanie Súdnej rady zrušené, keď sme tu mali vládu jednej strany, odvtedy zase máme v personálnych otázkach permanentne problémy s rozhodovaním Súdnej rady jednoducho preto, že to tajné hlasovanie dáva omnoho väčší priestor pre rôzne zákulisné hry a neumožňuje vlastne skladanie účtov členov Súdnej rady. Preto ja som veľmi rada, že to pochopila aj Súdna rada a za prítomnosti dvanástich členov Súdnej rady Súdna rada dvanástimi hlasmi odsúhlasila požiadavku na legislatívcov a zákonodarcov, aby do zákona bolo dané to, že Súdna rada aj v personálnych otázkach hlasuje verejne, čiže dnes to tu máme v návrhu zákona na základe toho, že si to Súdna rada vypýtala, a preto si myslím, že by sme to mali rešpektovať. Preto ja mám vlastne už aj kolegami podpísaný pozmeňovací návrh, ktorý určite predložím v druhom čítaní, ak prejde skrátené konanie k tomuto návrhu zákona, aby sa vypustili všetky škodlivé ustanovenia z tohto návrhu zákona a ostala v ňom len verejnosť hlasovania Súdnej rady, pretože si myslím, že to môže pomôcť dôveryhodnosti Súdnej rady, ergo aj dôveryhodnosti justície, ak v tomto návrhu zákona nám o túto otázku ide. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line388 || sorted: SK_term_7.tsv:line=388-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u9" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218318">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u9.p1">Pýtam sa, či sa chce prihlásiť niekto do rozpravy ústne. Končím možnosť nahlásiť sa do rozpravy. O slovo požiadal ešte navrhovateľ. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line389 || sorted: SK_term_7.tsv:line=389-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u10" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218429">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u10.p1">Ďakujem pekne. Ja využijem túto možnosť, aby ste vedeli na mňa aj reagovať, lebo ide o veľmi vážnu tému. A jeden z dôvodov, prečo tento návrh alebo návrhy riešenia tej situácie, ktorá nastala v justícii, ktorá nastala, pán poslanec Dostál, teraz. Teraz máme dôkazy, teraz máme konkrétne mená, konkrétne skutky, tak sa nedostala na minulú schôdzu predloženým pozmeňujúcim návrhom práve kvôli tomu, že tu bola ešte veľmi živá diskusia. Pán premiér zvolal okrúhly stôl všetkých zainteresovaných od Generálnej prokuratúry, polície, Súdnu radu, ministerstvo spravodlivosti a sedeli sme nad tým. Policajný prezident, ministerka vnútra. Nie je vznesené obvinenie, lebo; nie je vznesené, lebo tak orgány činné v trestnom konaní kvôli niečomu takto sa rozhodli. Nechápem, nevidím. Možno majú dôvod, možno fakt majú, nevidím. To by som fakt musel spoznať ten spis, konkrétne skutkové okolnosti. Ale tiež sa mi zdá čudné, tiež som očakával, keď vyšli tie veci najavo, že tu bude otázka času, že mi to oznámia, že je vznesené obvinenie proti konkrétnym sudcom, a ja už idem ďalej. No nie je. Čudujem sa, ale bohužiaľ. Ale nie je pravda, že my máme suplovať teraz, to je nešťastná formulácia, ktorú ste vyňali z kontextu odôvodnenia. Ale ja som povedal aj odôvodnenie ďalšie a to je, že proti niektorým sudcom ani nebude vznesené obvinenie, lebo sa len spomínajú, nie v najlepšom, spomínajú sa. Dôkazy na to asi nezískame a keďže nezískame na to dôkazy, nemôžeme dať ani disciplinárny návrh, lebo disciplinárne konanie také isté, to je, má, riadi sa trestnoprávnym procesom. Čiže keď niečo tvrdím, tak to musím dokázať. Pozrite sa, Štefan Harabin ako vyšiel z tých svojich disciplinárok. Akože najľahšie je dať niečo napísať, ale keď ide len o to, aby minister spravodlivosti vyfajkol svoju úlohu, že dal disciplinárny návrh, tak mne nejde o to. A hlavne pri disciplinárnom návrhu, keď už chcem, aby ten sudca nesúdil, aby mal pozastavený výkon, tak tam už tie skutkové okolnosti musia byť veľmi závažné. To je taxatívne vymedzené. Čiže nie každý disciplinárny postih môže byť zároveň podnetom na to, aby sudca mal pozastavený výkon. A čo sa stane; pani poslankyňa Žitňanská sa stále, že čo sa stane, ak nebude vznesené obvinenie, nebude daný návrh na disciplinárne konanie. No ale je to ešte vždy ľahší odvar ako niekto, keď bol podozrivý zo spáchania disciplinárneho skutku, navrhovateľ si myslel, že má tu dôvod na podanie disciplinárneho návrhu, aj to odôvodnil, má na to aj dôkazy a aj tak nedošlo k disciplinárnemu potrestaniu sudcu. Čiže sudca sa vrátil do talára, samozrejme, plat sa mu doplatil, lebo aj také prípady máme. A nie jeden. A nie jeden. Takže ten mechanizmus bude asi ten istý. A tu len ide o podozrenie, to je, ani nie konkrétne toho, že ty si niečo spáchal, ale proste terajšie tvoje pôsobenie v talári aj pre teba, aj pre celú justíciu, aj pre celú spoločnosť nie je dobré. Čo sa týka verejnosti hlasovania, to bol ďalší problém, s ktorým sme sa borili tu v Národnej rade na minulej schôdzi a napríklad pán poslanec Kresák, musím uviesť, vyslovene trval na tom, aby to bolo verejné hlasovanie. Takže mne sa tiež pozdávala skôr táto možnosť a na pracovnej skupine, ktorá robila aj tento návrh zákona, sa o tom živo diskutovalo. Samozrejme, rozhodnutie Súdnej rady, toto rozhodnutie, že to išlo, malo svoj vplyv, ale hovorím, že toto už bolo diskutované vtedy. Pán poslanec Dostál hovoril, že pártýždňový rozdiel by nám neuškodil. To nie je pár týždňov, to je dobrých pár mesiacov. Treba poznať ten legislatívny proces. Ja som to tiež predtým, ako som bol poslancom, som nevedel, že koľko to je dní, kým to sa dostane na vládu, kým z vlády potom sem, čiže to by sa do volieb nestihlo. Môžme sa zachovať tak, že budeme obviňovať tu orgány činné v trestnom konaní, že máte konať a vy nekonáte a tí sudcovia naďalej súdia. Môžme. Môžem to aj ja spraviť a budem prstom ukazovať každý deň alebo dávať disciplinárky s možnosťou, že ich disciplinárne odsúdia a potom trestnoprávne že budú. Alebo podať disciplinárnu tak, že nebudem mať dôkazy. Ale ja som konal, lebo disciplinárku som podal a záverom dňa ten sudca aj tak disciplinárne nebude postihovaný. Takže vieme hrať túto alibistickú hru, ale načo. To nám nepomôže. Máme tu konkrétny problém. A konkrétny problém je ten okrem toho, že orgány činné v trestnom konaní nekonajú v niektorých prípadoch, o ktorých si myslíme, že by mali konať, hovorím, že nevieme, nevieme posúdiť. Máme taký dojem, ale nie z toho, že čo vidíme v spise. A možno fakt nekonajú, keď by mali. Ale máme tu druhú skupinu sudcov, voči ktorým dôkaz nemáme a podľa všetkého v krátkom čase ani nebudeme mať. Ale boli predvolaní pred Súdnu radu. A Súdna rada tiež tam nezistila také skutočnosti, aby mohli dať disciplinárny návrh, ako dali voči niektorým. A ďalšie mená sa objavili. A nebude žiaduce, aby títo ľudia súdili v tomto danom čase, kým všetky tieto pochybnosti buď sa nerozplynú, sa vysvitne, že ten dotyčný pán sa len oháňal s nejakou informáciou, ktorá pravdivá nie je, lebo v tej Threeme sa vyskytuje, že časť tých informácií je nepravdivých, alebo sa dokáže opak, že niečo sa fakt nekalé stalo, potom buď to je trestný čin, alebo disciplinárny postih. Ale dovtedy proste nie je žiaduce, aby títo ľudia zostali v talári. Ja poviem iné. Ja som, teraz sme mali za sebou od leta dve stretnutia so všetkými predsedami okresných súdov, kde som povedal a našlo to svoju úrodnú pôdu, že nech sa ani nehlási do konkurzu sudca na predsedu, ktorý má – veľmi diplomaticky poviem – netransparentné vzťahy. A sa nehlásia. Ale; čiže čo s tými sudcami, o ktorých sú nejaké pochybnosti, ale nie je to na trestné ani na disciplinárne? Budeme sa tváriť, že všetko je v poriadku? To je váš návrh, váš pohľad na svet. Môj pohľad je ten, že ako sme navrhli, ale hovorím, že Súdna rada potom o tom rozhodne verejne, alebo rozhodne; to je návrh vlády, to je návrh ministerstva, Národná rada rozhodne. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line390 || sorted: SK_term_7.tsv:line=390-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u11" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218319">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u11.p1">Tri faktické poznámky. Nech sa páči, pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line391 || sorted: SK_term_7.tsv:line=391-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u12" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218320">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u12.p1">Ja budem reagovať, pán minister, na vaše niektoré výroky a potom viacej poviem vo vystúpení. Predseda vlády keď zvolal okrúhly stôl, tak tam zavolal všetkých tých ľudí, ktorí tých sudcov kryjú, pretože sú obidvaja súčasťou... Ja počkám, počkám, pán podpredseda, no. Všetci sú súčasťou toho istého gangu, ktorý kryje tento systém tak, ako ten systém funguje. Predsa nemôžeme očakávať, že Generálna prokuratúra, ktorá si svojho bývalého generálneho prokurátora nevie odstíhať, že bude niečo s týmto robiť. Veď to je súčasťou toho systému a polícia je to isté. Nebyť toho, že tu máme vraždu novinára a jeho snúbenky, že sa im to prevalilo, tak to pokračuje tak ako predtým. Ale ten systém zostal rovnaký. Čiže nehovorte nám tu také somariny, že pán predseda vlády, ktorý je jednotkou zločineckej organizácie SMER, že zvolal okrúhly stôl, aby s týmto niečo robil! Veď nerobte si z nás srandu! Celé je to len o tom, že kamuflujete, ako sa dá, aby ten systém zostal taký, aký je, a robíte maximum pre to, aby to vyzeralo, že sa niečo s tým robí, ale v skutočnosti nerobíte nič. A ja vám poviem vo vystúpení viac o tom všetkom. A hovoriť to, že nechcete robiť príliš veľa, aby náhodou z toho nebolo zle. No skúste to robiť príliš veľa. To ešte nikto nikdy neskúsil. Vy stále hovoríte, že nesmieme robiť príliš veľa, radšej robíme menej, aby to akosi prischlo. To ste, to ste povedali, že nebudete dávať zbytočné disciplinárne návrhy. O tomto to je.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line392 || sorted: SK_term_7.tsv:line=392-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u13" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218491">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u13.p1">Pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line393 || sorted: SK_term_7.tsv:line=393-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u14" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218321">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u14.p1">Pán minister, ďakujem, že ste zareagovali v rozprave, a teda môžme, môžeme my na vás reagovať. Zároveň ale chcem povedať, že trochu teraz aj žasnem, lebo ja som si pôvodne myslel, že toto opatrenie, nejaké dočasné pozastavenie výkonu funkcie sudcu alebo prokurátora bez toho, aby bolo vznesené obvinenie v trestnom konaní alebo vedené disciplinárne stíhanie, je myslené na situácie typu, že čaká sa na vznesenie obvinenia. Ale vy ste povedali, že ale je tu aj iná kategória sudcov, u ktorých sú závažné pochybnosti, lebo sú napríklad v tých nahrávkach, ale nie sú dôkazy, nebude vedené trestné stíhanie, nebude, nebude vedené disciplinárne stíhanie, tak im pozastavíme. Ale teda tomu nerozumiem, aký to má potom význam, že im pozastavíme na šesť mesiacov a potom to predĺžime o šesť mesiacov a rok oni nebudú vykonávať funkciu sudcu, budú poberať 80 % platu, tie dôvody nepominú, lebo tie pochybnosti sa asi nerozptýlia, a oni sa potom normálne vrátia do taláru, spätne im bude zrejme doplatené, doplatené to, čo im nebolo, nebolo zaplatené. A aká je to očista súdnictva? Veď tým sa predsa nič nezmení. Či si myslíte, že za ten rok si ten sudca, ktorý má pozastavený výkon funkcie, lebo sú vážne pochybnosti, povie, no asi by som nemal byť sudca, lebo Súdna rada mi nedôveruje, nemajú síce na mňa žiadne dôkazy, nemôžem byť trestne stíhaný, nebudem disciplinárne stíhaný, a tak ja radšej sám odídem z talára. Lebo ja tomu, ja tomu nerozumiem. Ak ste povedali, že by bol alibizmus rozbiehať disciplinárne, disciplinárne konania, ktoré asi nebudú mať koncovku, no tak toto je tiež alibizmus, pozastaviť výkon funkcie a o rok sa ten človek vráti, lebo nemôže byť ani trestne stíhaný, ani disciplinárne stíhaný.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line394 || sorted: SK_term_7.tsv:line=394-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u15" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218323">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u15.p1">Pani poslankyňa Žitňanská.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line395 || sorted: SK_term_7.tsv:line=395-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u16" who="#LuciaŽitňanská.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218324">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u16.p1">Ďakujem veľmi pekne. Áno, aj ja som rada, pán minister, že ste vystúpili v rozprave. Áno, podobne ako pán poslanec Dostál, ja som tiež presvedčená o tom, že tie argumenty, ktoré boli použité teraz, sú vlastne ešte horšie ako ten základ, pretože keď ani neočakávame, že sa to disciplinárne konanie začne alebo bude vznesené obvinenie, no tak presne nastane táto situácia, že proste sprovodíme z obehu sudcu na pol roka alebo na rok a potom sa vráti a bude rovnako nedôveryhodný ako predtým, možno ešte viac, pretože bude mať na sebe ten placet, že už Súdna rada mu raz pozastavila výkon funkcie. Doplatíme mu to, čo sme mu nevyplácali ten rok, a bude súdiť ďalej a s dôveryhodnosťou justície sa absolútne nikam nepohne. A navyše, čo je to za argument, že nie je žiaduce, aby teraz súdil. To predsa nie je argument. Kto to posúdi? Pretože to je iná situácia, keď povedzme človek neuspeje s návrhom na disciplinárne konanie alebo neuspeje sa s obžalobou v rámci trestného konania. Tam je riadny proces. A keď nie sú dôkazy, tak ten človek sa aj nejako riadne očistí v rámci toho procesu. Ale tu neni nič. Tu je proste subjektívne rozhodnutie Súdnej rady v konečnom dôsledku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line396 || sorted: SK_term_7.tsv:line=396-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u17" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218325">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u17.p1">Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line397 || sorted: SK_term_7.tsv:line=397-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u18" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218326">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u18.p1">Poviem pár slov k tomuto konaniu a potom poviem viac k návrhu zákona samotnému. Budem teda hovoriť len o tom, čo pán minister tvrdí, že existujú dôvody urgentnosti v tejto veci. Dôvody urgentnosti nikdy na ministerstve spravodlivosti v takýchto veciach, pokiaľ ja sa pamätám, neexistovali, pretože sa nikdy nevyužívali tie právomoci, ktoré ministerstvo malo. A to, bohužiaľ, musím povedať aj v súvislosti s predchodkyňou pána ministra. Stále máme predsedu Krajského súdu v Bratislave, ktorý úplne jasne figuruje vo všetkých týchto kauzách, a to je vecou ministra, že či tam je alebo nie je, ak tie kauzy sú. A tie kauzy jednoznačne sú. Aj pani ministerka Žitňanská, bohužiaľ, musím povedať, že strpela to, že navzdory rozhodnutiu Ústavného súdu, ktorý jasne judikoval, že predseda súdu nemá byť členom Súdnej rady, tak ho tam ponechala, hoci musela vedieť, musela vedieť, ako to na tom Krajskom súde v Bratislave existuje, že čo je to tam za organizáciu. Napriek tomu, že som ju ikskrát k tomu vyzýval aj osobne, aj písomne, aj verejne, nič. A tento minister, ten nevie odvolať nikoho. To je úplne trápne. Napriek tomu, že je úplne jasné, že súdy v Bratislave, to vedenie tých súdov, to je proste gangsterská organizácia. To je úplne jasné. Jeden horší ako druhý. A choďte sa spýtať, choďte sa spýtať na Okresný súd Bratislava III, že čo vám tam sudcovia povedia o tom, že ako rozhoduje Krajský súd v Bratislave. Choďte sa ich spýtať. Vám v tichosti povedia, že my vieme, že čo nám prejde a čo nám neprejde a že ako tam rozhodujú a že kto o tom rozhoduje. Že ako sa dostala pani Repáková, ako sa dostala na to oddelenie, kde robila tie veci pre Kočnera. A ako sa dostal sudca Král za stážistu na Najvyšší súd. Pani Švecová povedala, že jaj, tuším pán predseda Krajského súdu v Bratislave mi ho navrhol, už neviem, už sa nepamätám. Proste sudca, ktorý rozhoduje pre Pentu, tak ten už je teraz nasáčkovaný na Najvyššom súde vďaka miláčkovi pána ministra, predsedovi Krajského súdu v Bratislave, ktorý neváhal napísať list predsedníčke Súdnej rady o tom, že ako nesúhlasí s tým, ako postupuje polícia v súvislosti s odobraním telefónov sudkyniam, ktoré lietajú v najstrašnejšom škandále, aký tu v súdnictve kedy existoval. To mu vadilo. To mu nevadilo, že tie sudkyne, že sú, samozrejme, podozrivé alebo tak, však to je normálne, že sú podozrivé, však keď niekto niečo robí, ako sa vyjadril pán Sklenka, ďalší člen organizácie, Harabinov šofér, sa vyjadril pán Sklenka, povedal, že keď niekto niečo robí, tak, samozrejme, sa "aj pomýli", to znamená, rozhoduje protiprávne. Tu je celý problém. Celý dôvod urgentnosti tejto veci spočíva v tom, že došlo k odhaleniam, to znamená, niežeby pán minister nevedel o tom, čo sa; samozrejme, že vie, pretože všetci o tom vedia, že ako to takto fungovalo roky. Problém je v tom, že sme sa to my dozvedeli. Ja som to tiež vedel, ale široká verejnosť to nevedela, že ako sudcovia fungujú v Bratislave a v iných mestách, v Košiciach. V tomto je ten problém, a preto teraz musíme urgentne akože niečo robiť pred voľbami, vykazovať aktivitu a musí zvolávať pán premiér č. 1 v zločineckej organizácii SMER, musí vykazovať aktivitu, že niečo s tým robíme. Mrk, mrk, akože niečo s tým robíme. Toto tu dostávame od pána ministra a toto tu musíme počúvať ako malé deti, nám tu klame do očí. Úplná trápnosť. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> Ja si budem hovoriť, čo ja chcem, my sme tu v parlamente. A čo, budete ma žalovať o 200-tisíc?</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line397 || sorted: SK_term_7.tsv:line=397-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u19" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218326">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u19.p1">Pán poslanec, kľud!</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line397 || sorted: SK_term_7.tsv:line=397-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u20" who="Baránik, Alojz, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218326">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u20.p1">No, ja neviem, aký kľud. Ja viem, že vy všetci chcete kľud, vy všetci chcete stabilitu, aby to tak zostalo na večné časy, ako to doteraz je, že si každý robí, čo chce, každý si ukradne, čo nie je prišróbované. O tom to je celé. A to si povedali aj sudcovia a za to zodpovedá ten, kto vymyslel Súdnu radu v čase, keď súdnictvo nebolo očistené od komunistov a podobných všelijakých kriminálnikov. Toto je celý problém. Preto hovorím, že treba zrušiť Súdnu radu a začať od začiatku. O tomto to celé je.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line398 || sorted: SK_term_7.tsv:line=398-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u21" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218327">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u21.p1">Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pán minister, chcete zaujať stanovisko? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line399 || sorted: SK_term_7.tsv:line=399-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u22" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218328">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u22.p1">Pán poslanec, je to parlament a mali by ste sa správať tak, ako na poslanca by sa patrilo. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Od tohto sa to odvíja, že ako sa správate vy. Mali by ste ísť príkladom pre všetkých občanov. Že tu klamem. V čom som klamal? Vy ste nie jeden, ja nepoviem, nepoužijem pojem, že klamete. Ja som povedal, že nehovoríte pravdu alebo sa mýlite, lebo odvolal som aj pani predsedníčku, že nikoho som neodvolal. Odvolal som pani predsedníčku Okresného súdu Bratislava I vlani takto, keď sa stratili spisy. Nevy; som, povedal som, že nebudem vymenovávať za predsedov, ani sa nech neprihlásia takí, ktorí majú netransparentné vzťahy, a idú preč z predsedníckych postov ďalší sudcovia. Nebudem vám rozprávať mená. Ale takisto v momente som si zavolal pána predsedu Bratislava III a mal na výber, buď okamžite odíde, alebo ho okamžite odvolám. Takže nerozprávajte také veci, ktoré sa nezakladajú na faktoch. A na ostatné ani nemá zmysel reagovať potom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line400 || sorted: SK_term_7.tsv:line=400-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u23" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218329">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u23.p1">Pani spravodajkyňa? Nie. Ďakujem pekne. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. Nasleduje rokovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov, ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov <note type="comment">tlač 1816</note>. Pán podpredseda vlády... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Hlasovať? Budeme hlasovať až potom, keď prerokujeme všetky tri. Včera som to aj oznámil a predpokladám, že do jedenástej aj tak nestihneme, to znamená, že o jedenástej je hlasovanie a potom, samozrejme, budeme pokračovať a budeme najprv musieť odsúhlasiť skrátené. Ak skrátené budú odsúhlasené, až potom ide prvé čítanie. Takže, pán podpredseda vlády pre investície a informatizáciu, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Rokovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, tlač 1816.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line401 || sorted: SK_term_7.tsv:line=401-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u24" who="#RichardRaši.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218365">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u24.p1">Ďakujem pekne. Vážený pán podpredseda Národnej rady, ctené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi teda, aby som uviedol skrátené legislatívne konanie k uvedenému návrhu zákona. Dňa 23. októbra 2019 vláda Slovenskej republiky schválila uznesením vlády č. 522 zlúčenie Operačného programu Integrovaná infraštruktúra s Operačným programom Výskum a inovácie. Cieľom navrhovanej právnej úpravy je potreba prijatia legislatívnych úprav reflektujúcich možnosť takej zmeny operačných programov, ktorou je zlúčenie operačných programov a ktorá súčasne aj nadväzuje na ustanovenia o zmene operačných programov uvedených v nariadení Európskej únie 1303/2013. Keďže toto nariadenie presne nešpecifikuje tento druh zmeny, je potrebné zlúčenie programov zadefinovať na národnej úrovni. Podľa § 89 ods. 1 zákona č. 350/1996 o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky z dôvodu ochrany hospodárskych záujmov Slovenskej republiky sa navrhuje Národnej rade Slovenskej republiky, aby prijala návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní z dôvodu hroziacich hospodárskych škôd. Tieto škody spočívajú v riziku prepadnutia finančných prostriedkov z Operačného programu Výskum a inovácie za nesplnenie tzv. pravidla N+3, to jest potrebné čerpanie výdavkov v stanovených objemoch. V prípade, že by sme, že riadiaci a sprostredkovateľský orgán predložia na schválenie výdavky v odhadovanom objeme 42 mil. eur ešte v súčasnom období, v prípade nezlúčenia operačných programov by hrozila škoda vo výške niekoľkých desiatok miliónov eur. Naliehavosť prijatia návrhu zákona vyplýva z vládou Slovenskej republiky schváleného zlúčenia Operačného programu Integrovaná infraštruktúra s Operačným programom Výskum a inovácie, implementovaných v rámci programového obdobia 2014 až 2020 na účely zefektívnenia implementácie a eliminovania rizika trvalej straty finančných prostriedkov. V súvislosti s uvedeným si vás dovoľujem požiadať o podporu pri ich, prerokovaní tohto vládneho návrhu zákona. Ďakujem pekne. Pán podpredseda Národnej rady, skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line402 || sorted: SK_term_7.tsv:line=402-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u25" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218376">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u25.p1">Ďakujem pekne. Teraz dávam slovo členovi výboru pre financie a rozpočet poslancovi pánovi Ďurovčíkovi, aby informoval Národnú radu o výsledku prerokovania návrhu vlády vo výbore; však výbor ešte ani nebol, ale, samozrejme, aby informoval Národnú radu o stanovisku. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line403 || sorted: SK_term_7.tsv:line=403-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u26" who="#EmilĎurovčík.1957" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218330">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u26.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené poslankyne, vážení poslanci, predseda Národnej rady rozhodnutím č. 1934 z 29. novembra 2019 pridelil návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorými sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov na prerokovanie Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie a rozpočet s tým, že o výsledku prerokovania uvedeného návrhu bude informovať Národnú radu Slovenskej republiky. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie a rozpočet prerokoval návrh vlády na skrátené legislatívne konanie na svojej 86. schôdzi dňa 3. decembra 2019 a prijal uznesenie č. 538, ktorým odporúča Národnej rade Slovenskej republiky vysloviť súhlas s prerokovaním vládneho návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, v skrátenom legislatívnom konaní na 53. schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky. Vážený pán predsedajúci, prosím, otvorte rozpravu. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line404 || sorted: SK_term_7.tsv:line=404-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u27" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218331">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u27.p1">Ďakujem. Otváram rozpravu. Do rozpravy som dostal jedinú písomnú prihlášku pána poslanca Dostála za klub SaS. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line405 || sorted: SK_term_7.tsv:line=405-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u28" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218333">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u28.p1">Vážený pán podpredseda vlády, nebývale zastúpení kolegovia z poslaneckého klubu SMER – sociálna demokracia aj ostatní poslanci, naozaj sa nebude ešte hneď hlasovať, takže ak vás debata o skrátenom legislatívnom konaní nezaujíma, tak ešte chvíľku máte. Máme tu druhý z troch návrhov na skrátené legislatívne konanie. Tentokrát ide o novelu zákona o poskytovaní príspevku z európskych štrukturálnych a investičných fondov. Dôvodom pre skrátené legislatívne konanie, ktorý vláda navrhuje, sú hroziace hospodárske, značné hospodárske škody, ktoré by mohli byť, byť alebo nastať, ak sa do konca roka nepodarí zazmluvniť všetky prostriedky, ktoré ešte nám zostávajú v rámci operačného programu veda; či Výskum a inovácie, a teda sa navrhuje, aby bol zlúčený s Operačným programom Integrovaná infraštruktúra. Čiže peniaze na vedu alebo peniaze na výskum dáme do jedného balíka s peniazmi na dopravu a tam to, tam to zazmluvníme. Predkladateľ argumentuje, že to nebude mať za následok znižovanie finančnej alokácie pre vedu a výskum. Je to, je to deklarácia, pretože keď sa to dá, dá do jedného, jedného, jedného balíka, jedného, jedného balíka, tak, tak ich nebudete môcť... <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Ja naozaj, pán predsedajúci, by som poprosil pána podpredsedu vlády <kinesic type="ringing"><desc>zaznievanie gongu</desc></kinesic>, keď chce na mňa reagovať, nech sa normálne prihlási do rozpravy alebo, alebo s faktickou poznámkou, keď klamem. Ja som tu hovoril, čo vy hovoríte, ja som čítal z dôvodovej správy, že tvrdíte, že to nebude mať za následok znižovanie finančnej alokácie pre vedu a výskum, ale zároveň to dávate do jedného balíka, aby ste to mohli zazmluvniť do konca roku 2019. Ešte raz, ak chcete reagovať, prihláste sa s faktickou, prihláste sa do rozpravy, môžte sa kedykoľvek prihlásiť, prihlásiť do rozpravy. Otázka teda je, že či sú dôvody na skrátené, skrátené legislatívne konanie. Kedy sa začali tie problémy, pre ktoré dnes navrhujete spojiť Operačný program Výskum a inovácie s Operačným programom Integrovaná infraštruktúra? Zistili ste to teraz v decembri alebo, alebo, alebo ste to, ste to zistili, zistili v novembri? Však problémy s čerpaním eurofondov na výskum a vývoj sú tu opäť dlhodobo. Pripomínam slávny eurofondový škandál, ktorý stál stoličku ministra školstva Plavčana, pokus teda prihrať zvláštnym spôsobom rôznym, častokrát veľmi zvláštnym firmám peniaze na výskum a vývoj z eurofondov za ministra Plavčana. Koncom minulého roka bolo ohrozených v rámci tohto operačného programu 230 mil. eur, teraz ešte stále je ohrozených 175 mil. eur. Čiže ak, ak tam je, ak tam bol, ak tam bol problém, tak, tak to mala vláda riešiť v priebehu minulého roka, spraviť k tomu normálne pripomienkové konanie. Pripomienkové konanie, do ktorého by sa mohli zapojiť aj zástupcovia dotknutých inštitúcií z oblasti vedy, výskumu a vývoja. Mohli by, mohli by vzniesť, mohli by vzniesť pripomienky. Toto, čo nám dnes leží, leží na stole, je len pokus obísť normálne pripomienkové konanie, ktoré, áno, teraz ak to potrebujete zazmluvniť do konca roka, už by ste nestihli. Ale teraz je december a už dávno v priebehu tohto roka ste mohli prísť s návrhom takejto zmeny, s návrhom na zlúčenie týchto dvoch operačných programov. Prebehlo by k nemu, prebehlo by k nemu pripomienkové konanie a bol by ten zákon účinný napriek tomu, že by bolo riadne legislatívne konanie ako v rámci medzirezortného pripomienkového konania, tak v rámci parlamentu. Už mohol byť účinný. Toto je, toto je pohodlnejšia cesta, tváriť sa, že hroziaci problém neexistuje alebo nie je taký vážny, aby ste prijali opatrenie typu zlúčenia dvoch operačných programov. A potom, potom prídete, potom prídete s návrhom na skrátené legislatívne konanie, kde sa vyhnete ako medzirezortnému pripomienkovému konaniu, kde by sa verejnosť mohla zapojiť priamo, tak sa vyhnete, tak sa vyhnete aj tomu času, ktorý by mohla byť aspoň verejná diskusia o tomto návrhu, keby medzi prvým a druhým čítaním bola tá obvyklá 30-dňová, 30-dňová lehota. Takže myslím si, že áno, existujú tu isté, isté dôvody, pre ktoré by sme sa mohli zamyslieť, či, či nepristúpiť k skrátenému legislatívnemu konaniu. Áno, zrejme tu hrozia hospodárske škody, ale nehrozia z dôvodu, že by nastali nejaké nepredvídateľné okolnosti, že by vláda nemala možnosť tento problém už dávno riešiť, že by vláda o tomto probléme už dávno nevedela. Nastali z dôvodu, že vláda si povedala, že ho nebude riešiť štandardnou cestou, neriešila ho vtedy, kedy ho mala riešiť, a teraz prichádza s tým návrhom a chce to mať za dva dni zo stola. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line406 || sorted: SK_term_7.tsv:line=406-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u29" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218334">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u29.p1">Na vystúpenie pána poslanca ako jediná pani poslankyňa Zemanová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line407 || sorted: SK_term_7.tsv:line=407-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u30" who="#AnnaZemanová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218335">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u30.p1">Ďakujem pekne za slovo. Ja by som tiež chcela len ešte doplniť niečo z dôvodovej správy, ktoré ma tam veľmi zarazilo. Odcitujem, že osobitná úprava zmeny operačného programu spočívajúca v tom, že určitý operačný program sa včlení do iného existujúceho operačného programu, to je, dôjde k zlúčeniu operačných programov, legislatíva na úrovni Slovenskej republiky ani Európskej únie neobsahuje. Preto tento proces nemá vymedzené pravidlá pre jeho vykonávanie vrátane následkov takéhoto zlúčenia. A práve tie záverečné slová tej poslednej vety, že tento proces nemá ani výpočet následkov takéhoto zlúčenia, čiže naozaj urobiť takúto zásadnú zmenu v týchto operačných programoch bez toho, aby to prešlo medzirezortným pripomienkovacím konaním, aby sa vlastne našli, identifikovali následky tohto zlúčenia, je naozaj nanajvýš nezodpovedné a môže to byť aj zo strany; lebo Európska únia takéto niečo neupravovala, lebo ani nepredpokladala, že na strane členských štátov môže dôjsť k takým špekuláciám alebo k takému bezprecedentnému nečerpaniu financií z operačných programov, ako sa stáva na Slovensku. Čiže, samozrejme, ich právny poriadok alebo európsky právny poriadok takéto čosi neprejudikoval, pretože si to ani nevedeli predstaviť, že takéto čosi nastane. A robiť to bez, takto narýchlo je veľmi nezodpovedné.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line408 || sorted: SK_term_7.tsv:line=408-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u31" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218336">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u31.p1">Pán poslanec Dostál, môžte reagovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line409 || sorted: SK_term_7.tsv:line=409-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u32" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218337">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u32.p1">Ďakujem, pani poslankyňa Zemanová. No, možno to Európska únia nepredvídala, ale prinajmenšom slovenská vláda to predvídať mohla a mala, pretože nie je to prvýkrát, čo sa mešká s čerpaním, keď sa dostávame do situácie, že sa nedarí zazmluvňovať, nedarí sa čerpať a potom ku koncu, keď už, keď už to treba naháňať, tak, tak sa dávajú, dávajú prostriedky na hocičo, len aby sa to, aby sa to vyčerpalo. Samozrejme, že ak nie sme, nie sme schopní povedzme že v tomto roku z tej tranže, ktorá musí byť zazmluvnená, zazmluvnená do konca tohto roka, vyčerpať tie prostriedky na vedu a výskum, no tak sa môže spraviť takáto operácia, že sa to, že sa to spojí, teda sa vyčerpajú tie prostriedky na iný účel, na infraštruktúru, kde zrejme, zrejme nie je ten problém. Dobre, už sa veľmi teším na reakciu, reakciu pána ministra, kde mi, kde mi vysvetlí, ako klamem; a potom, potom následne časovo sa tie prostriedky poukážu, poukážu na vedu a výskum. Ale keď hovoríme o skrátenom legislatívnom konaní, lebo teraz nehovoríme ešte o samotnom návrhu zákona, ale o skrátenom legislatívnom konaní, tak zásadná otázka je, že kedy vláda zistila, že má problém s čerpaním prostriedkov z Operačného programu Výskum a inovácie. Či to zistila teraz náhle; áno, potom je dôvod na skrátené legislatívne konanie, alebo o tom už vedela dávno. Mohla to riešiť celé mesiace dozadu a nemusela kvôli tomu skracovať legislatívne konanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line410 || sorted: SK_term_7.tsv:line=410-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u33" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218338">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u33.p1">Teraz otváram možnosť sa prihlásiť ústne do rozpravy. Končím možnosť sa prihlásiť ústne do rozpravy. Pán poslanec Beblavý ako jediný sa hlási. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line411 || sorted: SK_term_7.tsv:line=411-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u34" who="#MiroslavBeblavý.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218339">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u34.p1">Ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Vážené dámy, vážení páni, dovoľte mi vystúpiť k skrátenému legislatívnemu konaniu o tomto návrhu zákona, ktorý má meniť zákon o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov. Je to vážna vec a tak sa pokúsim k nej aj pristupovať. Dovoľte mi začať veľmi krátko, ale predsa len sa pozrieť do histórie, aby sme pochopili, kde sa dnes nachádzame. Keď Slovensko vstupovalo do Európskej únie v roku 2004, čelilo v oblasti čerpania fondov veľkým výzvam. Tie výzvy spočívali najmä v tom, že sme vstupovali uprostred obdobia čerpania európskych fondov, mali sme len tri roky na ich čerpanie, 2004 až 2006 obdobie plus tie ďalšie dva potom, a zároveň sme to nikdy predtým nerobili, lebo predvstupové fondy boli nepomerne nižšie a zároveň aj inak organizované. To znamená, vláda čelila tomu, že robí niečo úplne nové a naskakuje do rozbehnutého vlaku uprostred programovacieho obdobia. Dalo sa teda predpokladať, že keď sa to raz naučíme a keď začne regulérne obdobie, budú vždy veci už len lepšie a jednoduchšie. Toto sa naozaj stalo vo viacerých okolitých krajinách. Napríklad v Poľsku tiež mali podobné problémy na začiatku s eurofondami, upratali si to, zorganizovali si to dobre, vytvorili konsenzus o tom, že z eurofondov sa nemôže kradnúť, pretože je to v podstate velezrada národných a štátnych záujmov a dnes sú schopní čerpať štrukturálne fondy v prospech krajiny a sú schopní ich aj vyčerpať. Dalo by sa takto pokračovať. Jediná výnimka, v ktorej to každé obdobie odvtedy ide horšie a horšie, je Slovensko. Ďalšie obdobie, 2000 – 2013, ktoré už malo byť to perfektne pripravené a poučené, malo obrovské problémy a nakoniec sa zúfalým spôsobom na konci dobiehalo čerpanie a boli s tým aj pomerne veľké problémy, napríklad v tom, že Európska komisia nám zastavila kvôli nefunkčným mechanizmom boja proti korupcii a podvodom čerpanie na niekoľko mesiacov všetkých eurofondov vtedy. Muselo sa to ťažko naprávať, museli sa robiť obrovské korekcie. Slovenská republika doplatila stovky miliónov eur na eurofondy za to, čo nám odmietla preplatiť Európska komisia, to bolo druhé obdobie. Potom nastalo tretie obdobie, ktoré trvá dodnes, a hoci sa nám to zdá až neuveriteľné, to čerpanie je ešte pomalšie ako v tom prvom a druhom období a sme dneska na jednej z posledných priečok Európskej únie v čerpaní. O kvalite toho čerpania už ani nehovorím. Sme jediná krajina, ktorá sa systematicky zhoršuje v kvantite aj kvalite čerpania štrukturálnych fondov, to znamená, ťažko argumentovať, že problémy v štrukturálnych fondoch ako takých, problém je v tých, ktorí za ich čerpanie zodpovedajú a ho manažujú. Ten problém nastáva v dvoch kategóriách, ktoré tento návrh nerieši. Prvý problém je v tom, že zodpovední sa zaujímajú len o kontrahovanie a oveľa menej sa zaujímajú o kvalitné čerpanie. Ako sme videli, minister školstva predchádzajúci bol schopný vyvinúť neuveriteľnú snahu a prácu, aby 600 mil. na výskum a inovácie zo štrukturálnych fondov dostali rôzne pofidérne firmy blízke SMER-u a SNS. Odkedy to padlo na odpore vedcov, opozície a Európskej komisie, nebol schopný tento minister, a najmä jeho nástupkyňa za viac ako dva roky vyriešiť, komu naozaj dať peniaze na výskum, ak ich nie sú schopní rozkradnúť, lebo to už nie je zaujímavé. Druhým problémom, ktorý tu máme, je obsadzovanie pozícií v oblasti štrukturálnych fondov ľuďmi, ktorí sú nástrojmi takéhoto rozkrádania fondov a ktorých teda hlavná kvalifikácia je v ich schopnosti to zmanažovať. Ako vidíme, často ani toho nie sú schopní, dovolím si povedať, že aj chvalabohu. V tomto prostredí dnes prichádza návrh na skrátené legislatívne konanie, kde máme zlúčiť dva operačné programy. Ja sa priznám, že netuším, prečo nám aj v odôvodnení, aj v tom samotnom materiáli pán podpredseda vlády nehovorí pravdu alebo zamlčiava pravdu v jednom prípade, a tú pravdu tu treba povedať. Tá prvá pravda je, že ak má zmysel zlučovať operačný program výskum a infraštruktúra, teda dva operačné programy, ktoré spolu nemajú nič spoločné, doprava, výskum a inovácie, tak to môže byť len preto, aby sa otvoril priestor pre premiestňovanie peňazí z jedného do druhého, pretože iný zmysel to nemá. To, že v tejto chvíli a v tento deň sa nebudú meniť tie alokácie priamo, je úplne nepodstatné, lebo práve zmyslom zlučovania je jedine to, aby sa to mohlo diať neskôr. Je dokonca možné, že to necháte na nasledujúcu vládu, možno to robíte už teraz, to ťažko povedať, ale bez toho ten krok nemá zmysel. To znamená, prvá vec, pán podpredseda vlády, ktorú v tom materiáli, neho; hovorím, keď to chcem povedať krajšie, zamlčiavate, keby som to mal povedať rovno, nehovoríte pravdu, keď tvrdíte, že nedochádza k zmenám alokácií na výskum a inovácie. Ono, v návrhu zákona k nim ani nemôže dochádzať, ale jediným zmyslom tohto kroku je, aby k nim došlo, inak ten krok nedáva žiadny, žiadny zmysel a to treba a myslím, že aj voči Komisii to otvorene hovoríte. A druhá vec, ktorú treba povedať a ktorú ste povedali aj vo svojom úvodnom prejave, pán minister, neviem, kto vám ju tam napísal, je, že je to potrebné robiť skráteným legislatívnym konaním aj kvôli tomu, aby sa to stihlo do konca roka, aby sa stihlo čerpať vo vzťahu k pravidlu N+3, aby neprepadli peniaze. Je pravda, že existuje pravidlo N+3, ktoré predpisuje, koľko musíme vyčerpať do konca každého roka, aby tie peniaze neprepadli, ale, pán minister, pravidlo N+3 nemá nič s tým, čo je zakontrahované. To znamená, vy rovno keď to teraz schválite a do konca roka nejaké zmluvy podpíšete, tak to nemá žiadny vplyv na čerpanie, pretože to sa môže udiať až, samozrejme, následne. To znamená, že peniaze pre Slovensko v tomto roku týmto zákonom zachraňovať nemôžete, môžete ich zachraňovať, samozrejme, v ďalších rokoch po, pri čerpaní takýchto nástrojov. Inými slovami, to, čo ste nám povedali v úvodnom slove, nemôžete urobiť a to, čo ste napísali v samotnej dôvodovej správe k návrhu, spraviť môžete, ale treba to otvorene povedať: že vezmete peniaze vedcom, inováciám a našej budúcnosti a, lebo ste tam tolerovali celé funkčné obdobie toto aj minulé ministrov, ktorí neboli schopní s tým nič poriadne urobiť, a dnes teda hovoríte, že už jediný spôsob je odtiaľ peniaze zobrať. Vzhľadom na mimoriadnosť tej situácie, ja síce súhlasím s kolegom Ondrejom Dostálom, že vláda to mohla a mala vedieť skôr, koniec koncov zlučovanie programov schválila 23. októbra, teda viac ako pred šiestimi týždňami, ale zároveň tu naozaj môžu hroziť škody. Pán podpredseda vlády, ale na to, aby sme mohli podporiť takéto skrátené legislatívne konanie, treba tiež plniť dve podmienky. Jedna tá podmienka je pravdovravnosť, to znamená, ja vás chcem požiadať, aby ste naozaj povedali, načo toto schvaľujeme, na čo to použijete, pretože ak tvrdíte, že nebudete presúvať peniaze z vedy do infraštruktúry, tak potom ten krok nemá zmysel. Ak to idete urobiť, dlhujete tomuto národu, dlhujete nám všetkým ako poslancom, dlhujete to vedcom, im to povedať. A druhá vec, ktorú chcem od vás počuť, je zodpovednosť. Pán podpredseda vlády, ak vláda Slovenskej republiky na konci svojho riadneho funkčného obdobia, na konci svojho riadneho funkčného obdobia po štyroch rokoch vlády tejto koalície a štyroch rokoch vlády vašej strany, ktorej ste boli popredným predstaviteľom, ak vláda po takýchto štyroch rokoch plného funkčného obdobia musí prísť so skráteným legislatívnym konaním, aby zabránila najhoršiemu, niekoľko dní pred Vianocami, tak niekto za to musí niesť zodpovednosť. A ja sa vás chcem spýtať, kto za to nesie zodpovednosť. Ak vy, ja viem, že je to pred voľbami symbolické, ale ak vy tu zodpovednosť prijmete a poviete, že ak Národná rada tento zákon schváli, tak vy sa vzdáte svojej funkcie, aby ste tú zodpovednosť aspoň politicky na seba vzali, ja som ochotný aj s mojimi kolegami za to hlasovať. Ale ak vy tú zodpovednosť na seba neprijímate, ak sa vy tvárite, že všetci sú divní, len vy ste lietadlo, tak potom nie je možné podporovať vašu nezodpovednosť, vašu neochotu tento problém naozaj vyriešiť. Takže toľko z mojej strany, povedzte pravdu o tom, čo urobíte po prijatí tohto zákona, a prijmite zodpovednosť. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line412 || sorted: SK_term_7.tsv:line=412-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u35" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218340">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u35.p1">Na vystúpenie pána poslanca jediná faktická poznámka. Pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line413 || sorted: SK_term_7.tsv:line=413-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u36" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218342">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u36.p1">Pán poslanec Beblavý, no, ja by som neočakával, že niekto z tejto vlády prijme zodpovednosť inak, ako keď musí. Tú zodpovednosť budú musieť vyvodiť až voliči 29. februára budúceho roku vo voľbách, a teda dúfam, že ju vyvodia a bude, bude to vyvodenie zodpovednosti aj za to, čo sa dialo s eurofondami na výskum a vývoj. Ja som tu len začal hovoriť o tom, že sa tie prostriedky musia zlúčiť alebo teda tie operačné programy musia zlúčiť, lebo nestíhame ich minúť na výskum, a ešte som ani nedokončil a pán podpredseda vlády mi skákal do reči, že klamem. Ty si to povedal úplne napriamo, že tam ide o presunutie tých prostriedkov, tak som veľmi zvedavý, čo teraz v reakcii – predpokladám, že pán podpredseda vlády zareaguje ešte v rámci rozpravy – povie tebe. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line414 || sorted: SK_term_7.tsv:line=414-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u37" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218343">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u37.p1">Pán poslanec Beblavý, môžte reagovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line415 || sorted: SK_term_7.tsv:line=415-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u38" who="#MiroslavBeblavý.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218344">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u38.p1">Ďakujem ti, Ondro, za tvoju faktickú. No, ty si ma tak veľmi slušne, ale v podstate nepriamo obvinil z naivity, že teda som vyzval k prevzatiu zodpovednosti a že to predsa táto vláda nikdy nerobí, pokiaľ k tomu nie je prinútená veľkými demonštráciami alebo obrovskou nespokojnosťou ľudí. Asi máš pravdu, napriek tomu podľa mňa tie veci treba povedať tak, ako sú, ako by mali byť, tak ako si napríklad ty teraz vyzval pána podpredsedu vlády, aby reagoval v rozprave, aby sme s ním mohli diskutovať. Ty rovnako vieš ako ja, že to je asi tiež naivné, pretože ten spôsob diskusie, ktorý tu vedú členovia vlády väčšinou s nami – vrátane pána Rašiho – je ten, že si počkajú na záverečné slovo, keď sa už na nich reagovať nedá, potom povedia množstvo buď nepravdivých, alebo zavádzajúcich vecí a odídu spokojne. Ja tým pádom som zvedavý, či aspoň jedna z našich výziev padne na úrodnú pôdu, alebo obidve budú ukázané ako naivné. K tomu, čo si povedal, ja tiež tu; pán Raši sa ma pokúšal znervózniť tým, že mi rozprával, že klamem a nerozumiem tomu a ukáže sa pravda, a ja som mal zrazu také déja vu, lebo som si spomenul, že naposledy, keď som s ním mal takúto skúsenosť, bola už dávnejšie a to bolo, keď som podal podnet na odvolanie pána Foraia z vedenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne za kauzu tety Anky a v správach RTVS sme s pánom Rašim mali o tom debatu hneď v ten večer a pán Raši, keďže každý má nejaký svoj slovník, používal úplne identické slová, dá sa to nájsť aj v archíve, kde hovoril, že klamem, vymýšľam si a nerozumiem tomu a budem sa musieť pánovi Foraiovi aj všetkým ospravedlniť. Myslím, že dnes už všetci vieme, ako to dopadlo, takže keď pán Raši hovorí, že tomu nerozumieme alebo že klameme, tak priznám sa, že už to neberem celkom tak vážne, ako by som to možno brával pred mnohými rokmi. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line416 || sorted: SK_term_7.tsv:line=416-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u39" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218629">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u39.p1">Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Nech sa páči, chcete reagovať, samozrejme, v záverečnom slove. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Pán poslanec!</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line417 || sorted: SK_term_7.tsv:line=417-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u40" who="#RichardRaši.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218630">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u40.p1">Príjemný dobrý deň prajem, práve rozmýšľam, ako sa volá tá postavička, ktorá všade bola a všetko vie. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Truhlík. Truhlík. Tak poprosil by som aj jedného, aj druhého truhlíka, poďte sa teraz pomojkať, kde je pán poslanec Beblavý? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Aha, čiže škoda, že odišiel, lebo by si mohol aspoň vypočuť, pretože už dávno som nevidel tak nepripravené, tak nepripravené príhovory, ako boli dnes. A načo máte expertov na eurofondy v tých stranách, keď vôbec neviete, o čo sa jedná? Však vy ste tu naozaj rozprávali úplné bludy a vôbec netušíte, o čo ide. Aj vy, pán poslanec Dostál, aj pán poslanec Beblavý, ktorý nemá na to ani, ani odvahu, aby tu ostal a si to vypočul. Takže dovoľte, aby som vám to aspoň krátko... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Kľudne, kľudne mi skáčte do reči aj ja som vám skákal, mne to nevadí, čiže kľudne reagujte, ale hlavne počúvajte, dobre? Aby ste si to vedeli potom pripraviť, keď bude prvé a druhé čítanie, lebo naozaj ste boli veľmi nepripravení a veľmi neprofesionálni, ale to nie je vaša chyba, lebo napriek tomu, že sa vyjadrujete ku všetkému, takmer ničomu nerozumiete, ale tu ste boli úplne vedľa. Po prvé, ide o technické zlúčenie operačných programov a alokácia zdrojov na jednotlivé prioritné osi ostáva nez-me-ne-ná. Aj keď tomu možno nerozumiete, pán poslanec, si to zapamätajte. Ide o technické zlúčenie a alokácia na prioritné osi ostáva nezlúčená, čo znamená, že všetky peniaze určené na vedu a výskum ostávajú pre vedu a výskum. Ten návrh je urobený tak, aby procesy, ktoré boli rozbehnuté, prebiehali a výsledkom toho je, že nás podporili aj tí, ktorí tomu rozumejú, napríklad rektori univerzít, pretože si uvedomujú, že nezlúčenie operačných programov by znamenalo, že prídu, veda a výskum by prišla o niekoľko desiatok miliónov eur. Takto sa peniaze pre výskum a inovácie pre túto, tento operačný program za-cho-va-jú, toto je fakt. Po druhé, to zlučovanie má jediný význam, pravidlo N+3 hovorí, že k danému roku plus tri roky musíte vyčerpať určitú sumu peňazí. Keďže Operačný program Integrovaná infraštruktúra, ktorý robí cestnú infraštruktúru, má absorpčnú schopnosť výrazne vyššiu, zlúčením operačných programov sa absorpčná schopnosť bude rátať na oba programy a tým pádom nedôjde ku dekomitmentu, toto je pravda. Možno je to komplikované pre vás, pán poslanec, ktorý tomu nerozumiete, ale je to úplne prirodzené, je to veľmi komplikovaný proces, ale fakt je ten, že sa využíva vysoká absorpčná schopnosť Operačného programu Integrovaná infraštruktúra na to, aby sa zachránili peniaze pre výskum a inovácie. Toto je základ celého tohto technického zlúčenia. Za ďalšie, pán poslanec hovoril, že nebolo medzirezortné pripomienkové konanie. Medzirezortné pripomienkové konanie trvalo od 5. do 13. novembra, pán poslanec, tiež vám to niekto mohol povedať, ktorý vás tým takto zaviedol zámerne, aby ste tu hovorili klamstvá. Za ďalšie, toto zlúčenie bolo schválené dvomi monitorovacími výbormi. Za ďalšie, po schválení v Národnej rade ešte o tom bude rozhodovať Európska komisia, ktorá je o tom informovaná. Ďalej, nejde o žiadnu výnimku, robili to už aj iné krajiny v rámci Európskej únie. Ďalej, čo vám mali povedať, čo vám nepovedali a čo vás zaviedli a potom tu naozaj pôsobíte ako neprofesionál, ideme podľa čl. 30 nariadenia Európskej únie 1303/2013, tiež vám to mohli vaši experti povedať. Vláda to takisto riešila, schválila to, ale kvôli právnej istote a pokračovaniu čerpania prostriedkov z európskych štrukturálnych a investičných fondov, kvôli právnej istote je dôležité, aby bol urobený aj tento vládny návrh zákona. Keby to nebolo treba urobiť, tak ostaneme pri rozhodnutí vlády, ale preto, aby peniaze ostali a išli tam, kde pôvodne boli deklarované, teda v rámci Operačného programu Výskum a inovácie pre vedcov a pre univerzity, preto sa toto zlúčenie robí. Čo sa týka pána Beblavého, ktorý naozaj nemá na to, aby tu vôbec ostal a vypočul si to. Minulé programové obdobie bolo čerpanie na úrovni 97 percent. Hej, čiže, keď hovorí, že sa nečerpalo, tak to nečerpanie je z jeho pohľadu 97 percent. Žiadne problémy mimoriadne v minulom programovom období neboli a to, čo robíme teraz v návrhu zákona, robíme preto, aby to čerpanie bolo čo najväčšie aj v tomto programovom období, čiže doslova a do písmena teraz zachraňujeme finančné prostriedky pre výskum a inovácie. Nič iné. A verím, že do druhého čítania si to naozaj, páni poslanci alebo pán poslanec a pán poslanec Beblavý, naštudujete a budeme môcť viesť odbornú debatu a nie demagogicko-emotívnu klamársku debatu. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line418 || sorted: SK_term_7.tsv:line=418-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u41" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218665">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u41.p1">Pán spravodajca, chcete? Nie. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. Ďalej budeme rokovať o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení <note type="comment">tlač 1824</note>. Pán minister práce a sociálnych vecí, pán minister Richter, nech sa páči, môžte odôvodniť tento návrh.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Rokovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1824.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line419 || sorted: SK_term_7.tsv:line=419-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u42" who="#JánRichter.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218347">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u42.p1">Ďakujem pekne za slovo, pán podpredseda Národnej rady. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, vláda Slovenskej republiky podľa § 89 ods. 1 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky navrhuje Národnej rade Slovenskej republiky schváliť vládny návrh zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov, ktorými sa dopĺňajú niektoré zákony, v skrátenom legislatívnom konaní. Dôvodom je snaha zabezpečiť ošetrovaným osobám Ústavou Slovenskej republiky garantované základné práva na zachovanie dôstojnosti a ochranu zdravia a zabezpečiť rodinným príslušníkom vykonávajúcim osobnú starostlivosť v prirodzenom prostredí ústavou garantované základné právo na primerané hmotné zabezpečenie pri nespôsobilosti na prácu. V rámci analýz predchádzajúcich príprave zákona o stratifikácii nemocníc bola osobitne analyzovaná potreba koncepcie dlhodobej starostlivosti, v rámci ktorej bola v súvislosti s identifikovanými nedostatkami zdravotnej starostlivosti, ako je napríklad dostupnosť lôžok, odborného personálu, parciálne bola identifikovaná akútna potreba vytvorenia podmienok výkonu osobnej starostlivosti v prirodzenom prostredí ošetrovaných osôb, zabezpečeného rodinným príslušníkom a podporovaného domácou ambulantnou starostlivosťou. A s tým súvisí potreba zabezpečenia náhrady príjmu rodinných príslušníkov vykonávajúcich osobnú starostlivosť v prirodzenom prostredí. Prerokovaním návrhu zákona v riadnom legislatívnom procese by sa nežiaduci stav predlžoval a prehlboval. Ďakujem. Skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line420 || sorted: SK_term_7.tsv:line=420-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u43" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218348">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u43.p1">Ďakujem. Teraz dávam slovo členke výboru pre sociálne veci pani poslankyni Magdaléne Kuciaňovej, aby teda informovala Národnú radu o svojom stanovisku, lebo výbor ešte nerokoval. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line421 || sorted: SK_term_7.tsv:line=421-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u44" who="#MagdalénaKuciaňová.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218349">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u44.p1">Ďakujem veľmi pekne. Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím č. 1931 z 28. novembra 2019 pridelil návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony <note type="comment">tlač 1824</note>, na prerokovanie ihneď Výboru Národnej rady pre sociálne veci s tým, že o výsledku prerokovania uvedeného návrhu vlády budú informovať Národnú radu Slovenskej republiky. Výbor pre sociálne veci predložený návrh vlády na skrátené legislatívne konanie prerokoval na svojej 62. schôdzi a uznesením č. 224 z 3. decembra 2019 odporúča Národnej rade Slovenskej republiky schváliť návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o predmetnom vládnom návrhu zákona s tým, že prvé, druhé a tretie čítanie sa uskutoční na 53. schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky. Pán predsedajúci, skončila som. Otvorte, prosím, rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line422 || sorted: SK_term_7.tsv:line=422-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u45" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218350">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u45.p1">Ďakujem pekne. Otváram rozpravu a konštatujem, že do rozpravy som dostal jedinú písomnú prihlášku za klub SaS pána poslanca Dostála, ktorému teraz dávam slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line423 || sorted: SK_term_7.tsv:line=423-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u46" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218351">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u46.p1">Vážený pán minister, vážená pani spravodajkyňa, vážený pán predsedajúci, kolegyne, kolegovia, máme na stole tretí a dúfam, že už dnes posledný návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o návrhu zákona. Domnievam sa, že podobne ako u tých predchádzajúcich dvoch návrhov, ani v tomto prípade nie sú dané dôvody, ktoré predpokladá zákon o rokovacom poriadku, pre to, aby sa legislatívne konanie skracovalo. V tých predchádzajúcich dvoch, dvoch návrhoch bol istý moment naliehavosti. V jednom prípade sú to informácie, ktoré sa dozvedáme, ktoré potvrdzujú tie najhoršie obavy, ktoré o stave súdnictva a orgánov činných v trestnom konaní, konkrétne prokuratúry, už dlhodobo máme a teraz sa tie obavy dajú doložiť nejakými konkrétnymi nahrávkami. V prípade návrhu na skrátené legislatívne konanie o podpore z európskych štrukturálnych a investičných fondov zase je tam hroziace prepadnutie desiatok miliónov eur alebo až stoviek, ak nedôjde k zlúčeniu operačných programov. A síce aj o jednom, aj o druhom sme vedeli, vedeli sme dlhodobo, ale dobre. Keď sa to nezrealizuje, tak v tom druhom prípade naozaj nastanú nejaké hospodárske škody a ten prvý prípad je, je naozaj aspoň aktualizovaný tými zverejnenými informáciami. Čo je však dôvodom alebo podnetom, prečo sa máme skráteným legislatívnym konaním vysporiadať s novelou zákona o sociálnom poistení? V odôvodnení sa píše, že predmetná právna úprava vychádza z analýz predchádzajúcich príprave novely zákona o zdravotnej starostlivosti, službách súvisiacich s poskytovaním zdravotnej starostlivosti a o zmene a doplnení niektorých zákonov a v tejto súvislosti bola osobitne analyzovaná potreba koncepcie dlhodobej starostlivosti, v rámci ktorej bola v súvislosti s identifikovanými nedostatkami zdravotnej starostlivosti parciálne identifikovaná akútna potreba vytvorenia podmienok výkonu osobnej starostlivosti v prirodzenom prostredí ošetrovateľských osôb, zabezpečovaného rodinnými príslušníkmi a podporeného domácou ambulantnou starostlivosťou a s tým súvisiaca potreba zabezpečenia náhrady príjmu rodinných príslušníkov vykonávajúcich osobnú starostlivosť v prirodzenom prostredí. Samotná téma vecne je úplne, úplne legitímna. Tiež sme o nej asi vedeli už dlhodobejšie, ale dobre, tak, tak teraz nám to potvrdili nejaké, nejaké analýzy. Len nerozumiem celkom, v čom je ten moment naliehavosti, že to má byť prerokované teraz, keďže jednak to vyplynulo z analýz predchádzajúcich príprave novely zákona o zdravotnej starostlivosti; stratifikácia nemocníc, no tak ale to sme tu už mali v prvom čítaní, v druhom čítaní, odsúvali sme ju na ďalšiu schôdzu. Hlasovanie v druhom a v treťom čítaní a teraz, teraz opäť aj v rámci, v rámci schôdze, čiže tam ten čas ak, ak boli nejaké analýzy, ktoré predchádzali, predchádzali príprave novely zákona o zdravotnej starostlivosti, ak z tých analýz vyplynula potreba upraviť aj výkon osobnej starostlivosti v prirodzenom prostredí ošetrovaných osôb, zabezpečovaných rodinnými príslušníkmi a domácej ambulantnej starostlivosti, no tak ten čas tu bol a ten návrh mohol prísť, mohol prísť aj skôr. A v prípade, že neprišiel, tak opäť je tu otázka, že čo také sa stane, ako naliehavo sú ohrozené základné ľudské práva, keď to je stav, ktorý tu máme už roky. Desiatky, desiatky rokov a teraz, keby, keby vláda, vláda schválila návrh, máme ho v parlamente, keby teraz ten návrh šiel normálnym legislatívnym procesom, tak ešte máme v tomto volebnom období čas ho schváliť a môže, môže nadobudnúť účinnosť. Opäť je to otázka rozdielu, rozdielu pár týždňov a budeme mať, budeme mať zákon schválený normálnym, štandardným legislatívnym procesom, akurát že sa budeme musieť nechať trochu vyrušiť, vyrušiť vo vedení volebnej kampane tým, že bude nejaká schôdza, na ktorej by sme to prejednali a schválili v druhom čítaní. Čiže ak mi niečo ušlo, nezachytil som to ani, ani vo vystúpení pána ministra úvodnom a nezachytil som to ani v tom písomnom odôvodnení, že v čom je problém, že prečo toto musí byť riešené v skrátenom legislatívnom konaní, keď ide o návrh, ktorý vychádza z analýz predchádzajúcich príprave novely zákona o zdravotnej starostlivosti, ktorá je už dávno, dávno v parlamente, dávno bola, dávno bola v pripomienkovom konaní, ktoré hovorí o potrebe koncepcie dlhodobej starostlivosti, a my to tu ideme riešiť skracovaním legislatívneho konania. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line424 || sorted: SK_term_7.tsv:line=424-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u47" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218352">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u47.p1">Ďakujem. Jedna faktická poznámka. Nech sa páči, pán poslanec Beblavý.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line425 || sorted: SK_term_7.tsv:line=425-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u48" who="#MiroslavBeblavý.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218353">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u48.p1">Ďakujem ti za tvoje vystúpenie, Ondrej, ale mám otázku – myslím, že to je v rámci faktickej poznámky povolená vec – na teba, lebo ja si ťa vážim, že si človek, ktorý je veľmi aj taký korektný, aj sa slušne vždy vystupujúci, vecný, snaží sa či kriticky, či pochvalne ísť najmä po obsahu a aj teraz si vystupoval veľmi korektne. Zobral si si zdôvodnenie vlády, ja som si ho tiež prečítal, vo vzťahu k skrátenému legislatívnemu konaniu. Zobral si ho vážne a snažil si sa v ňom hľadať teda nejakú pravdu, že či teda naozaj tá otázka ošetrovného je otázka, ktorá musí byť riešená skráteným legislatívnym konaním. A pokiaľ som ťa správne počúval, tak počas celého toho vystúpenia si nehol brvou, neunikol ti nejaký úsmev alebo, naopak, znepokojenie, ani náznak toho, čo ale predpokladám, že vieš. A to je moja otázka, či vieš, aký je reálny zmysel tohto skráteného legislatívneho konania. Že ten reálny zmysel nemá, samozrejme, nič spoločné s nevyhnutnosťou okamžite zaviesť tento inštitút, ktorým je to odôvodnené, ale že je to celé o riešení teda chaosu v oblasti minimálnych dôchodkov, ktorý táto koalícia zaviedla o schôdzu predtým, ale keďže nie je tam ochota to ani nejakým spôsobom priznať a k tomu ja ešte tiež asi budem chcieť vystúpiť, tak sa to maskuje iným opatrením. Tiež bohumilým, ale takým, pri ktorom to zdôvodnenie toho skráteného legislatívneho konania už naozaj nijako neobstojí. Tak sa ťa chcem len spýtať, že ty si, ty naozaj o tom nevieš, alebo si natoľko korektný, že si nechcel pána ministra, teda mu povedať do očí, že predkladá do parlamentu zákon s úplne iným odôvodnením, ako je jeho skutočný úmysel. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line426 || sorted: SK_term_7.tsv:line=426-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u49" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218354">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u49.p1">Pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line427 || sorted: SK_term_7.tsv:line=427-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u50" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218355">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u50.p1">Ďakujem za reakciu, pán poslanec Beblavý. No, samozrejme, že ja predpokladám, že pán minister a vláda myslia vážne to, čo nám, to, čo nám tu predkladajú, a keď, keď tvrdia, že dôvodom na skrátené legislatívne konanie je potreba riešenia problémov ošetrovania osôb v prirodzenom prostredí, tak asi, asi to myslia vážne alebo sa tak aspoň, aspoň tvária. No ak by, ak by to odôvodňovali tým, že treba riešiť chaos v súvislosti so zavádzaním minimálnych dôchodkov, ktorý si sami vyrobili na predchádzajúcej schôdzi, tak to by možno bolo také autentickejšie zdôvodnenie a možnože, možnože ten pocit naliehavosti by tam, by tam bol, bol silnejší, lebo teda ak nejaký chaos vyrobili a teraz môžu s tým vzniknúť nejaké reálne problémy, tak to by aspoň znelo vierohodnejšie. Len opakujem, sme v bode návrh na skrátené legislatívne, legislatívne konanie a hroziaci chaos vyznieva vierohodnejší dôvod pre, pre skrátenie legislatívneho konania, ako to, čo máme napísané v tom návrhu a to, čo nám tu pán minister odprezentoval. Tak ja som sa snažil dopátrať, že čo je skutočný, skutočný dôvod a v rámci, v rámci toho, čo, čo vláda schválila a čo tu pán minister, minister odprezentoval, lebo teda očakávam, že vláda bude uvádzať skutočné, nie fiktívne dôvody, pre ktoré by mali byť nejaké návrhy prerokované v skrátenom legislatívnom konaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line428 || sorted: SK_term_7.tsv:line=428-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u51" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218356">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u51.p1">Pýtam sa, či sa chce prihlásiť niekto do rozpravy ústne. Končím možnosť nahlásiť sa do rozpravy. Nech sa páči, pán poslanec Beblavý.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line429 || sorted: SK_term_7.tsv:line=429-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u52" who="#MiroslavBeblavý.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218358">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u52.p1">Pán predsedajúci, ak dovolíte otázku, je 10.56 hod., mám teda hovoriť? Dobre, lebo potom aby sme nejakým spôsobom aj s faktickými tu neboli, neboli príliš dlho alebo teda môžme to prerušiť, ako poviete. V každom prípade poďme k samotnému meritu veci, ja budem pokračovať tam, kde sme vo faktických poznámkach s kolegom Dostálom skončili. Ja na rozdiel od neho, priznám sa, že nemôžem brať to vysvetlenie skráteného legislatívneho konania vážne. Nemám v sebe možno až toľko dobrej vôle alebo naivity – podľa toho, ako sa na to pozeráme –, aby som ho vážne bral, pretože nevyžaduje to ani vlastnú spravodajskú službu, ani super inteligenciu, aby sme vedeli, prečo tu dnes to skrátené legislatívne konanie je. Koniec koncov je to verejne známe a verejne diskutované, že tým skutočným dôvodom je náprava alebo v skutočnosti ešte väčšie schaosenie nášho dôchodkového systému. Dôchodkový systém je niečo, čo je dlhodobou a zásadnou súčasťou nášho sociálneho života, ekonomického života a politického života. To, ako sme schopní sa postarať, kto dostane koľko a za akých podmienok na starobu, je jedna z najväčších otázok štátnej politiky, je to aj najväčší výdavok štátu vôbec, ktorý bude len narastať. Teda ide o najzásadnejšiu vec. Zároveň je to vec, pri ktorej dlhodobá stabilita je asi najdôležitejšia, pretože ľudia musia byť schopní sa zariadiť, musia byť schopní vedieť, čo od štátu môžu čakať, musia byť schopní vedieť, ako na to majú reagovať, či si majú sporiť viac či menej, či radšej majú investovať do iných vecí, ako to všetko má byť. Preto dôchodkové systémy sa menia len veľmi pomaly, postupne a zrozumiteľne, tak, aby sa tomu ľudia dokázali prispôsobiť, aby tomu mohli veriť. U nás zásadnejšia zmena dôchodkového systému bola v roku 2003 a 2004. Táto zmena prešla vtedy riadne vládou ako koncepcia dôchodkovej reformy a následne všetky zákony prešli riadne touto Národnou radou. Napriek tomu bola táto reforma kritizovaná, že nebola dostatočne vydiskutovaná a že mala byť tá diskusia ešte dlhšia, hlbšia a celospoločenskejšia a tak ďalej. Ja sa teraz nechcem vracať 15 rokov dozadu, spomínam to len preto, že pri poslednej veľmi významnej zmene trvalo rok, kým tá reforma išla od návrhu po schválenie legislatívy a ešte aj to bolo mnohým, myslím, vrátane vašej politickej strany, pán minister, málo. Aj miera konsenzu, ktorá za tým bola, vám bola nedostatočná. Na minulej schôdzi schválil parlament jednorazovým opatrením najvýznamnejšiu zmenu v dôchodkovom systéme od roku 2004 a teraz do nej, do tejto najvýznamnejšej zmeny, idete vniesť v skrátenom konaní ešte jednu rovnako významnú podzmenu. Robíte to v skrátenom legislatívnom konaní a bez diskusie, ale robíte to hlavne spôsobom, ktorý veľmi poškodzuje túto krajinu, pretože nielenže nepomôže ten návrh viac skutočne chudobným oproti tomu, čo už bolo schválené, čo je to, na čom by sme sa vedeli zhodnúť, ale, naopak, ide pomáhať ľuďom, ktorí si to nezaslúžia. A ide hlavne vytvoriť obrovský priestor pre špekulantov namiesto poctivých ľudí, namiesto poctivých živnostníkov, ktorí si platia aspoň minimálne odvody, namiesto zamestnancov, ktorí musia platiť svoje odvody, namiesto mamičiek na materskej, za ktoré štát platí odvody. Týmto všetkým už touto zmenou pomôcť nejdete, teraz idete pomôcť a do budúcnosti otvoriť obrovskú dieru pre tých všetkých, ktorí, naopak, platiť nechcú alebo nevedia. Ale k tomu ja sa chcem vrátiť v diskusii k tomu návrhu samotnému, teraz viem, že sme v návrhu o skrátenom legislatívnom konaní, takže vrátim sa k samotnému legislatívnemu konaniu. Takúto zmenu, ktorá podľa vašej vlastnej dôvodovej správy zasiahne státisíce ľudí, takúto zmenu, ktorá podľa vašich vlastných slov bude znamenať, že absolútne zmení povahu toho, aký dôchodok a kto má na aký dôchodok nárok, máme prijať v skrátenom legislatívnom konaní v priebehu 24 hodín? 48 hodín? Maximálne asi tých 48, viac nám nedáte. Zároveň takúto zmenu máme prijať, a to už je naozaj, myslím, že precedens, ešte tak, že ani nepriznáme, že túto zmenu prijímať ideme. My v tom skrátenom legislatívnom konaní, teda vy hovoríte o tom, že, o niečom úplne inom, čo tam v tom návrhu síce je, ale kvôli čomu každý vie, že nie je nevyhnutné sa teraz stretávať, koniec koncov parlament to mohol aj riadne schváliť, keby sme sa aj na jednej schôdzi ešte stretli, ak ste to chceli pred voľbami urobiť. To znamená, že druhú najzásadnejšiu zmenu od roku 2004 schvaľujeme v skrátenom konaní, teda upravujete ju v skrátenom konaní, opravujete ju spôsobom, ktorý ju pokazí, opravujete ju spôsobom, ktorý vychádza na pomerne nespravodlivý a nevýhodný voči veľkému množstvu ľudí, robíte to bez možnosti akejkoľvek reálnej politickej, spoločenskej a ekonomickej diskusie a robíte to spôsobom, kde sa k tomu ešte ani nepriznávate v tom návrhu samotnom. Ani jedna veta tam nie je v návrhu na skrátené legislatívne konanie o tom, že táto zmena, ktorá sa naozaj dotkne státisícov ľudí, tam vôbec je. Ja sa priznám, že to je niečo, čo ja nielenže neviem schváliť a podporiť, ja tomu ani neviem porozumieť. Prečo, pán minister, vy nemáte a vláda nemá tú základnú slušnosť to aspoň povedať, čo idete spraviť, či ste si tak vedomí toho, že idete spraviť niečo zlé a proti tomu, ako by to malo byť, alebo či už ste natoľko cynickí, že vlastne vám je tam jedno, čo je tam napísané. Ale ak je vám to jedno, pokojne ste tam mohli napísať aj pravdu, nebolo by to, nebolo by to predsa o nič horšie. Z týchto všetkých dôvodov, pán minister, ja si vás dovoľujem požiadať, aby ste buď v tom záverečnom vystúpení priznali farbu a povedali, prečo tu sme, a zároveň aby sme sa dohodli na nejakej primeranej časovej lehote na diskusiu o tomto návrhu, ktorý ovplyvní státisíce ľudí, alebo aby ste ten návrh stiahli. Pretože ak je predmetom naozaj v skrátenom konaní to, čo tam píšete, tak potom naozaj ho skrátene schvaľovať nemusíme. Toľko v zásade z mojej strany a teraz, ak dovolíte, na záver, ešte mám pár minút, sa chcem obrátiť okrem pána ministra aj na ostatných kolegov, všetkých poslancov Národnej rady. Viem, že pred voľbami sme všetci v pokušení robiť aj veci, ktoré by sme inokedy nenavrhovali, ktoré by sme inokedy neschvaľovali, len preto, že máme pocit, že z toho budú nejaké predvolebné body. Je to často pre krajinu nešťastné, niekedy aj šťastné, niekedy prejdú aj veci, ktoré by inak zabili politici a prejdú len preto, a sú dobré, že, že pred voľbami sa zrazu každý bojí voči niečomu dobrému sa postaviť, ale často prejdú aj zmeny nešťastné, zmeny, ktoré nivočia v skutočnosti životy ľudí. Ale ja chápem, prečo to pokušenie je, lebo pred voľbami sa zvyšuje tlak, tep, všetko možné a najmä povedzme v tomto prípade ani nemyslím pre vašu politickú stranu, ale pre stranu pána predsedu Danka je, sú tie prieskumy v takom stave, že, že aj ja by som na tom mieste mal ten zvýšený tep a zvýšený tlak, takže ja mu v tomto ako ľudsky môžem porozumieť. Ale nemôžeme a nemôžeme prijať, aby bol nivočený život ľudí kvôli tomu, že niekto má zvýšený tep a tlak z prichádzajúcich volieb a zo svojich preferencií. Je to jednoducho aj ľudsky, aj morálne, ale aj z hľadiska základnej zodpovednosti voči tejto spoločnosti neprijateľné. A to, čo je tam navrhované v tom návrhu, k čomu sa teda radšej ani nechcete priznať, to je niečo, čo naozaj poškodí, poškodí státisícom ľudí a, naopak, pomôže len takým, to, čo teraz navrhujete dopredu, že to bude, že im to bude pomáhať len špekulantom. Ten návrh je opraviteľný, pán minister, a to chcem zdôrazniť na záver, aby nevznikol žiadny omyl. Ten návrh je opraviteľný. My naozaj môžme ešte opraviť minimálne dôchodky tak, aby boli funkčné, a my sme pripravení to aj urobiť, ale chcem vás veľmi pekne vyzvať, aby ste na to dali aspoň nejaký časový priestor, aby sme naozaj schválili takúto zásadnú zmenu s minimálnou nevyhnutnou diskusiou. Je to podľa mňa vaša povinnosť nielen člena vlády, je to základná povinnosť dobrého hospodára s peniazmi a životmi ľudí. A dúfam, že v tomto aspoň nám vyhoviete, že stanovíte termín minimálne 48 hodín na rokovanie výborov a pléna, aby sme mohli tento návrh opraviť na formu, ktorá bude všeobecne prijateľná. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line430 || sorted: SK_term_7.tsv:line=430-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u53" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218359">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u53.p1">Sedem faktických poznámok. Pýtam sa, či je všeobecný súhlas, aby sme pokračovali s faktickými poznámkami. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Nie, dávam hlasovať. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Takže dávam hlasovať o tom, aby sme dokončili faktické poznámky a tým pádom budeme mať ukončený tento bod, aby sme mohli hlasovať. Čiže prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 121, za 79, proti 32, zdržalo sa 6, nehlasovali 4. Konštatujem, že sme tento návrh schválili. Takže, nech sa páči, pani poslankyňa Zemanová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line431 || sorted: SK_term_7.tsv:line=431-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u54" who="#AnnaZemanová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218360">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u54.p1">Ďakujem pekne za slovo. No, mňa zaujala jedna pasáž z odôvodnenia, prečo je potrebné takýto zákon prijať v skrátenom legislatívnom konaní a síce, že ak sa to neprijme, je to taká naliehavá potreba, že by mohlo dôjsť k porušeniu základných práv garantovaných Ústavou Slovenskej republiky. Tak to je tá naliehavá situácia po dvanástich rokoch vlády, Ficovlády, zrazu zistili, že tento zákon je porušením najzákladnejších ústavných práv. Dvanásť rokov to nevadilo, ale teraz pred koncom volebného obdobia, kde už je, zvoní zvonček na koniec vlády Roberta, vlády Roberta Fica a jeho kumpánov, tak teraz zistili, že vlastne porušovali základné práva garantované Ústavou Slovenskej republiky. Tak toto naozaj je fascinujúce zistenie, pán minister, ktoré nám tu prezentujete v pléne Národnej rady.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line432 || sorted: SK_term_7.tsv:line=432-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u55" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218361">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u55.p1">Pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line433 || sorted: SK_term_7.tsv:line=433-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u56" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218362">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u56.p1">Pán poslanec Beblavý, no ja som teda šokovaný, ty si naozaj myslíš, že by nám tu vláda predkladala niečo také, čomu sama neverí a že by nás vedome zavádzala? Že, že skutočným dôvodom je, že to dávajú kvôli chaosu, ktorý vyrobili s minimálnymi dôchodkami na predchádzajúcej schôdzi a tvrdili by nám, že tým riešia problém ošetrovného? To teda, tak ja som síce opozičný poslanec, nedôverujem vláde a neverím im ani nos medzi očami, ale zasa že by, že by takto klamali, no to sa mi nechce veriť. A ja teda dúfam, že, že pán minister sa bude ešte v rozprave, čo by som uvítal, aby bola možnosť reagovať, alebo, alebo aspoň teda v záverečnom slove k tomu vyjadrí, a teda vyvráti tie pochybnosti, ktoré ty máš, že by vláda mohla takto vedome zavádzať parlament. Druhá vec, ktorú by som chcel povedať v reakcii na, na tvoje vystúpenie, je, že tak ja som možno naivný, ale ty sa mi zdáš taký prehnaný optimista, keď hovoríš o nejakých dvadsiatich štyroch alebo štyridsiatich ôsmich hodinách. Podľa mňa ten zámer je, aby sme to mali do večera sfúknuté a odhlasované vo všetkých troch čítaniach.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line434 || sorted: SK_term_7.tsv:line=434-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u57" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218363">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u57.p1">Pán poslanec Poliačik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line435 || sorted: SK_term_7.tsv:line=435-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u58" who="#MartinPoliačik.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218364">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u58.p1">Ďakujem veľmi pekne. No, pán kolega Beblavý, ja si myslím, že sme sa tu dostali do takej čudnej, zvrátenej situácie. Taká legislatívna červia diera sa tu vyskytla, lebo oficiálne by to malo byť tak, že skrátené legislatívne konanie by sme mali schváliť v momente, keď sú ohrozené základné ľudské práva a môžu spôsobiť veľké národné škody. Len my sme v situácii, kde práveže každým takýmto návrhom, ktorý sem prichádza v posledných dňoch, sú ohrozované základné ľudské práva a každým takýmto návrhom nám hrozia veľké národné škody. Táto koalícia sa pred voľbami dokonale zbláznila. Zločineckú organizáciu v tomto štáte kryjúci SMER – sociálna demokracia a diletantská národná strana, ktorá neprišla za štyri roky s jediným dobrým riešením a polomŕtva strana MOST – HÍD, ktorá stratila všetky svoje ideály a svoje hodnoty, budú robiť všetko pre to, aby zakryli únos tohto štátu, únos tejto krajiny a to, že čo sľubovali pred štyrmi rokmi, návrat v dôveru zodpovednosti v spravovanie krajiny, nedokázali doručiť. Zhumpľovali zdravotníctvo, zhumpľovali školstvo, znižujú štandard, čo sa týka ľudských práv, kašlú na ženy, kašlú na občanov, ktorí majú špeciálne potreby, nedokázali za štyri roky spraviť vôbec nič a aby s tým aspoň niečo pred očami verejnosti dokázali spraviť, tak prichádzajú v poslednú chvíľu s rôznymi vylepšeniami a presunom zlata, len aby sa zabudlo na to, že tu za štyri roky pre túto krajinu nespravili absolútne nič. A namiesto tohto, aby sa priznali a povedali, že to nezvládajú, ničia túto krajinu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line436 || sorted: SK_term_7.tsv:line=436-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u59" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218367">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u59.p1">Pani poslankyňa Dubačová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line437 || sorted: SK_term_7.tsv:line=437-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u60" who="#VieraDubačová.1962" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218368">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u60.p1">Pán kolega Beblavý, áno, absolútne súhlasím, že priniesť akúkoľvek zmenu dôchodkového systému, musí byť táto zmena dokonale pripravená, musí byť veľmi zrozumiteľná a hlavne uveriteľná a uveriteľný musí byť aj celý proces a úmysel. Čo je veľmi dôležité, je však, že priniesť niečo, čo nepomôže tým najchudobnejším, ale, naopak, poškodí to celú našu krajinu, je to veľmi nezodpovedné a zvlášť, ak to ide bez diskusie, bez pripomienkovania, opäť takýmto pokútnym spôsobom v skrátenom legislatívnom konaní, je to podozrivé a nebezpečné. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line438 || sorted: SK_term_7.tsv:line=438-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u61" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218411">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u61.p1">Pani poslankyňa Shahzad.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line439 || sorted: SK_term_7.tsv:line=439-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u62" who="#SilviaShahzad.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218369">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u62.p1">Samozrejme, že cieľom návrhu zákona v skrátenom legislatívnom konaní, tak ako ho tu teraz máme, je vyvolať chaos a zakryť nedostatky, ktoré takéto návrhy prinášajú, a až niekde na konci je, je naozaj ten, ten úprimný úmysel priniesť niečo dobré. Prinajlepšom ide o zneprehľadnenie situácie, aby sa do legislatívy naozaj dostali veci, ktoré, ktoré tu väčšine ani nepomôžu a ani, samozrejme, nechceme. Tu už nestačí, že my máme štandardný rokovací poriadok, kde sa takéto veci dajú robiť na výboroch, lebo ani na výboroch nevieme sa dostatočne pripraviť na návrhy zákonov. Dnes už sa zodpovedne k takýmto návrhom zákona nevieme postaviť vôbec, pretože naozaj v takom krátkom čase naštudovať si tak závažné veci nemôže ani jeden z poslancov. A ešte posledná vec, ktorú by som k tomuto chcela povedať, je, že konkrétne z dielne ministerstva práce sme tu už mali toľko návrhov zákonov, ktoré sa prerokovali v štandardnom legislatívnom procese, ale nemali dostatočný čas na realizáciu. To znamená, že sa napríklad schvaľovali v decembri, platili od januára, v júni platili od júla a jednotlivé ministerstvá alebo, respektíve ministerstvo práce a príslušné úrady nemali vôbec čas na zavedenie do praxe a vznikali z toho chaosy na jednotlivých úradoch, ktoré trvajú dodnes. Takže takéto veci ak budú, budú prinášať ešte aj skrátené legislatívne konania, tak už to vôbec nedáme do poriadku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line440 || sorted: SK_term_7.tsv:line=440-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u63" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218370">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u63.p1">Pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line441 || sorted: SK_term_7.tsv:line=441-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u64" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218371">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u64.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Pán kolega Beblavý, dovolím si doplniť, vieme, prečo tu sedíme. Je to súčasťou predvolebného boja medzi stranou SNS a SMER o dôchodcu, o voliča dôchodcu. Vieme, ako vznikol zákon o minimálnych dôchodkoch. Na poslednú chvíľu ako kontra na smerácke zákony, lenže keďže to robili ľudia od zeleného stola, ktorí dôchodkovému systému nerozumejú, tak ho zbabrali. Zabudli vyhodiť slovíčko kvalifikovaný, lebo si neuvedomili, že toto slovíčko spôsobí to, že budú musieť Sociálna poisťovňa počítať manuálne, pretože naše systémy, hoci stoja milióny eur, ešte stále to nevedia nahodiť. Takže toto by spôsobilo, že od 1. 1. by dôchodcovia nemali minimálny dôchodok, lebo Sociálna poisťovňa to fyzicky neni schopná urobiť. A tak musela prísť táto skrátená, teda toto skrátené legislatívne legislatívne konanie, aby sa zachránila veľká hanba Slovenskej národnej strany, ktorá zaútočila na voliča dôchodcu, ktorého si drží a chová SMER. Takže toto je dôvod, prečo tu sedíme. A uvidíte, keď budeme v prvom čítaní a v druhom čítaní, aké pozmeňujúce návrhy prídu, pretože idú naprávať toto babráctvo. Ale ešte tam ostáva druhé babráctvo a som zvedavý teda, či sa opraví aj to v tom druhom čítaní, ale o tom budeme hovoriť pri samotnom zákone. Takže túto hanbu si chcú zakryť týmto skráteným legislatívnym konaním, ale kto trošku to sleduje, vidí, že to je naozaj jednak predvolebná korupcia na voliča dôchodcu a po druhé hanba, babráctvo, ktoré vyšlo opäť z rúk strany SNS. Videli sme to naposledy pri babráctve, zákone daní z obchodných reťazcov, tzv. dani z jedla, nakoniec to museli rušiť. Dúfam, že toto rušiť nebudú, lebo tí dôchodci naozaj žijú, žijú z minimálnych peňazí, hoci ten systém by bolo treba úplne prekopať, aby bol kvalitný a aby bol, by som povedal, zodpovedný a spravodlivý, lebo to, čo tu predvádzajú, je naozaj babráctvo. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line442 || sorted: SK_term_7.tsv:line=442-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u65" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218372">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u65.p1">Poslanec Beblavý.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line443 || sorted: SK_term_7.tsv:line=443-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u66" who="#MiroslavBeblavý.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218373">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u66.p1">Ďakujem všetkým kolegom za ich vystúpenia. Dovolím si len stručne zareagovať. Začnem pánom poslancom Hegerom. Máš pravdu, že tá potreba opravovania vznikla z babráctva SNS, a máš pravdu, že pravdepodobne došlo aj k vydieraniu vládnej koalície zo strany pána Danka, že nebude schválený rozpočet, pokiaľ na toto nepristúpia. Ale napriek tomu je zodpovednosť aj pána ministra Richtera, aj koaličných poslancov, aby nepripustili schválenie zákonov, ktoré môže ublížiť stovkám tisícov ľudí a môže znivočiť celý náš dôchodkový systém do budúcnosti tak, že sa z toho nespamätá. To, že pán Danko je schopný prísť aj s takým návrhom, to už asi neprekvapí nikoho v tejto sále, ale to, že takému návrhu sekundujú po vydieraní aj jeho koaliční partneri, to už predsa len šokujúce je, lebo naozaj teraz nejde o nejakú symboliku, o niečo, čo sa dneska schváli a zajtra zabudne a možno to ako ten stožiar natrieť aj znovu, keď to celkom nefunguje. Toto sú životy ľudí. Životy milióna ľudí, dnes dôchodcov, a to sú životy ďalších miliónov ľudí, ktorí do dôchodkov pôjdu. A to je naozaj veľká zodpovednosť a ja by som preto len naozaj vyzval pána ministra a vyzval by som poslancov koalície, aby umožnili aspoň minimálnu nevyhnutnú dobu na to, aby sme to upravili a opravili, lebo tento návrh je zlý, ako je predložený. On nie je oprava, on to viac ešte pokazí do budúcnosti. Vyrieši nejaký problém hneď a vytvorí ešte väčší do budúcnosti. Takže sme už naozaj vo veľmi zlej chvíli. My už teraz aj nehovoríme, že neschvaľujte, lebo to sa pred voľbami nerobí, že sa menia zásadne pravidlá. My nehovoríme ani to, že neurobte to teraz, lebo ste na to mali dosť času. My hovoríme, že nechceme na to aspoň dve schôdze. My už len hovoríme úplne základnú slušnosť voči ľuďom, dajme na to 48 hodín, aby sa schválilo niečo, čo zmení životy státisícov ľudí navždy tak, aby sme všetci vedeli, čo schvaľujeme, a hlavne, aby sme to mohli opraviť, lebo my to opraviť chceme. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line444 || sorted: SK_term_7.tsv:line=444-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u67" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218374">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u67.p1">Vyhlasujem všeobecnú rozpravu za skončenú. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line445 || sorted: SK_term_7.tsv:line=445-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u68" who="#JánRichter.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218375">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u68.p1">Budem veľmi stručný. Páni, veľmi rád zareagujem v prvom, resp. druhom čítaní, lebo vy ste sa pustili už do obsahu, my tu riešime skrátené konanie. V úvode, respektíve tá, tá dôvodová správa jasne hovorí, v čom môžu byť ohrozené základné ľudské práva, ktoré sú garantované ústavou. Preto je to skrátené konanie a ešte aj jeden pragmatický dôvod. My sme rok a pol pripravovali spoločne s ministerstvom zdravotníctva spolu so stratifikáciou aj druhú časť, ktorá hovorí o dlhodobom zdravotno-sociálnom zabezpečení. Súčasťou toho mali byť aj tieto nové, by som povedal, príplatky, hlavne to veľké ošetrovné. Vzhľadom na to, že táto, tento materiál je rizikový, možno ohrozený, máme veľký záujem, aby od 1. januára minimálne tá oblasť tých nových príspevkov pre rodiny, ktoré to potrebujú, bola aktuálna a platná. A myslím, že toto by ste mali pochopiť aj vy. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u69" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u69.p1">Chcem sa opýtať, pani spravodajkyňa? Nie. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu a pristúpime k jednotlivým hlasovaniam. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Prosím pánov poslancov, samozrejme, aj pani poslankyne, aby sa vrátili do rokovacieho priestoru. Máme zatiaľ teda šesť návrhov, o ktorých budeme hlasovať. Prosím teraz pána poslanca Zelníka, predsedu výboru pre zdravotníctvo, aby uviedol hlasovanie v druhom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 355/2007 Z. z. o ochrane, podpore a rozvoji verejného zdravotníctva <note type="comment">tlač 1610</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 355/2007 Z. z. o ochrane, podpore a rozvoji verejného zdravia a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1610.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u70" who="Zelník, Štefan, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u70.p1">Vážený pán predsedajúci, v rozprave k návrhu zákona vystúpilo osem poslancov. Pani poslankyňa Milanová, pán poslanec Schlosár a pán poslanec Krajčí podali konkrétne pozmeňujúce návrhy. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Pán poslanec Marček síce v rozprave vystúpil, avšak pozmeňujúci návrh neprečítal, takže o ňom hlasovať nebudeme. Vážený pán predsedajúci, môžme pristúpiť k hlasovaniu o pozmeňujúcich návrhoch zo spoločnej správy. Dajte, prosím, hlasovať o bodoch zo spoločnej správy 1 až 5, 5 až 13 <note type="comment">pozn. red.: správne malo byť "7 až 13"</note> spoločne s návrhom gestorského výboru schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u71" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u71.p1">Prezentujme sa a hlasujme o návrhu zo spoločnej správy okrem bodu 6. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 134, za 74, proti 1, zdržalo sa 49 poslancov, 10 nehlasovali. Tieto body zo spoločnej správy sme schválili. Bod</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u72" who="Zelník, Štefan, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u72.p1">Keďže sme schválili bod 5 spoločnej správy, je bezpredmetné hlasovať o bode 4. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia predsedajúceho: Nie štyri, šesť.</desc></vocal> Vyčerpali sme všetky body zo spoločnej správy, pristúpime k hlasovaniu o pozmeňujúcich návrhoch z rozpravy v poradí, v akom boli predložené. Pristúpime k hlasovaniu o pozmeňujúcom návrhu pani poslankyne Milanovej. Dávam hlasovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u73" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u73.p1">Prezentujme sa. Áno, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 136, za 61, proti 21, zdržalo sa 54 poslancov. Návrh nebol schválený. Ďalej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u74" who="Zelník, Štefan, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u74.p1">Hlasujeme o pozmeňujúcom návrhu pána poslanca Schlosára.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u75" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u75.p1">Prezentujme sa a hlasujme o návrhu pána poslanca. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 130, za 19, proti 47, zdržalo sa 52 poslancov, 12 nehlasovali. Návrh nebol schválený.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u76" who="Zelník, Štefan, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u76.p1">Prosím, dajte hlasovať o pozmeňovacom návrhu pána poslanca Krajčího, ktorý obsahuje štyri body.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u77" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u77.p1">Prezentujme sa a hlasujme o návrhoch pána poslanca Krajčího. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 138, za 62, proti 14, zdržalo sa 60 poslancov, 2 nehlasovali. Návrh bol schválený. Návrh nebol schválený. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u78" who="Zelník, Štefan, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u78.p1">Tým sme vyčerpali hlasovanie o všetkých pozmeňujúcich návrhoch zo spoločnej správy a z rozpravy. Vážený pán predsedajúci, mám splnomocnenie gestorského výboru navrhnúť postúpenie prerokovania zákona do tretieho čítania ihneď.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u79" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u79.p1">Prezentujme sa a hlasujme o návrhu prerokovať tento vládny návrh zákona v treťom čítaní. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 139, za 68, proti 36, zdržalo sa 27 poslancov, 8 nehlasovali.Návrh nebol schválený. Takže to ihneď, pán poslanec, to ihneď asi nefunguje. Takže budeme pokračovať ďalej, chcem vás informovať, teraz by sme mali hlasovať o stratifikácii, ale vláda Slovenskej republiky na dnešnom rokovaní zobrala späť tento návrh, takže o tom hlasovať nebudeme. Prosím teraz pána poslanca Baláža, aby uviedol hlasovanie v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 576/2004 Z. z. o zdravotnej starostlivosti <note type="comment">tlač 1613</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 576/2004 Z. z. o zdravotnej starostlivosti, službách súvisiacich s poskytovaním zdravotnej starostlivosti a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1613.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u80" who="Baláž, Vladimír, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u80.p1">Vážený pán podpredseda, v rozprave k tomuto návrhu zákona vystúpili traja poslanci. Prosím, pán predsedajúci, aby ste dali hlasovať o tom, že Národná rada bude prerokovať tento zákon v druhom čítaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u81" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u81.p1">Prezentujme sa a hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 140, za 28, proti 6, zdržalo sa 97 poslancov, 9 nehlasovali.Návrh nebol schválený. Prosím teraz pána poslanca Jančulu, aby uviedol hlasovanie v druhom čítaní o návrhu poslanca Pamulu na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 182/´93 Z. z. o vlastníctve bytov a nebytových priestorov <note type="comment">tlač 1640</note>. Páni poslanci, prosím o väčší kľud.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u82" who="Jančula, Tibor, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u82.p1">Ďakujem. Vážený pán predsedajúci, v rozprave vystúpili traja poslanci. Boli podané štyri pozmeňujúce a doplňujúce návrhy. <kinesic type="ringing"><desc>Ruch v sále. Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Pán predsedajúci, najskôr je potrebné, aby sme podľa § 83 ods. 4 rokovacieho poriadku rozhodli o skrátení lehoty na hlasovanie o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré odzneli v rámci rozpravy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u83" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u83.p1">Prezentujme sa a hlasujme o tomto návrhu. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 140 poslancov, za 67, proti 27, zdržalo sa 37 poslancov, 9 nehlasovali. Lehotu sme neskrátili, pán poslanec, nemôžme pristúpiť k hlasovaniu, až zajtra. Takže prerušujem rokovanie aj o tomto bode. Teraz prosím pani poslankyňu Sárközy, aby uviedla hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich <note type="comment">tlač 1822</note>. Páni poslanci, ak tu nebude ticho, preruším rokovanie! Počkajte, pani poslankyňa. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1822.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u84" who="Sárközy, Irén, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u84.p1">Ďakujem za slovo. Pán predsedajúci, dajte hlasovať o tom, že Národná rada schvaľuje návrh vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 o sudcoch a prísediacich.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u85" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u85.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 140, za 77, proti 40, zdržalo sa 17 poslancov, 6 nehlasovali.Konštatujem, že Národná rada sa rozhodla, že tento vládny návrh zákona prerokuje v skrátenom legislatívnom konaní. Teraz prosím pána poslanca Ďurovčíka, aby uviedol hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov <note type="comment">tlač 1816</note>. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, tlač 1816.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u86" who="Ďurovčík, Emil, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u86.p1">Pán predsedajúci, dajte, prosím, hlasovať o tom, že Národná rada prerokuje uvedený vládny návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u87" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u87.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 140, za 75, proti 45, zdržalo sa 14 poslancov, 6 nehlasovali.Aj v tomto prípade sme sa rozhodli, že prerokujeme tento vládny návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní. Teraz prosím pani poslankyňu Kuciaňovú, aby uviedla hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení <note type="comment">tlač 1824</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1824.</note>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u88" who="Kuciaňová, Magdaléna, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u88.p1">Vážený pán predsedajúci, dajte, prosím, hlasovať o tom, že Národná rada Slovenskej republiky prerokuje uvedený vládny návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní. Prosím, pán predsedajúci, dajte hlasovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line446 || sorted: SK_term_7.tsv:line=446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u89" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218405">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u89.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme o tomto návrhu. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 140, za 73, proti 38, zdržalo sa 18 poslancov, 11 nehlasovali.Aj tento návrh sme schválili. Chcem vás, samozrejme, informovať, že pán predseda Národnej rady zvolal mimoriadne rokovania parlamentu na poobedie. To znamená, že o druhej budeme pokračovať s tými dvoma, pokiaľ budú schválené programy, a potom by sme pristúpili k prvým čítaniam k tým návrhom, ktoré sme teraz v skrátenom odsúhlasili. Procedurálny návrh, pán poslanec Grendel.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line447 || sorted: SK_term_7.tsv:line=447-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u90" who="#GáborGrendel.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218378">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u90.p1">Chcel by som pripomenúť členom Osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti SIS, že dnes máme výjazdové rokovanie výboru, takže 12.10 hod. odchádza mikrobus spred, tam pred schodami, pred budovou Národnej rady.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line448 || sorted: SK_term_7.tsv:line=448-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u91" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218379">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u91.p1">Pani poslankyňa Dubačová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line449 || sorted: SK_term_7.tsv:line=449-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u92" who="#VieraDubačová.1962" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218380">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u92.p1">Ďakujem. Dovoľte mi, milé kolegyne a kolegovia, aby som vás čo najsrdečnejšie pozvala na stretnutie s nositeľom Sacharovovej ceny Olegom Sencovom, ešte donedávna väzneným ukrajinským režisérom, dnes o 16.00 hod. v slovenskom parlamente. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line450 || sorted: SK_term_7.tsv:line=450-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u93" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218381">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u93.p1">Pán poslanec Petrák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line451 || sorted: SK_term_7.tsv:line=451-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u94" who="#ĽubomírPetrák.1961" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218382">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u94.p1">Chcem pozvať členov výboru pre vzdelávanie, vedu, mládež a šport na stretnutie výboru o 12.00 hod. v rokovacej miestnosti výboru. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line452 || sorted: SK_term_7.tsv:line=452-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u95" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218383">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u95.p1">Pán poslanec Sloboda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line453 || sorted: SK_term_7.tsv:line=453-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u96" who="#VladimírSloboda.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218384">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u96.p1">Takisto pozývam členov výboru pre nezlučiteľnosť funkcií presne na dvanástu, hneď ako sa vyhlási prestávka, aby prišli do rokovacej miestnosti výboru na krátke rokovanie výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line454 || sorted: SK_term_7.tsv:line=454-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u97" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218385">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u97.p1">Vidím tie rokovania. Pán poslanec Blaha.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line455 || sorted: SK_term_7.tsv:line=455-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u98" who="#ĽubošBlaha.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218386">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u98.p1">Ďakujem. Dovoľte pripomenúť kolegom z európskeho výboru, že o 13.00 hod. máme rokovanie na miestnosti číslo 149. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line456 || sorted: SK_term_7.tsv:line=456-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u99" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218387">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u99.p1">Pán poslanec Madej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line457 || sorted: SK_term_7.tsv:line=457-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u100" who="#RóbertMadej.1981" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218388">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u100.p1">Dovoľte mi pripomenúť schôdzu ústavnoprávneho výboru dnes o 12.15 hod. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line458 || sorted: SK_term_7.tsv:line=458-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u101" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218389">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u101.p1">Pán poslanec Jarjabek.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line459 || sorted: SK_term_7.tsv:line=459-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u102" who="#DušanJarjabek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218390">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u102.p1">Ďakujem pekne, ja by som tiež chcel pozvať členov výboru pre kultúru a médiá na stretnutie do zasadačky výboru pre kultúru a médiá, čas nonstop.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line460 || sorted: SK_term_7.tsv:line=460-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u103" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218391">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u103.p1">Ďakujem pekne. Vyhlasujem krátku dvojminútovú prestávku, potom budeme pokračovať v prvých teda, ešte máme toľko času, aby sme aspoň jedno, jeden vládny návrh, ktorý sme odsúhlasili, že budeme prerokovávať v skrátenom konaní, aby sme začali v prvom čítaní, takže o 11.35 hod. budeme rokovať o návrhu, ktorý predkladá pán minister Gál.</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Krátka prestávka.</desc>
            </incident>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line461 || sorted: SK_term_7.tsv:line=461-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u104" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218476">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u104.p1">Vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, na základe rozhodnutia Národnej rady o skrátenom legislatívnom konaní pristúpime k prvému čítaniu ovládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony. Vládny návrh zákona je uverejnený ako tlač 1823, návrh na jeho pridelenie na prerokovanie výborom je v rozhodnutí č. 1937. Prosím pána ministra spravodlivosti Slovenskej republiky Gábora Gála, aby vládny návrh zákona uviedol. Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line462 || sorted: SK_term_7.tsv:line=462-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u105" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218392">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u105.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážený pán podpredseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, ak nič mimoriadne sa neudeje, to je asi posledný návrh zákona, ktorý ja v tomto pléne predkladám a asi poslednýkrát som v tomto, pri tomto rečníckom pulte. Pre mňa to je veľmi vzácna chvíľa, ale ktorú si zatiaľ ani veľmi neuvedomujem. Vážené poslankyne, vážení poslanci, predkladám návrh zákona, ktorý reaguje na negatívny vplyv tých udalostí, ktoré vyvolali zverejnené komunikácie z niektorých trestných spisov a všeobecne situácia, ktorá sa udiala aj po zverejnení týchto nahrávok, keďže čakali sme, že orgány činné v trestnom konaní niektoré súdy obvinia alebo budú nejak inak činné. Na druhej strane ministerstvo nechce ísť do možného ohrozenia trestných konaní, o ktoré sme boli aj požiadaní príslušnou zložkou Policajného zboru, aby sme v týchto skutkoch disciplinárne návrhy nedali, lebo vo veci už prebieha vyšetrovanie. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Na druhej strane máme tu skutočnosti, ktoré ale nezakladajú ani disciplinárne, ani trestnoprávne konanie a proste nie sú takého charakteru, aby niektorí z poverených a príslušných orgánov mohol konať, ale tá dôvera verejnosti k justícii môže byť ohrozená. Môže byť ohrozená dobrá povesť sudcov, samotného sudcu, ktorý je dotknutý, súdnictva celého a celého súdu a súdneho systému. V týchto prípadoch, keď nie je možné konať a bolo by žiaduce, aby dočasne v mene Slovenskej republiky títo sudcovia; ani jedno meno zatiaľ také nepadlo, padli mená tu dnes takých sudcov, ktorí sú buď už disciplinárne stíhaní, alebo sú už mimo talára. Bavíme sa o sudcoch, ktorých mená ešte tu nepadli, ale padnú a pôjdu, lebo budú zverejnené. Sčasti už boli, Súdna rada ich niektorých predvolala. Čiže u týchto sudcoch, u ktorých by bolo lepšie, aby dočasne nesúdili, kým sa tieto pochybnosti okolo ich osôb nerozplynú, bol dočasne pozastavený výkon buď na návrh ministra, buď na návrh predsedu Najvyššieho súdu, alebo na návrh predsedu Súdnej rady. Nebude o tom rozhodovať ani minister, ani predseda Súdnej rady, ani predseda najvyššieho, bude o tom rozhodovať Súdna rada na základe potom hlasovania, ktoré bude verejné. Je to dočasného charakteru a je pravdou to, že aj po roku môže sa stať, že nič z týchto podozrení sa nepotvrdí, sudca, aj keď bude rok mimo výkonu, sa vráti do funkcie, ako sa vráti aj ten sudca, ktorému sa disciplinárne previnenie nepreukáže, alebo aj ten sudca, ktorému sa nedokáže trestnoprávne previnenie. Čiže nič nóvum to nie je. Proste máme sudcov, ktorých sme trestne stíhali a neodstíhali, nebolo unesené dôkazné bremeno na strane štátu, súd oslobodil a ten sudca súdi. Alebo disciplinárne. A nemôžem povedať, že tí, ktorí boli oslobodení v disciplinárnych konaniach, sú osobami, ktoré nemajú žiadnu škvrnu. A toto je, toto by mohlo byť riešenie práve pre tieto, aj pre tieto prípady, aj pre tie prípady, kde ešte zbierame materiály na to, aby sme mohli disciplinárne odstíhať. A to nie raz, to nie sú týždne, ale mesiace. To sú haldy spisov, ktoré musíme prelúsknuť. Ministerstvo spravodlivosti, samozrejme, ešte teraz z trestnej sekcie sme preradili ľudí na dohľad, aby sme to stíhali, aj tak je toho strašne veľa. Ale kým nevieme dať návrh na disciplinárne stíhanie, aj dovtedy by bolo žiaduce, aby sme týmto sudcom vedeli pozastaviť výkon. Je to na Národnej rade, to je len návrh vlády. Hovorí sa o nejakých gumených paragrafoch, hovorí sa o nejakých možných zneužitiach. Strata sudcovskej spôsobilosti je tiež niečo, čo nie je taxatívne napísané v zákone, čo treba dodržať. Proste vieme, o čo sa jedná. Aj to posudzuje Súdna rada a disciplinárny senát. Čiže aj toto bude viesť, môcť posúdiť Súdna rada, že kedy nastane tá situácia u toho sudcu, ktorý nie je trestne stíhaný, nie je disciplinárne stíhaný, ale predsa len akože dočasne by bolo potrebné, aby nebol vo výkone. A je tam ďalšia časť v návrhu, je o tom, aby Súdna rada hlasovala verejne. A už som, pri odôvodnení návrhu na skrátené legislatívne konanie som povedal, že keď sme na minulej schôdzi chceli sem doniesť kvázi túto úpravu v inej textácii ako pozmeňujúci návrh k otvorenému zákonu 385, tak už vtedy toto bolo pretraktované jednak na tej pracovnej komisii, aj potom v deň, keď sa mala predložiť novela v Národnej rade. Je tu pán poslanec Kresák, ktorý výslovne trval na tom, aby bolo hlasovanie verejné. A napokon ešte samotná Súdna rada predtým, ako sme schvaľovali tento návrh zákona vo vláde, samotná Súdna rada tiež požiadala, aby táto úprava uvidela svetlo sveta. Takže toto sú návrhy vlády, poprosím o ich podporu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line463 || sorted: SK_term_7.tsv:line=463-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u106" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218393">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u106.p1">Ďakujem pekne, pán minister. Dávam slovo spravodajkyni, ktorú určil navrhnutý gestorský ústavnoprávny výbor, pani poslankyni Irén Sárközy. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line464 || sorted: SK_term_7.tsv:line=464-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u107" who="#IrénSárközy.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218395">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u107.p1">Vážený pán predsedajúci, ďakujem veľmi pekne za slovo. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, dovoľte, aby som podľa § 73 ods. 1 rokovacieho poriadku vystúpila v prvom čítaní ako spravodajkyňa k uvedenému vládnemu návrhu zákona. Vládny návrh zákona spĺňa po formálnoprávnej stránke náležitosti uvedené v rokovacom poriadku a v legislatívnych pravidlách tvorby zákonov. Predseda Národnej rady vo svojom rozhodnutí navrhol, aby vládny návrh zákona prerokoval ústavnoprávny výbor, ktorý navrhol ako gestorský. Zo znenia vládneho návrhu zákona je zrejmý účel navrhovanej úpravy. Ako spravodajkyňa odporúčam, aby sa Národná rada po všeobecnej rozprave uzniesla na tom, že vládny návrh prerokuje v druhom čítaní. Odporúčam zároveň vládny návrh prideliť ústavnoprávnemu výboru vrátane jeho určenia ako gestorského výboru a navrhujem, aby v zmysle rozhodnutia predsedu Národnej rady výbor prerokoval vládny návrh zákona v druhom čítaní v lehote do 5. decembra 2019. Pán predsedajúci, prosím, otvorte všeobecnú rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line465 || sorted: SK_term_7.tsv:line=465-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u108" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218396">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u108.p1">Otváram všeobecnú rozpravu. Do rozpravy som dostal dve písomné prihlášky. Za poslanecký klub SaS pána poslanca Baránika a takisto pán poslanec Dostál je prihlásený písomne do rozpravy. Nech sa páči, pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line466 || sorted: SK_term_7.tsv:line=466-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u109" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218397">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u109.p1">Ďakujem pekne za slovo. Na úvod môjho vystúpenia sa naozaj musím pánovi ministrovi ospravedlniť, lebo naozaj je to pravda, že odvolal jednu sudkyňu, sudkyňu Okresného súdu Bratislava I za vec, podľa mňa tam bolo namieste trestné stíhanie, ale sa to vybavilo len jedným odvolaním. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> A pán minister mi teraz hovorí, že podal návrh na trestné stíhanie, ale vieme, že ako sa u nás trestne stíha. To, čo nie je na kamerách, tak to sa v reále nestíha a na tom je to celé založené. My tu v skrátenom legislatívnom konaní riešime problém, ktorý sa tu neriešil odjakživa. Odvtedy, kedy niekto prišiel s tým nápadom, že máme odovzdať jednu štátnu moc – súdnictvo – do rúk ľuďom nehodným. Ľuďom, ktorí sú komunisti, eštebáci a podobné všelijaké indivíduá. A je zaujímavé, že sa zisťuje, že práve tí, v ktorých hlavách toto skrslo, sa neskôr prejavili ako tiež osoby nehodné. Čiže my tu máme jeden, jeden konštrukt, ktorý je založený na tom, že tí, ktorí nám budú vládnuť, lebo nezabúdajme, že sudcovia nám reálne vládnu, že tí sú nedotknuteľní, že s nimi nič nemôžme urobiť a že sa nezaujímame o to, že aké sú ich morálne vlastnosti, z akého prostredia vzišli a čo v svojom predchádzajúcom živote robili. Toto mohol vymyslieť len niekto, komu nevadí, keď mu vládne amorálny človek. Potiaľ teda to, čo sme dosiahli Nežnou revolúciou. Nič. Lebo to vám hovorím ako, to vám hovorím aj ako človek, ktorý zažil súdnictvo aj za komunistov, že keď ja som chodil na súd ešte ako študent a potom ako mladý právnik, tak to takéto zlé nebolo. Za komunistov. Lebo, samozrejme, boli politické veci, ktoré ako napríklad pán Harabin, keď dostal prideleného kňaza na riešenie, tak on bol predseda strany na Okresnom súde v Poprade, tak je samozrejmé, že tú vec dostal on a on to potom vyriešil podľa straníckej linky. Ale u nás inak to nebolo tak, že bársjaký mafián, že si mohol vybaviť na súde, že súd dopadne tak alebo onak. To proste neexistovalo. A teraz máme situáciu, že nebyť toho, čo sa tu stalo, tak my súdnictvo vôbec neriešime. A preto je potrebné všetkým, nielen tomuto ministrovi, ale aj všetkým predchádzajúcim, aj všetkým, ktorí držia basu s touto vládnou garnitúrou, položiť nasledujúcu otázku: Čo by sa stalo, keby pán Tóth neodovzdal telefón pána Kočnera polícii? Čo by sa stalo? A ja vám poviem, čo by sa stalo. Nič. Všetko by fungovalo tak ako doteraz. Sudcovia by boli ctihodní, žalovali by takých bláznov, ako je Baránik, ktorý si dovolí hovoriť pravdu o súdoch v parlamente. A pán minister by nemusel tu predkladať takéto návrhy v skrátenom legislatívnom konaní. Problém s tým návrhom je ten, že ako mnoho návrhov predtým vychádza z tragickej skutočnosti, že orgány, ktoré u nás majú konať, jednoducho nekonajú. Že tu máme prokurátora, ktorý nestíha iných prokurátorov za to, že sa angažujú v organizovanej trestnej činnosti. Z toho, samozrejme, plynie veľmi vážne podozrenie, tak ako som to veľakrát povedal aj napísal, že vlastne prokuratúra je zločinecká organizácia, tak ako ju teraz máme. A mne je jedno, že čo nejaký, nejaký kamarát Kočnera alebo jeho volavky mi tu v parlamente hovorí, že tie desiatky mladých prokurátorov, čo pracujú od rána do večera, že tí tiež sú členovia zločineckej skupiny? No nie, tí sú len panáčikovia, ktorí niečo tam podľa tých rozkazov robia. Čiže my nemáme prokuratúru, my nemáme políciu. Lebo to je úplne jasné, že keď sa vymení jedna figúra, ktorá je tam hoci dôležitá, že tam príde nejaká iná figúra na špičku polície, tak tí ostatní, všetci; choďte do malých miest alebo do okresných miest sa tam spýtať, že ako tam funguje polícia. To sú normálni takí malí gangstri tam, čo pomáhajú všelijakým smeráckym, kedysi to bolo za komunistov, že okresný predseda a teraz je to nejaký proste šéfik smerácky, ktorý tam rozkazuje všetkým, že ako čo má fungovať. A takto funguje u nás polícia. Nie sú schopní vyšetriť nič. A nebyť toho, že sa tu stane jedna mimoriadna situácia, kde sa naozaj veci vyšetrovali a píše sa o tom v novinách, že pán Kyselica a Dr. Juhász a všelijakí iní že vyšetrujú perfektne. Ako keby to bolo niečo mimoriadne, ako mimoriadna udalosť, že sa nejaký trestný čin vyšetruje perfektne. Sem sme sa dostali. Takže je samozrejmé, že toto všetko, o čom tu hovoríme a čo je dôvodom tohto návrhu legislatívneho, je to, že pán minister vychádza z toho, že polícia a prokuratúra nefunguje. Že potrebujú rok na to, aby vyšetrili niečo, čo je úplne zjavné, že ako funguje, že ako funguje naša justícia, takzvane funguje. Je prirodzené, že keď sa to chce zakryť, že sa potom dávajú nejaké návrhy, ktoré sú akože naoko. A toto je jeden taký návrh, ktorý má len vytreť oči voličom niekoho, ja neviem koho, ale asi vlády. Pán minister tu pochopil, že toto už sa jeho netýka, že bude lepšie, keď sa zdekuje. A v súlade s tým, pre koho pracuje, tak podal takýto návrh, aby sa niečo akože robilo. Ale realita je taká, že stále máme predsedníčku Súdnej rady, ktorá má nevysvetlené majetky, ktorá sa spomínala v Kočnerovej Threeme, a to je predsedníčka Súdnej rady, to je v istom smere na úrovni predsedu vlády. Stále tu máme, máme stále sudkyňu, ktorá vedome klame, ktorá povedala, že môže klamať, že je oprávnená klamať, ak sa jedná o jej osobnú vec. To sú také veci, že toto žiaden takýto malilinký návrh v skrátenom legislatívnom konaní nevyrieši. Tu potrebujeme zásadný krok. A je jedno, že čo koalícia tu hovorí o tom, že naznačuje, že sme blázni, že tomu nerozumieme, že ako to funguje. Proste jednoducho to tak nie je. Tu treba urobiť riadnu čistku, urobiť poriadok s týmito ľuďmi. A nie je to pravda, že sa to nedá urobiť. Absolútne to nie je pravda. Na týchto ľudí treba reálne zatlačiť, keď polícia nefunguje, keď nevie vyšetrovať, treba vymeniť policajného prezidenta aj druhýkrát. Keď prokuratúra nefunguje, špeciálny prokurátor nefunguje, treba ich vymeniť. A vymieňať ich hoc aj každý mesiac, keď to nefunguje. My zatiaľ medzitým máme prokurátora, ktorý sa bojí prísť do parlamentu, ktorý si dohaduje termíny svojho vystúpenia v parlamente na časy, kedy nemôže prísť. Toto je podstata toho problému, a preto to, čo nám pán minister tu predkladá, to naozaj nie je nič iné, len akási hra. Je to kamufláž. A keď som povedal, že nám klame, áno, možnože sa ho to dotklo, že klame, ale v istom zmysle klame. Aj dokonca, aj keď som povedal, že nikoho neodvoláva, neodvoláva predsedov súdov; áno, odvolal jedného, jednu sudkyňu za niečo, za čo by mala ísť v putách okamžite do väzenia. Ako ihneď by ju mali zobrať do väzby. Ale oni jej dajú, samozrejme, šancu, aby to teraz zakamuflovala. Teraz ona, ona to tam všelijako to rieši, aj s tým Sklenkom, ďalší gangster harabinovský, ktorý pristál na súde, a toto, toto riešia oni a všetci to len tutlajú, tutlajú, tutlajú. O tomto to celé je. Takže keď som povedal, že pán minister klame, tak som skôr myslel, že klame telom. A keď som povedal, že klame v súvislosti, alebo že neodvolal predsedov súdov žiadnych, tak som tým chcel povedať, ja som si neskôr uvedomil, že jednu sudkyňu naozaj odvolal, ale že neodvolal ani zďaleka taký počet predsedov súdov, akých odvolať mal, vzhľadom na to, že čo sa na slovenských súdoch deje. A to, že žiaden minister nemá odvahu odvolať predsedu Krajského súdu v Bratislave, pretože je to osobný človek Roberta Fica, tak to je realita. A tento človek si myslí, že to je vlastne najväčší boss súdnictva a ten si myslí, že ten bude riadiť republiku aj spolu s Bžánom, s ktorým si štrngá a tak ďalej, že budú po desiatkach miliónov vykrádať Slovenskú republiku a že to, že sa v Threeme napíše, že plešák s nejakým advokátom že je, že sa váľajú v peniazoch, že sú vysmiati, to nikoho, to sa tak zabudne, o tom sa nehovorí, a pán minister nám tu bude predkladať také návrhy, ktoré sú v podstate o ničom a ktoré ktovie, že čo majú za cieľ. Možnože veci, niekoho veci len nejako pomôcť, ale rozhodne nám to nepomôže. My potrebujeme na ministerstve spravodlivosti človeka, ktorý má znalosti a temperament na to, aby túto funkciu vykonával a ktorý sám nemá žiadne maslo na hlave, aby nikto nemohol poukázať na to, že on si nemá čo vyskakovať, pretože, pretože musí si dávať pozor sám na seba. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line467 || sorted: SK_term_7.tsv:line=467-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u110" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218401">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u110.p1">Ďakujem pekne. Keďže máme dve minúty do dvanástej hodiny, predpokladám, že pán poslanec Dostál to má na dlhšie, tak dám priestor už len na dve faktické poznámky a uzavrieme rozpravu pred obednou prestávkou. Takže, nech sa páči, pani poslankyňa Remišová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line468 || sorted: SK_term_7.tsv:line=468-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u111" who="#VeronikaRemišová.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218402">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u111.p1">Ďakujem kolegovi Baránikovi. Áno, aj my si myslíme, že toto je bezzubý návrh zákona, s ktorým vlastne vládna koalícia prichádza na poslednú chvíľu a je nepripravený a reálne tej situácii a problémom, ktoré v súdnictve a na prokuratúre máme, nepomôže. Videli sme napríklad, že veľkým problémom je dvojitý meter. Napríklad pri prokurátorovi Špirkovi, tam nebol problém konať, hej? Tam, tam prokuratúra konala, v podstate v priebehu niekoľkých dní ho obvinila, zhabala mu mobil, počítač, musel vypratať kanceláriu a bolo. Pri Trnkovi nekonala sedem rokov, jedna kauza trvá 960 dní, Trnka nie je ani obvinený, stále behá po slobode. Čiže nie je problémom to, čo riešime v tomto návrhu zákona, pretože tie nástroje máme, ale problémom je, že sa uplatňuje dvojaký meter hlavne v prípade, keď sa vyšetrujú politicky citlivé kauzy alebo kauzy, ktoré v tomto prípade pri prokurátorovi Špirkovi siahali ku Kaliňákovi a Počiatkovi. Takže pokiaľ nebudeme schopní vyriešiť tieto problémy, tak takéto kozmetické zmeny nám nepomôžu. Druhý problém na príklad, ústavné previerky sudcov. Teda ústavný zákon, ktorým boli zavedené previerky sudcov, ktorý nakoniec Ústavný súd zrušil. Previerky sudcov pravdepodobne by boli tým nástrojom na zlepšenie, na zlepšenie pomerov v justícii, ale vládna koalícia s tým nič nerobila. A ja si myslím, že toto je otázka, s ktorou je potrebné sa nejakým spôsobom vysporiadať. Takže ešte raz, tieto zmeny nepodporíme, hoci oceňujem, že je tam jedna dobrá vec, a tou je verejné hlasovanie v Súdnej rade, čo skutočne oceňujem. Keby sa o tom bode hlasovalo samostatne, tak to podporíme.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line469 || sorted: SK_term_7.tsv:line=469-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u112" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218403">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u112.p1">Ďalšia faktická poznámka, pani poslankyňa Zemanová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line470 || sorted: SK_term_7.tsv:line=470-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u113" who="#AnnaZemanová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218404">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u113.p1">Ďakujem pekne za slovo. Pán kolega Baránik, ja si veľmi vážim tvoju otvorenosť vo svojich výstupoch a vlastne identifikovanie konkrétnych vecí a nie hranie sa na nejakú kamufláž a na nejaké šokantné situácie, o ktorých hovorí aj pán minister, že bol šokovaný o zverejnených informáciách o aktivitách sudcov. No ja som šokovaná, že vás šokuje to, čo, že to bolo zverejnené, a nie to, čo sa v súdnictve deje, ale o čom sa šepká už roky. Veď prečo sme sa asi prepadli v rebríčkoch korupcie a dôvery vo verejnú moc na spodné priečky? Bolo to uvedené aj v správe o Slovensku v roku 2018, ktorú spracovávala Európska únia a kde sme sa prepadli v tejto veci na chvost, kde z opýtaných až 50 % opýtaných ľudí povedalo, že nedôveruje v súdnu moc, lebo je tam vysoká miera korupcie. Možno si predkladatelia hovoria, že urobme aspoň niečo ako nič. Nuž ale som zvedavá, či naozaj tá snaha bude úprimná a že v druhom čítaní či podporíte pozmeňujúce návrhy, ktoré máme pripravené spolu s kolegami k tomuto návrhu zákona, že či tá snaha zlepšiť túto situáciu, ako dať tie páky do rúk ministerstvu, resp. aj Súdnej rade, aby mohla v podozrivých prípadoch konať, či naozaj tá vaša snaha bude úprimná a tieto pozmeňovacie návrhy, ktoré budú prednesené v druhom čítaní, podporíte. Tam sa ukáže vaša, tam sa ukáže tá pravá tvár predkladateľov, že či ozaj to je len hra na pekných, alebo je to úprimná snaha zlepšiť niečo v súdnictve.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_7.tsv-line471 || sorted: SK_term_7.tsv:line=471-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u114" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218406">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u114.p1">Ďakujem pekne. Týmto by som uzavrel nateraz diskusiu pred obednou alebo teda počas obednej prestávky a stretneme sa v rámci tejto diskusie po prerokovaní bodov mimoriadnej schôdze, prvej aj druhej, ktorá je naplánovaná na 14.00 hodinu. Ďakujem pekne. Dobrú chuť k obedu.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie rokovania o 12.03 hodine.</desc>
            </incident>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
