<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="53">53</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-04">2019-12-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u1" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218416">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u1.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, pokračujeme v prerušenom rokovaní šiesteho dňa 53. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky, a to v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich <note type="comment">tlač 1823</note>. Pán minister Gábor Gál už zaujal miesto určené pre navrhovateľov, prosím aj pani spravodajkyňu, ktorá tiež už zaujala miesto určené pre spravodajcov. A do rozpravy je ešte písomne prihlásený pán poslanec Ondrej Dostál, ktorému dávam slovo. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Za chvíľku, keď sa to tu upokojí. Panie poslankyne, páni poslanci, poprosím vás, ak chcete komunikovať navzájom, tak prejdite do poslaneckého salónika, aby sme mohli začať reálne schôdzu. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Nech sa páči, pán poslanec.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Pokračovanie rokovania o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1823.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u2" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218417">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u2.p1">Vážený pán minister, dámy a páni vrátane odchádzajúcich pánov poslancov, sme v prvom čítaní k návrhu novely zákona o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov. Čo-to sme si už povedali v rozprave o skrátenom legislatívnom konaní a návrh, ktorý máme na stole, má, dá sa povedať, dva základné body. Jeden sa týka verejnosti hlasovania, rozhodovania Súdnej rady a tam, myslím, že nie je žiadny spor, s tým sme všetci uzrozumení, podporujeme to a vidíme to ako pozitívny krok k zvýšeniu transparentnosti rozhodovania tohto dôležitého, najdôležitejšieho orgánu súdnictva. Druhá, druhý bod, ktorý sa týka ako sudcov, tak prokurátorov, rieši možnosť dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu... <kinesic type="ringing"><desc>zaznievanie gongu</desc></kinesic>, ako aj výkon funkcie prokurátora nad rámec tých dôvodov, ktoré...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u3" who="Klus, Martin, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218417">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u3.p1">Poprosím vás o strpenie, pán poslanec. Páni poslanci, dámy poslankyne, ak vás môžem poprosiť, naozaj upokojte sa, aby pán poslanec mohol predniesť svoj príspevok. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u4" who="Dostál, Ondrej, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218417">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u4.p1">Ďakujem. Teda návrh umožňuje, aby bolo možné pozastaviť výkon funkcie sudcu alebo výkon funkcie prokurátora aj nad rámec tých súčasných dôvodov, ktoré v zásade sú, že buď bolo vznesené obvinenie voči, voči sudcovi alebo prokurátorovi, teda vedie sa trestné konanie a je už v takom štádiu, že je vznesené obvinenie, alebo je vedené disciplinárne konanie a ide tam o závažný disciplinárny delikt. Návrh zákona predpokladá, že sudcovi bude môcť pozastaviť, pozastaviť výkon funkcie sudcu Súdna rada, prokurátorovi generálny prokurátor, u sudcu to môže navrhnúť minister spravodlivosti, predseda Súdnej rady alebo predseda, predseda Najvyššieho súdu. A konkrétne to ustanovenie v navrhovanom § 22a ods. 1 hovorí o tom, že dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu možno aj sudcovi, u ktorého existujú dôvodné pochybnosti o tom, že spĺňa predpoklady sudcovskej spôsobilosti, ak tým môže byť vážne ohrozená dôveryhodnosť súdnictva alebo dobrá povesť súdnictva. Môžu byť, môžu byť, samozrejme, že situácie, že takéto rozhodnutie by predchádzalo trestnému konaniu alebo disciplinárnemu stíhaniu, a vtedy áno, možno sa baviť o tom, že či takýto inštitút má zmysel a treba ho, treba ho zaviesť, aby mohla Súdna rada vo vzťahu k sudcom alebo generálny prokurátor vo vzťahu, vo vzťahu k prokurátorom reagovať promptnejšie aj pred tým, ako začne samotné disciplinárne stíhanie alebo, alebo bude teda vznesené obvinenie v rámci trestného konania. Ale ako vyplynulo aj z rozpravy k skrátenému legislatívnemu konaniu, aj k tomu, ako v prvom čítaní pán minister uvádzal návrh zákona, tak sa počíta aj s tým, že by sa tento inštitút využíval v situáciách, keď nie je možné dokázať to zavinenie alebo to konanie, ktoré je dôvodom na buď trestné stíhanie, alebo disciplinárne stíhanie. A tu sa priznám, že kým v tej prvej situácii naozaj mám pochybnosti o tom, že môže to byť potenciálne zneužiteľné, lebo je to voľne naformulované, v situácii, keď dočasné pozastavenie by malo predchádzať či už trestnému konaniu, alebo disciplinárnemu stíhaniu, v situácii, ak by sa to malo udiať mimo rámec týchto dvoch inštitútov, tak mi nie je vôbec jasný zmysel toho, načo by sa to urobilo. Lebo dobre, sú dôvodné pochybnosti, hovorili sme o konkrétnych prípadoch alebo teda nie o konkrétnych prípadoch, ale hovorili sme o sudcoch, ktorí sú spomínaní v Threeme, padá na nich vážny tieň podozrenia, nie je to možné v súčasnej situácii, v súčasnej situácii preukázať, ale je možné, že to nebude, nebude možné, možné vôbec preukázať. Tak aký má zmysel dočasné pozastavenie, ktoré môže byť pol roka, môže byť predĺžené o ďalších, ďalších šesť mesiacov, ak potom nebude nasledovať trestné stíhanie alebo disciplinárne stíhanie? Tak bez ohľadu na to, že tie pochybnosti budú, budú pretrvávať, tak sudca opäť nastúpi do, nastúpi do výkonu, výkonu funkcie. Nie je mi teda jasný účel takéhoto opatrenia. Lebo hovorím, že vo vzťahu k situáciám, že predpokladáme, že sa bude viesť trestné konanie alebo že nastane disciplinárne stíhanie, tak toto je nejaký rýchlejší nástroj, ako pozastaviť výkon funkcie sudcu aj bez toho, aby už sme boli v štádiu, že je vznesené obvinenie. To má zmysel, aj keď, aj keď teda tam tie dôvody sa mi zdajú, zdajú veľmi všeobecné, ale vo vzťahu k situáciám, o ktorých hovoril pán minister, že by, že by nenasledovalo trestné stíhanie, nenasledovalo disciplinárne konanie, čo dosiahneme tým, že pozastavíme výkon funkcie sudcu alebo prokurátora na šesť mesiacov alebo, alebo na 12 mesiacov? Lebo to je, to je, keď potom sa on vráti, tak tie pochybnosti môžu ostať, samozrejme, že môžu byť rozptýlené, vyvrátené. A teda používať to ako prirovnanie k tomu, že jasné, že aj ak sa voči sudcovi vedie napríklad trestné konanie, je obvinený, ale potom sa zistí, že sa skutok nestal, alebo je dokonca súdený a nie je mu preukázaná vina, tak tam máme nejaký jasný moment, že niekto, orgán činný v trestnom konaní alebo súd rozhodne, že nie je dôvod trestne stíhať alebo, alebo nie je dôvod odsúdiť dotyčného. Máme nejaké autoritatívne rozhodnutie. Takisto v prípade disciplinárnych stíhaní, máme, máme nejaké rozhodnutie disciplinárneho senátu, či teda došlo k disciplinárnemu previneniu alebo nie, a samozrejme, že keď sa to nepreukáže, tak nejaký tieň pochybností ostane, ale, ale s tým sa teda vlastne nedá nič robiť, lebo máme tam autoritatívne rozhodnutie. Ale čo bude, čo bude tým rozhodnutím v prípade sudcov alebo prokurátorov, pri ktorých tie pochybnosti existujú, ale nebude prijaté žiadne rozhodnutie, lebo ak súd odmietne, odmietne žalobu, no tak aspoň si, môžme s tým nesúhlasiť, byť s tým nespokojní, ale máme tu rozhodnutie súdu. Čo bude podkladom pre, pre to, aby sa zrušilo takéto dočasné pozastavenie výkonu funkcie či už sudcu, alebo, alebo prokurátora? Len uplynutie tej lehoty a on sa potom vráti, ako keby sa vlastne nič nestalo? Lebo ja, ja v tom vidím teda dosť, dosť veľký rozdiel, či sme v situácii, že nejaký orgán rozhoduje a rozhodne, či už tak alebo onak, teda rozhodne tak, že nedošlo k tomu deliktu, a medzi tým, keď iba uplynie, uplynie doba. Čiže na obdobie toho jedného roka to môže byť, to môže byť pozitívne, ale či to bude mať nejaký pozitívny efekt na, na celkové zvýšenie alebo dôveryhodnosti súdnictva, alebo očistu súdnictva, tak o tom v prípade, v prípade dočasných pozastavení výkonu funkcie sudcov aj prokurátorov pochybujem. A najmä keď, ako bolo už konštatované, ako je napríklad aj konštatované v dôvodovej správe, tie nástroje existujú, iba sa nedostatočne využívajú. Čiže ten hlavný problém nie je v tom, že neexistujú nástroje na postihnutie nehodných sudcov a nehodných prokurátorov, ale v tom, že sa nedostatočne využívajú, tak treba hľadať spôsoby, ako ich začať aktívnejšie a dôslednejšie využívať, a nepridávať k nim nejaký ďalší nástroj, ktorý systémovo nič nerieši. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u5" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218418">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u5.p1">Ďakujem, pán poslanec. Na vaše vystúpenie dve faktické poznámky. Pani poslankyňa Zemanová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u6" who="#AnnaZemanová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218420">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u6.p1">No, ja by som sa chcela opýtať, či nehodný alebo ctihodný sudca? No lebo keď je nehodný, tak ako bude mať pozastavenú činnosť, v podstate ročnú dovolenku, ešte dostane aj doplatené, keď teda ten nehodný sudca sa preukáže, že vlastne je ctihodný, dostane naspäť aj svoju stoličku a ešte si myslím, že keďže bol poukázaný na nehodného, ešte si bude pýtať aj odškodné za poškodenie dobrého mena. Veď teda ako sa môže, ako by mohol rešpektovať, že on ako ctihodný sudca bol označený na niekoľko mesiacov ako nehodný sudca, teda akú dôveryhodnosť potom bude mať v tom súdnom talári? Čiže to bude celkom taký možno aj dobrý biznis pre niektorých sudcov, však mnohí sa otrasú a idú ďalej, čiže namiesto nelegálnych úplatkov budú mať teraz legálne odškodné a ešte aj ročnú dovolenku. A tí ľudia, ktorých súdia a ich procesy budú zastavené a budú sa musieť celé kauzy vracať naspäť, pretože ich dostane pridelený nový sudca, tí budú vlastne v akom postavení? Tí budú o tom; vlastne sa tu rozmýšľa, že ako to bude ďalej s tými spismi, ktoré títo nehodní sudcovia, na ten čas odstavení od výkonu svojej činnosti, že čo sa bude s nimi diať?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u7" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218421">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u7.p1">Ďakujem. Ďalšia faktická poznámka, pán poslanec Budaj.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u8" who="#JánBudaj.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218422">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u8.p1">Myslím, že pán poslanec smeruje k tomu, že je tu otázka, či sa bude dať táto novinka používať voči bežným sudcom, ktorí nič zlé neurobili a voči ktorým má niekto obavy, že sú povedzme príliš ostrí sudcovia, a zasiahne do toho tým, že vznesie cez nejakého bieleho koňa obvinenie. A ako zabránite tomu, že príde k obvineniu, bude medializované? Tá, ten presun do karantény má dosť gumové podmienky, čiže nemusí začať trestné stíhanie, a predsa sa sudca do karantény dostane. Ako chcete, pán predkladateľ, zabrániť, a to ako by som chcel dopovedať otázku, ktorú nastolil pán poslanec Dostál, ako chcete zabrániť zneužitiu tohoto paragrafu? Alebo či tam je vo vnútri, či tam vy ste zakódovali to zneužitie? To, že nepríde k úplnému odsúdeniu a aj tak môže byť v ročnej karanténe, provokuje aj tú otázku, ktorú zmienila pani poslankyňa Zemanová, že je veľmi nepravdepodobné, že by sudcovia nenašli dôvod, aby za týchto okolností žiadali odškodnenie za poškodenia dobrého mena. Muselo by to byť vo vašom zákone výslovne napísané, že toto odsunutie do karantény v žiadnom prípade neumožňuje žiadať, označiť ho za poškodenie dobrého mena, čo neviem, ako by sa zhodovalo s faktickým stavom veci, ako aj s Ústavou Slovenskej republiky, lebo také odsunutie do tej ročnej karantény bezpochyby predstavuje poškodenie dobrého mena toho sudcu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u9" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218423">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u9.p1">S reakciou na faktické poznámky pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u10" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218424">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u10.p1">Ďakujem obom kolegom za reakcie. No, je, hovorili sme o tom už v tej predchádzajúcej rozprave. Ja si naozaj teda nemyslím, že si chce pán minister pripraviť pôdu na nejaké šikanovanie sudcov, ako to bolo za Harabina, teraz sme, sme už niekde inde. Tu akože nechcem spochybňovať dobrý úmysel, aby som, aby som to takto povedal. Len je legitímne sa baviť o tých rizikách, lebo zákony majú byť písané aj do zlého počasia, nielen, nielen do dobrého počasia a mali by počítať aj so situáciou, že sa tu vrátia časy, keď bol, keď bol Harabin predsedom Súdnej rady a mal väčšinu v Súdnej rade. A v tej situácii sa mi zdá napríklad to ustanovenie zneužiteľné, aj keď, aj keď to možno nie je že akútna hrozba teraz, že teraz by sa to možno použilo proti tým nehodným sudcom a nehodným, nehodným prokurátorom, ale zasa keby takouto právomocou disponoval napríklad Dobroslav Trnka ako generálny prokurátor, tak by to bol, by to bol problém. Ale to, o čom som ja hovoril a na čo by som teda rád poznal odpoveď, lebo zatiaľ mi stále nie je jasná odpoveď, že aký to bude mať význam, to dočasné pozastavenie – ja teda predpokladám, že pán minister odpovie na to – v situácii, keď, keď sa nevedie alebo ani sa nepredpokladá, že by sa dalo niečo preukázať a že by mohlo byť vedené trestné stíhanie alebo disciplinárne, disciplinárne stíhanie, lebo inak je to potom naozaj niečo také, ako hovorila pani poslankyňa Zemanová, že nejaká ročná karanténa, bude poberať 80 % platu, nebude musieť nič robiť. Potom mu bude doplatených aj tých ďalších 20 %, vráti sa a čo bude s jeho, čo bude s jeho prípadmi, no to tiež je otázka, ktorá by ma zaujímala.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u11" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218425">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u11.p1">Ďakujem. Pýtam sa, či sa chce niekto prihlásiť do rozpravy ústne. Ukončujem možnosť prihlásiť sa do rozpravy ústne. Evidujem štyroch prihlásených. Nech sa páči, pán poslanec Simon.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u12" who="#ZsoltSimon.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218426">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u12.p1">Ďakujem. Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, nie som v skutočnosti nejakým odborníkom na súdnictvo a procesy v súdnictve, ale dovoľte, aby som sa vyjadril k tomuto materiálu, lebo je to dosť závažný materiál a určuje charakter tejto krajiny. Ja chápem, že po vražde novinára a jeho nevesty Slovensko stojí po tej špine, ktorá sa prevalila cez Threemu, cez všetko aj v súdnictve, pred zlomovým bodom. Chápem dobrý úmysel a moje slová, pán minister, neberte ako nejaký politický útok, ale snahu o hľadanie alebo sformovanie nejakého východiska. Tak ako aj kolega Dostál povedal, či je to dostatočné riešenie pozastaviť sudcovi výkon funkcie. Je to legitímne, ale ja som sa skôr zamýšľal nad, aj s mojimi kolegami, zamýšľal nad tým, že prečo sme sa dostali do tohto stavu. Som v politike už nie jeden deň, ale o mnohých sudcoch, o ktorých sa tu rozpráva a ktorí roky rozhodujú a rozhodovali tak, ako si to niekto objednal, ani šajnu nemám, žiadny obraz. Máme v tejto krajine trojjediné delenie moci. Zákonnú, sedíme tu v parlamente. Každý občan tejto krajiny má možnosť vidieť našu tvár, našu podobizeň. Výkonnú, pán minister, kde sedíte vy teraz na stoličke ministra alebo prezidenta. Každý občan tejto krajiny má možnosť vidieť tvár týchto ľudí. Ale v súdnictve sú ľudia, ktorí sú zahalení rúškom tajomstva. Nikto ich nepozná, a pritom rozhodujú a majú moc zo základu princípu delenia moci na Slovensku. Myslím si, že pokiaľ by ste doplnili tento návrh, aby sudcovia nemohli požiadať o, alebo zakázať zverejňovať ich podobizeň, by vo veľkej miere prispelo k očisteniu súdnictva. Možnože to je fráza, to nie je technická norma, že ich potrestáme. Ale ak niekto zneužije svoju moc alebo postavenie, tak keď v zákonnej a výkonnej moci občania tejto krajiny majú to právo ich poznať aj s tvárou a sa verejne k tomu vyjadriť, tak si myslím, že rovnako by občania mali mať právo poznať sudcov a sudcovia by nemali právo, keď už sa podieľajú na trojjedinom delení moci, požiadať o zahalenie svojej podobizne pri súdení. <kinesic type="ringing"><desc>Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Keď v Spojených štátoch sudca vynesie rozsudok, tak aj so svojou tvárou sa postaví za svoj rozsudok. Keď v Maďarsku to nemajú toto právo, keď v Nemecku nemajú toto právo, tak si myslím, že na Slovensku by bolo tiež namieste, keď máme takéto pochybnosti v systém súdnictva a v tom, že celé súdnictvo je tak skorumpované, že nevyhráva ten, ktorý má pravdu, ale ten, ktorý má konexie. Je pravdou, že nikto nerieši otázku, že keď sudca zjavne zle vyhodnotí dôkazné bremeno, nenesie za to žiadnu zodpovednosť. Osobne si myslím, že sudcovia by mali byť potrestaní aj v prípade, keď zjavne zle vyhodnotia dôkazné bremeno. Keď súd prvého stupňa opakovane zle vyhodnotí súdne, dôkazy predložené súdu, keď súd, krajský súd a Najvyšší súd povie, že vec sa má inak, tak tí sudcovia na nižších inštanciách by mali byť za to vzatí na zodpovednosť, lebo ten systém je zlý. Sám som bol v takomto súdnom procese, možnože kolegovia budú pamätať, vtedy s kolegom Záhumenským. Vyhral som ten súdny spor na konci, ale súd na prvom a na druhom stupni zjavne zle vyhodnotil dôkazné bremeno – a nič sa nedeje. Sudcovia, nie je poznať tých sudcov, nemôžte ich ukázať, nemôžte zobrať fotku a povedať, že to je tento sudca, ktorý to bol skorumpovaný. Skúsme začať, pán minister, pouvažovať nad tým, že do tohto vášho návrhu zapracujte aj to, že sudcovia na každom stupni by mali mať zakázané zablokovať, aby ich podobizeň pri rozhodovaní bola zahalená, aby každý občan tejto krajiny videl, kto rozhoduje, aký rozsudok vyniesol, a keď sa potom objaví Threema a preukáže sa, že bol, že zneužil svoje postavenie sudcu ako jedného článku moci v tejto krajine, tak aby každý to vedel priamo s ním spojiť. Lebo ktorýkoľvek z tých sudcov, keď položím otázku vám, drahí kolegovia, kolegyne, poznáte tých sudcov? Možnože Jankovskú, lebo tá chodila z vlády aj do parlamentu, tú máme možnosť poznať. A ostatných? Nepoznáme. Keď prejde okolo mňa na ceste, nepoznáme. Keď minister urobí chybu, tak každý, každý ho pozná. Keď tu za nejaký návrh zákona zahlasujete a má to aj pozitívne, aj negatívne dôsledky, tak každý sa za svojím rozhodnutím postaví aj tvárou. Tak nech sa aj sudcovia postavia tvárou! Pán minister, preto by som vás chcel poprosiť ešte v ďalšom legislatívnom postupe v druhom čítaní, ja to neviem tak naformulovať, skúste to naformulovať, aby sme aj týmto spôsobom pomohli očistiť súdnictvo. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u13" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218427">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u13.p1">Ďakujem, pán poslanec. Registrujem dve faktické poznámky. Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u14" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218428">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u14.p1">Kolega Zsolt Simon, asi si si nevšimol, že my sme k tomuto podávali alebo konkrétne ja pozmeňovací návrh už v minulosti a aj teraz ho podáme v tichej nádeji zbožnej, že milostivo pán minister tiež podporí tú myšlienku, že sudca sa nemá čo schovávať za nejaké úplne exotické ustanovenie, že jeho tvár nesmie byť fotografovaná. To je neslýchanosť, je to drzosť harabinovská, ktorá dávno mala byť preč z nášho právneho systému. A poznáme to podľa toho, že taká skorumpovaná sudcovská žumpa, ako je Jankovská, prvá vec, čo ju napadla, keď bola prichytená, že povedala, že zakazuje, aby jej tvár sa naďalej zverejňovala. Čiže podľa toho ľahko poznáme, že to je niečo, čo v našom právnom poriadku by nemalo byť. Neexistuje na to právo, dokonca si myslím, že je to protiústavné, len nikto nenašiel odvahu, aby to napadol na súde, čiže toto je jedna z prvých vecí, ktoré zmeníme po tom, čo táto garnitúra mafiánska odíde odtiaľto v marci. A chcel som povedať, že to nebude jediná ale dôležitá vec, pretože symbolika je dôležitá pre formovanie ducha štátu a to, že sudcovia môžu sa schovávať pri vynášaní zverských rozsudkov, to je realita. A tá druhá vec, ešte v rýchlosti, tú sme tiež riešili v pozmeňováku, to, že sudca nemôže rozhodovať, ako chce.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u15" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218430">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u15.p1">Pani spravodajkyňa Sárközy.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u16" who="#IrénSárközy.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218432">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u16.p1">Ďakujem pekne za slovo. Dneska v tejto sále ja počúvam len príspevky o skorumpovaných a mafiánskych sudcoch a keďže som aj žena, keďže to vnímam a chcela by som to vyvážiť a chcela by som aj v Národnej rade spomenúť aj tých sudcov, ktorí sú sudcami, ktorí naozaj rozhodujú zložité prípady, rozhodujú obchodné prípady, rozhodujú osudy bývalých manželov, osudy detí a vykonávajú svoju prácu dennodenne statočne a pomáhajú tejto spoločnosti. Takže chcem to vyvážiť, chcem povedať to, že nezovšeobecňujme, a chcem, aby tu odznelo, že na Slovensku máme veľmi dobrých sudcov a netreba to hádzať všetko do jedného vrecia. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u17" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218433">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u17.p1">S reakciou na faktické poznámky pán poslanec Simon.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u18" who="#ZsoltSimon.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218434">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u18.p1">Páni kolegovia a pani kolegyňa tiež, veľmi pekne ďakujem. Nejde o zovšeobecňovanie, ale to, čo vyplavila Kočnerova Threema, je úplne prerazené dno nielen vo výkonnej moci, ale aj v súdnej moci. A k tej očiste a k tomu, aby sme si mohli vážiť tých sudcov, ktorí sú čestní, je treba, aby sme ich poznali, aby neboli zahalení rúškom tajomstva, lebo keď budete vedieť, že tento sudca rozhoduje tak, ako má, a ide podľa zákonnosti, tak sa nemá čoho obávať. Ale ten, ktorý robí špinavosti, ten si chce zahaliť svoju tvár. Vy, pani kolegyňa, za každým jedným rozhodnutím, či to bolo príjemné a nepríjemné – a mali ste ich toho dosť, ste sa postavili tvárou, dali ste k tomu svoju tvár. Položte si otázku, prečo sudca k tomu nemá dať svoju tvár. A keď naozaj chcete prispieť k očiste súdnictva, tak začnime tým, že spoznáme tých sudcov. Lebo bez toho návrh pána ministra je podľa mňa len kozmetickou úpravou a odvedením pozornosti alebo navodzuje dojem, že sa čistí súdnictvo, pritom sa len rýchlo snaží zakamuflovať to, čo je na povrchu, aby sme niečo urobili, ale aby sme systém skorumpovaný zachovali. A toto je zlé. My ten systém musíme opraviť tak, aby to nikto nemohol zneužívať. A keď to niekto zneužije, aby to každý jeden občan v tejto krajine vedel, kto to bol, a tak prispejeme k očiste súdnictva. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u19" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218435">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u19.p1">Ďalší v rozprave vystúpi pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u20" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218436">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u20.p1">Niekedy sa stáva, že neviete, ako nájsť v tej rozprave takú správnu niť, a potom máte to šťastie, že niekto pred vami povie jednu vec, ktorá vám to celé veľmi uľahčí. A to sa stalo práve vtedy, keď vystúpila pani kolegyňa Sárközy, keď povedala, že nie všetci sudcovia sú zlí, že nehádžte ich všetkých do jedného vreca. No to čo má znamenať? To znamená, že je to tu všetko v poriadku? Že je čvarga, je, mafiánsky rozhoduje, že sa, že sa dohovára s Kočnerom na, na tom, že ako bude rozhodovať, a tá čvarga je väčšinou v Bratislave a v Košiciach, kde sa všetky tie dôležité veci rozhodujú a, a pýtajú sa Kočnera, že toto ako mám rozhodnúť, toto inak, a to, že ostatní sudcovia nejakí, že tam, že tam slušne pracujú, že, tak že to nám má stačiť akože? To sme kde? To čo je za, za čistý nonsens, to tu budeme rozprávať o tom, že niekto si plní svoje povinnosti, za ktoré dostáva riadny plat a má dobrý život? Nie, budeme hovoriť o celom súdnictve, že má obrovský problém, a budeme to hovoriť, dokiaľ súdnictvu budú vládnuť ľudia ako Praženková, ktorá navrhla Jankovskú za ústavnú sudkyňu a kľudne fičí ďalej. Má, má také majetky, ktoré v živote, o ktorých sme sa dozvedeli, podotýkam, ktoré v živote za plat sudcu by nemohla mať, je jasné, že bola v Kočnerovej Threeme, je jasné, že, že vládne Súdnej rade tak, aby to sa všetko ututlávalo, je jasné, že keď sa niekto opováži hovoriť o stave súdnictva, že prikáže tomu svojmu tajtrlíkovi sudcovi Sopoligovi, aby, aby spísal pamflet o tom, že Baránik čo si dovoľuje a že dehonestuje súdnictvo, a to jej všetko prešlo, že Baránik dehonestuje súdnictvo. Baránik povedal len pravdu o súdnictve a teraz sme tu v stave, kedy sa to všetko prevaľuje, ani zďaleka to nie je všetko prevalené, to je isté a teraz kde je pani Praženková aj s jej pamfletom o tom, že Baránik dehonestuje súdnictvo. A vy, pani kolegyňa, sa ich ešte zastávate, lebo vy to; a pán minister prináša kamuflovacie návrhy. Akože teraz to už bude všetko v poriadku, teraz už on bude mať právo im dať dištanc na pol roka alebo možno na rok a všetko bude v najlepšom poriadku? Toto čo je za nonsens? Nám chcete vytrieť zrak týmto? Nám chcete vytrieť zrak tým, že disciplinárne konania nefungujú, najlepším dôkazom čoho je to, že toho zverského Harabina neboli schopní ani raz nijako potrestať disciplinárne, ani raz! Napriek tomu, že ho žalovala predsedníčka Najvyššieho súdu. Už neviem teda s akou motiváciou a že, že v podstate žiadneho sudcu nikdy disciplinárne nepostihli, ako nie nejakým podstatným spôsobom. Rozhodne žiaden nebol vyzlečený z talára, pokiaľ ja viem a ja teda niečo o tom viem. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> No bol, možnože jeden alebo dvaja, neviem koľkí, z 1 300 neviem koľko sudcov. Pri tom, pri všetkých tých zverstvách my tu máme predsedov súdov, ktorí systematicky porušujú zákon. Máme predsedu súdu, ktorý podpíše rozsudok, ktorý je v priamom rozpore s Civilným sporovým poriadkom. Ako sudca ho podpíše a nič, nič sa nedeje. Máme tu a teraz; a pritom v parlamente majú svojich ľudí, ktorí ich obhajujú stále, aby sme si rozumeli. Ktorí budú nám tu rozprávať, že nie všetci sú zlí. To, to znamená, že keď niekto zabije tri malé deti, tak povieme, nie, to nebolo až také, lebo tam niekde na východe sú ešte nejakí ľudia, ktorí sú tiež slušní. Čo to má; ako my tu nehovoríme o tom, že niekto sa chová slušne, my tu hovoríme o problémoch spoločnosti. A problém spoločnosti je to, že vedenie súdnictva je v katastrofálnom stave, že je to jedna banda komunistov a zločincov, že sú všetci, že sú všetci v Kočnerovej Threeme alebo v iných threemach, podotýkam, že Kočner ani zďaleka nie je jediný, že sú väčší bossi, ktorí ovládajú slovenské súdnictvo, ako je Kočner. A to si, to si pamätajte, že, že to, že pán Tóth odovzdal Kočnerov telefón polícii, to bola aberácia, to, to bolo nedopatrenie, ale takých somárov, ako je Kočner, nie je až toľko v tejto skupine a tí ostatní, tí sa vedeli lepšie zariadiť a ovládajú to súdnictvo totálne. Predsa mi nechcete povedať, že iné mená, o ktorých vy <note>rečník ukázal na ministra</note> aj vy <note>rečník ukázal na spravodajkyňu</note> by; predpokladám, že viete, že kto to sú, že ako, ako vybavujú rozsudky v obrovských veciach, ako tam utekajú stámilióny, tak čo, to je akože v poriadku len zato, že mladí, slušní sudcovia pracujú dobre a že nemali by sme ich dehonestovať? To je na úrovni Praženkovej, takáto debata, si môžete nechať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u21" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218437">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u21.p1">Ďakujem. Jedna faktická poznámka na vystúpenie pána poslanca. Pán poslanec Budaj, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u22" who="#JánBudaj.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218438">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u22.p1">Je namieste, že pán Baránik venoval svoj príspevok vlastne chlácholivej poznámke pani spravodajkyne. Pani spravodajkyňa, nechcem sa vás dotknúť, ale neukazujete naozaj veľmi vyspelé právne vedomie, ak na opozičnú kritiku – a to by mala byť aj vaša kritika systému – vy poviete, že by sme to mali vyvažovať. To slovo si veľmi dobre pamätáme zo socializmu, kedy to bola zásada socialistického novinára, aby nevznikali zlé dojmy, vyvažovať vždy poukázaním na pozitíva. Viete, keby tento systém napríklad anonymizácie sudcov, napríklad ich nízkej kontroly, čo sa týka výkonnosti, veď máme najnižšiu výkonnosť meranú v štátoch Európskej únie alebo jednu z najnižších <vocal type="speaking"><desc>reakcia z pléna</desc></vocal>, no to veru máme. Súdnych konaní prieťahy sme systematicky upozorňovaní, ale nejde len o to, ide predovšetkým o celkové vnímanie súdnictva, ktoré, ako vy dobre viete, to verejné vnímanie je aj obrazom po tomto, ako sa občania chovajú. Ak sa stratila dôvera v súdnictvo, tak tu svieti červená, tu je napadnutý nedôverou základný pilier právneho štátu a aj právneho vedomia v štáte. Bagatelizovať to, a tam absolútne stojím za tým, čo povedal pán Baránik, zľahčovať to rečami o tom, že aj medzi sudcami sú slušní ľudia, odvádza nás od našej psej povinnosti a to je liečiť choroby. My tu nie sme na to, aby sme vychvaľovali tých, ktorí fungujú normálne, ale aby sme odstraňovali riziká. To jak keby ste povedala, pani spravodajkyňa, že aj v NSDAP boli slušní ľudia. Boli, ale to nie je dôvod, aby sme nehovorili o zločinnosti systému.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u23" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218439">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u23.p1">Ďakujem pekne. Pán poslanec, len vás poprosím vo faktickej reagovať na predrečníka. V zmysle rokovacieho poriadku požiadala o slovo spravodajkyňa. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u24" who="#IrénSárközy.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218440">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u24.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Stojím za tým, že máme na súdoch dobrých sudcov, a stojím za tým, že tých, ktorí tam nepatria, treba vyzliecť z talára. Je to jednoznačne povedané. Vyvažovanie znamená, že na tejto pôde – a keď ľudia budú pozerať aj v televízii túto rozpravu, aby zase nemali dojem, že my na súdoch máme len takých ľudí, ktorí sú skorumpovaní a sú mafiáni. A ja som preto myslela, že musíme povedať aj to, že sú sudcovia, ktorí naozaj vykonávajú svoju prácu čestne. Zopakujem, podčiarkujem to, že my sme za to, že aby na súdoch boli len takí ľudia a práve oni majú byť príkladom, akí majú byť sudcovia. Každý jeden, ktorý tam nepatrí, robíme všetko pre to spolu aj s pánom ministrom, aby zo súdov boli preč a aby na súdoch mohli byť len tí, na ktorých môžme byť hrdí aj my ako poslanci Národnej rady, aj ako občania. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u25" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218441">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u25.p1">Ďakujem. S faktickými poznámkami traja páni poslanci. Pán poslanec Heger, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u26" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218442">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u26.p1">Ďakujem, pani kolegyňa, za toto doplňujúce vystúpenie, ale áno, určite môžme povedať, že patrí česť všetkým poctivým a čestným sudcom, o tom niet pochýb, ale – tak ako už tu odznelo – o tom sa tu dnes nebavíme. Vy hovoríte, že treba vyzliecť z talára všetkých tých, ktorí tam nepatria, ale to teda, podľa toho ja vystúpim za chvíľočku v rozprave a budem sa na to pýtať, ale podľa toho, čo ja čítam dôvodovú správu aj samotný zákon, to tento zákon nerieši. A to je, to je tá otázka, však áno, tak však poďme sa teda baviť o tom, ako vyzliecť z talára, ale dať sudcov do nejakej karantény nie je vyzlečenie z talára, pretože neviem, no ja, ja budem v ústnej rozprave sa na to pýtať a som potom zvedavý teda na tie konkrétne odpovede, ktoré by som teda veľmi rád dostal, aby sme sa mohli naozaj baviť o podstate. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u27" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218444">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u27.p1">Pán poslanec Budaj.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u28" who="#JánBudaj.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218445">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u28.p1">Pani spravodajkyňa, to, čo si ľudia myslia o rezorte spravodlivosti a vôbec o justícii v tejto republike po odvysielaní videozáznamov, ktoré boli odvysielané, to sa ich choďte spýtať, keď pôjdete, keď sa odvážite ísť robiť volebnú kampaň a prebrať zodpovednosť za tieto chlácholivé reči, ktoré tu vediete, ako je všetko v zásade v poriadku. Nič nie je v poriadku, ľudia sú rozhorčení, prosím vás, a veľmi radi vám to do očí povedia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u29" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218446">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u29.p1">Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u30" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218447">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u30.p1">Pani kolegyňa, znova opakujem, že tzv. vyvažovanie a hovorenie o tom, že aj slušní sudcovia sú medzi tou skupinou sudcov, ktorí nám tu vládnu, je popieranie reality a je zamerané len na to, aby sa nič podstatné nezmenilo. O toto vám ide. Vy osobne aj vaša strana, vy ste boli úspešní za týchto pomerov. Dosiahli ste obrovské úspechy, boli ste vo vládach, máte sa dobre, čiže vám sa zdá, že problém neexistuje. A toto je podstata toho, čo tu riešime, že vy jednoducho nie ste pripravení ani schopní, ani mentálne nie ste vybavení na to, aby ste so súdnictvom niečo robili. Pretože vám sa zdá, že všetko je v najlepšom poriadku. A to, že nejaké drobné chybičky, že tam sú, to je, presne takto to popisovali komunisti. Hovorili, systém je geniálny, všetko funguje, samozrejme, máme nejaké drobnosti tu a tam, tie ľahko napravíme, ale ináč systém je geniálny. A toto je presne to, čo vy hovoríte. Mňa ani nikoho z mojich voličov nezaujíma, že je nejaká podstatná časť sudcov, ktorí fungujú slušne, sú primerane vybavení intelektuálne aj vôľovo na to, aby robili sudcov. To nikoho nezaujíma, pretože dostávajú za to plat, robia svoju robotu a hotovo. Nás zaujímajú všetky, všetci tí členovia Súdnej rady, ktorých je väčšina, ktorí udržiavajú tento systém, ktorí; nás zaujímajú tí sudcovia, ktorí jedného z mála slušných ľudí v Súdnej rade dokázali vysáčkovať a nasáčkovať tam takú sudkyňu...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u31" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218448">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u31.p1">Ďalší v rozprave vystúpi pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u32" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218449">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u32.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Vážený pán minister, kolegyne, kolegovia, ja kratučko chcem vystúpiť. Opäť na úvod tiež poviem, nie som právnik, čiže nebude to nejaké, nejaký rozbor tohto zákona, ale bude to možno také, logický pohľad na to, čo tieto paragrafy hovoria a čo môžu evokovať. A preto otázka, to bude viacej otázok, pán minister, priamo na vás. V dôvodovej správe píšete, že v novom znení § 22 lomeno, pardon, 22 písm. a) sa navrhuje zaviesť nový dôvod pre dočasné pozastavenie výkonu funkcie sudcu, u ktorého existujú dôvodné pochybnosti o tom, že spĺňa predpoklady sudcovskej spôsobilosti, ak tým môže byť vážne ohrozená dôveryhodnosť súdnictva alebo dobrá povesť súdnictva. Potom vlastne sa vysvetľuje, ako sa bude konať, do 30 dní, šesť mesiacov, šesť mesiacov, okej. Keď som si ešte otvoril schválne aj zákon, tak vlastne ten, 22, opäť hovorí presne to, že dočasne pozastaviť výkon funkcie sudcu možno aj sudcovi, u ktorého existujú dôvodné pochybnosti o tom, že spĺňa predpoklady sudcovskej spôsobilosti. Moja otázka je, čo to znamená? Pretože tento výklad môže mať naozaj široký, široký rámec a ja si kladiem otázky, na základe akých teda parametrov sa toto bude vyhodnocovať, pretože to je možno to najdôležitejšie. Na jednej strane mi práve táto formulácia evokuje to, lebo neskôr sa hovorí, že teda zasadne k tomu Súdna rada, ak to správne chápem, na návrh predsedu Súdnej rady alebo ministra, alebo predsedu Najvyššieho súdu, a rozhoduje o tom Súdna rada. Čiže Súdna rada na základe nejakého podnetu, či už predsedu, ministra, alebo predsedu Najvyššieho súdu, zasadne a bude rozhodovať o akomkoľvek sudcovi. A teraz na základe tejto spôsobilosti viem si predstaviť situáciu, že máme tu dobrého sudcu, niekomu sa znepáči a povie, ty poškodzuješ dobrú povesť súdnictva. Tak Súdna rada zasadne a dá ho do karantény. To je prvá vec, ktorá mi tu vyskakuje ako riziková, že takýmto spôsobom bude mať Súdna rada vo svojich rukách nástroj aj možno voči nepohodlným, ale čestným sudcom, ktorí chcú bojovať za dobrú vec. Tam, samozrejme, je riziko toho, ako funguje tá samotná Súdna rada, ale dávame teda konkrétny návrh, opravte ma, ak to doteraz bolo takisto alebo čokoľvek, hovorím, nie sú toto moja parketa, ale zo samotného znenia ja tu to riziko vidím. Druhá vec, ktorá mi tu nesedí a chcem sa opýtať, čo bude ten sudca robiť počas tej karantény. Pretože na druhej strane my tu hovoríme, dobre, niekto poškodzuje povesť a na jednej strane chápem to, že kým sa teda nevyjasní, čo teda s tebou, že či si teda zlý sudca; zlý sudca, to je opäť veľmi vágne a nepresné, ale teda, aký je ten problém, ktorý máš, tak musíš ísť ako keby z voza dole. Ale my teraz hovoríme, že bude poberať, ak sa nemýlim, 80 % základného platu. A teraz mňa zaujíma aj z toho ekonomického hľadiska, že čo bude teda jeho náplň počas tohto obdobia, čomu sa bude venovať. Opäť je to, možno aj práve pre tú neznalosť tej problematiky, ale určite by ma zaujímalo, čo bude teda jeho činnosť, keď bude za to poberať, lebo 80 % je pomerne... <vocal type="laughter"><desc>smiech rečníka</desc></vocal>, áno, niektorí poslanci mi tu naznačili, že bude spinkať, oddychovať. A dúfam, teda toto by som skôr doprial tým prepracovaným sudcom a čestným sudcom, ale určite nie tým, ktorí poškodzujú dobré meno súdnictva. Ale tuto je tá otázka, pretože ak naozaj si zoberieme nejaký príklad, ktorý sme videli aj v minulých mesiacoch a má sa to vzťahovať, teda predpokladám, že toto je reakcia práve na vývoj posledných mesiacov a posledných udalostí, tak ak toto má byť reakcia na to, tak si myslím, že to je veľmi bezzubá reakcia a veľmi povrchná a podľa mňa aj nepoctivá z toho pohľadu. Pretože ak by sa to týkalo povedzme konkrétnej sudkyne, ktorá by v takomto prípade bola daná do karantény, tak ja nevidím dôvod, prečo by mala poberať 80 % základného platu a nič nerobiť. Pretože to je naozaj, to je lepšie ako platená nemocenská alebo čokoľvek. Ale teda toto by som vás poprosil o vysvetlenie, aby to tu jasne zaznelo, aby sme mohli vidieť, či tento zákon teda má naozaj dobrý úmysel a aj bude konkrétnym nástrojom, alebo to bude len nejaké povrchné marketingové riešenie. Takže toto sú z môjho pohľadu dve zásadné otázky, ktoré som mal a kde vidím teda tie riziká. Ďakujem veľmi pekne. Skončil som.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u33" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218450">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u33.p1">Ďakujem. Jedna faktická poznámka, pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u34" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218451">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u34.p1">No, problém je ten, kolega Edo Heger, že toto nie je vlastne zákon, ktorý má reálne niečo riešiť. Toto je zákon, ktorý má dobre vyzerať. Lebo pravda je tá, že keby sa niečo malo riešiť, tak existuje dostatok nástrojov na to riešenie. Existuje dostatok nástrojov na to, aby sa aj sudcovia trestne stíhali, pretože toto všetko, čo sa nazýva že disciplinárne konanie, nie, tam by malo byť trestné stíhanie. A to, že sa trestne nestíha, no, na to je dôvod. To sa, to sa volá, že Kováčikových 61 prípadov. O tom to je celé, že proste toto je mafiánsky systém a títo ľudia sú chránení a nesmú byť stíhaní a teraz sa ako kamufláž použije to, že sa akože budú disciplinárne riešiť. Minister bude von z obliga, pretože ja som podal návrh a už teda Súdna rada nech to posúdi. Ako keby Súdna rada bola nejaké božstvo, ktoré nepodlieha zákonom tejto krajiny. A toto je podstata tohto problému. Čiže celé je to len odporná kamuflácia situácií, odporná kamufláž v situácii, kedy táto krajina sa zmieta v poznaní toho, kde je, zmieta sa v poznaní, pretože ona sa zmietala aj predtým, len to nepoznala. To bolo zopár bláznov, čo to v parlamente hovorili, inak ľudia netušili, že to môže byť takéto zlé. Teraz, keď sa to zistilo určitým nedopatrením, tak to sa rieši.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u35" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218452">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u35.p1">S reakciou na faktickú poznámku pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u36" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218453">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u36.p1">Ďakujem veľmi pekne za toto dôležité doplnenie. Ak to je pravda, čo hovoríš, tak potom naozaj tento zákon je úplne bezzubý a v takom prípade to ide v tom hesle, ktoré sme pred časom počuli od, z úst ministra financií, teda exministra financií, že nie je dôležité, čo je pravda, ale čo povieš. A v takom prípade mi tento zákon evokuje jednu vec, že vlastne táto karanténa, ktorá sa tu dáva týmto zákonom, je vlastne mediálna karanténa, resp. karanténa pred mediálnym tlakom a lynčom práve toho, čo si tí sudcovia zaslúžia. Pretože ak sa on bude môcť, ten sudca, takýmto spôsobom skryť, aby svojím spôsobom akože je potrestaný, ale v skutočnosti nie je, bublina spľasne, naňho sa zabudne a po roku sa vráti a ešte mu bude aj doplatené, tak tento zákon vlastne vytvára pravý opak toho, čo by sme chceli, aby vytváral. A to bude teda, to bude akože, myslím si, že veľká hanba. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u37" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218454">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u37.p1">Ako posledný v rozprave vystúpi pán poslanec Budaj.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u38" who="#JánBudaj.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218455">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u38.p1">Vážený pán minister, pán predsedajúci, kolegyne a kolegovia, vskutku naše diskusie a komentáre k realite sa blížia ku koncu. Aj tento návrh pána ministra Gála vnímam ako taký výkrik zúfalého námorníka, ktorý skúša leštiť podlahu na Titanicu. Podlaha aj po tomto úsilí zostane, žiaľ, špinavá. Tento zákon je len obrusom, ktorý sa má hodiť na tie nedostatky a Titanic sa aj napriek tomuto návrhu bude ďalej potápať. Ako aj sám pán minister povedal, je to aj svojím spôsobom rozlúčka s jeho súčasnou pozíciou, ale predkladá zákon, ktorý tiež si nezasluhuje iný názov, len že je leukoplast na zlomeninu alebo rakovinu v našej justícii. Čiže je to bezradná, je to zákon, ktorý ilustruje bezradnosť súčasnej exekutívy, ktorá jednak stojí už zoči-voči koncu volebného obdobia a jednak na tomto konci si musí priznať, že leštenie podlahy sa nepodarilo a keby sa aj podarilo, neriešilo podstatu. Neriešilo fakt, že naša justícia má zlé pravidlá, že systém je dávno zastaralý, že sa v ňom replikujú ešte dávne sovietske vzory a nikto nemal odvahu naozaj vytvoriť skutočnú reformu. Nechcem, samozrejme, na pána ministra Gála vešať to, že by tú reformu mal urobiť on. On je dosluhujúci minister, pred ním bola pani ministerka Žitňanská, ktorá bola známa najmä tým, že bola čoraz viac znepokojená. Znepokojená vývojom lode, na ktorú nasadla a kde čoraz viac pochopila, že nebude ani hrádzou proti extrémizmu a nebude ani reformnou koalíciou, ktorá by vyriešila problémy justície, až napokon abdikovala na svoju funkciu. Vy ste, pán minister Gál, to po nej zobrali a mali ste nulové šance, že by skupina, ktorá skôr pripomína kruhovú obranu zbojníkov, ktorí sa zavreli v akomsi hrade, než reformnú vládu, že by tá vláda mohla prijať nejaké reformné nápady, ak by ste ich aj boli priniesli. Čiže zostane už pre nás záhadou, či by ste také nápady a návrhy mali, ale chápem, že ste ich ani nevyťahovali. Tento zákon je zákon o záchrannej brzde v tom zlom stave justície. Sa ukázalo aj pri pani Jankovskej, aj pri iných kauzách, ktoré sa odhaľovali v Threeme a v iných záznamoch, že tu máme sudcov, ktorí budia veľké pohoršenie verejnosti, médií, ale nevieme sa ich zbaviť alebo vy sa ich neviete zbaviť. Tento zákon by chcel byť záchrannou brzdou pre takéto prípady. Čiže neodstraňuje podstatu, ale chcel by prikryť dôsledky. Lebo dôsledkom je to, rozhorčená verejnosť, ktorá sa tu i tam dozvie, ale to musím povedať aj o nás, ani my ako opoziční poslanci nemáme žiadnu inú možnosť, len tu i tam sa dozvedieť tie najvykričanejšie prípady, upozorňovať na nich a keď už nie je iného východiska, tak stáť hoci pod holým nebom pred ministerstvom spravodlivosti, tak ako sme stáli kvôli odchodu pani Jankovskej. Zákonitosti, ktoré vás priviedli do tejto koalície, ja komentovať nemôžem a nechcem, alebo môžem, ale nechcem v tejto situácii. Ale môžem povedať to, že tie isté zákonitosti vás aj nútia skôr brániť a odďaľovať riešenie káuz, ako bola pani Jankovská, a tak sa, tak sa naozaj tá nedôvera; a podobných káuz, však nakoniec pán Trnka stále, stále chodí spokojne po uliciach a už naozaj niektorí publicisti upozorňujú, že môže sa, môže prísť ku kolízii s nejakým rozhorčeným občanom, pretože spravodlivosť nekoná. Takže chápem, že skôr vás to zanieslo proste na tú stranu, že obhajujete niekedy aj neobhájiteľné. No ale teraz by som sa chcel venovať tomu, ako vyzerá tá vaša záchranná brzda. Čiže je to naozaj hodenie plachty na špinavú podlahu lode, ktorá sa tak či tak potápa. Dobre. Rozhodli ste sa takouto vějíčkou, takouto náhražkou obalamutiť nejakú časť verejnosti, že predsa len sa čosi rieši, lebo sudcovia dostanú karanténu. Už tu visela vo vzduchu otázka, jak sa chcete potom chovať, keď dotyčný sudca vám bude písať alebo telefonovať z tropickej destinácie, kde mu bude chodiť bohatá 80-percentná odmena a on bude čakať, kým rozruch pominie alebo skončia voľby alebo nejaký iný dôvod, ktorý prehrmí, a ten sudca sa nám vráti a nebude, nebudete s ním môcť nič iné urobiť. Lebo práve tá gumová podmienka, že keď poškodzuje dobré meno súdnictva, no tak tá je veľmi diskutabilná a po roku by som povedal, keď to bude tzv. váš človek alebo niekoho človek, tak expiruje bezpochyby, lebo už nebude si ho nikto všímať, budú iné aféry, a tak sa vráti do talára, bude ďalej súdiť. Už tu padli otázky, ktoré ja znovu podčiarkujem: Čo bude s agendou toho sudcu? Bude teda ležať v chladničke alebo ju prevezmú iní sudcovia? Ak ju budú preberať iní sudcovia, tak potom ste nechtiac, ja verím, že úplne nechtiac, stvorili mechanizmus proti všetkým spravodlivým sudcom. Treba na nich poslať nejaké obvinenie, za peniaze, ako viete, tu sa dá kúpiť všetko, aj obvinenie, a po tom obvinení pôjdu pekne do karantény a kauza sa presunie k nejakému lepšiemu, "lepšiemu" sudcovi. Keď viete, a vy to, pán minister, viete, akej obrovskej mafiánskej kreativity bol schopný jeden, jediný človek, ako rozosielal stovky esemesiek len napríklad na adresu nejakého poslanca alebo na adresu generálneho prokurátora, aké s nimi viedol rozhovory, tak iste nemôžte mať ilúziu o tom, že aj najatie bieleho koňa, keď sa dá najať na vraždu, tak o čo lacnejší je potom na obvinenie napríklad nejakého prísneho sudcu. Čo s tým potom, ja som tú otázku už položil, čo s tým, ak sa to začne zneužívať na odstraňovanie práve opaku – a u nás by to nebolo prvýkrát –, že legislatíva urobená takto napochytre, ako ste nútený ju vy robiť, viac-menej v rámci volebnej kampane tvrdiť, že niečo sme s tým urobili, viete, nie je to ešte dokonalé, ale zvoľte nás a my to potom, my to potom vymyslíme. No teraz nevieme ako, ale s niečím prídeme. No, ja vás chápem aj celé, celú tú situáciu všetci rozumieme, ale nechtiac môžte zrodiť Frankensteina, môžte zrodiť ustanovenie, ktoré nakoniec ešte zhorší to, čo chce zlepšiť. Zásadnou vecou, a tu by som prešiel do tretej časti svojho príspevku; zásadnou vecou, ktorá mala byť výzvou pre túto koalíciu, je obnovenie dôvery v súdy a v justičný systém. Vy len hasíte jeden z požiarikov, ktoré horia v troskách všetkých doterajších pokusov vytvoriť právny štát. Ako sa dá teda obnoviť dôvera? No ja sa, samozrejme, tiež nejdem situovať do vašej polohy. Vy ste sa rozhodol stať ministrom a vy za to nesiete plnú zodpovednosť. Mohlo by pomôcť obnoveniu tej dôvery odanonymizovanie sudcov? No asi áno. Pomohlo by verejné hlasovanie v Súdnej rade? Bezpochyby áno. Ale to nenavrhujete, ani jedno, ani druhé. Mohli by pomôcť nejaké cieľavedomé aktivity napríklad tajných služieb smerom ku korupcii v súdnictve? No možno aj to áno, neviem, ale ani nič takéto nepočuť. Našťastie teda nie je na mne v tejto chvíli, aby som na tieto otázky, čo by mohlo obnoviť dôveru v súdnictvo, odpovedal za vás. Odpovedajte vy, ešte stále ste vo funkcii a predkladáte namiesto lieku iba placebo. Ja mám ako poslanec a najmä opozičný poslanec iba tú povinnosť naozaj stáť na stráži záujmov občana a ak treba teda, aj pod holým nebom pred budovou ministerstva spravodlivosti dožadovať sa, aby tie javy, ktoré prenikli na povrch, aby sa nezamietli pod koberec. Ja si dovoľujem si tvrdiť, že koalícia nevyriešila krízu spravodlivosti, naopak, ju prehĺbila a že ste pochovali svoju šancu a tento leukoplast na tom nič nezmení.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u39" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218456">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u39.p1">Dve faktické poznámky na vystúpenie pána poslanca. Nech sa páči, pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u40" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218458">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u40.p1">Ďakujem, kolega Budaj, za tieto slová. Ak nadviažem na to, na ten úvod, tak naozaj mi tu potom vychádza, že celé toto je také jedno veľké pokrytectvo. Pretože ak je to naozaj záver toho, čo sme mohli vidieť po našej výzve, vlastne my sme vyzývali, Igor Matovič vyzýval premiéra, aby zvolal okrúhly stôl. Následne Peter Pellegrini zvolal na pondelok 21. októbra pracovné stretnutie, na ktorom sa zúčastnila teda ministerka vnútra Denisa Saková, minister spravodlivosti, pán predkladateľ Gábor Gál, prezident Policajného zboru Milan Lučanský a zástupcovia Súdnej rady a Generálnej prokuratúry. Ak toto je teda výstup tohto okrúhleho alebo ostrouhlého stola, akokoľvek to nazveme, tak naozaj vidíme, že takto to dopadne, keď zasadne vlastne táto skupina ľudí bez toho, aby o tom bola široká diskusia, bez toho, aby pri tom sedela opozícia, ktorá prinášala ten najdôležitejší rozmer aj práve v tej kauze pani Jankovskej, štátnej tajomníčky. Pretože vieme, že keď jej odobrali mobil, tak bol to práve pán minister aj pán premiér, ktorí dali hlavu do piesku a nekonali a nekonali ani pri odvolaní z postu štátnej tajomníčky a už vonkoncom keď sa chcela vrátiť alebo sa vrátila do talára. Takže toto je potom jasný nástroj toho, že takto to nemôže fungovať. Tam jednoznačne chýbal potom ten element práve toho okrúhleho stola, aby tam mohli sedieť aj opoziční politici, ktorí prinášali úplne nový rozmer a práve tú, ten zdravý rozum, zdravý rozum do toho riešenia. Ten bol vynechaný za dverami a našlo sa riešenie, ktoré zakamufluje, akože opatrenie, akože veľká reforma, teda akože odpoveď na problémy, ktorých sme boli svedkami posledných pár mesiacov. Celé zle. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u41" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218459">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u41.p1">Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u42" who="#AlojzBaránik.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218460">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u42.p1">Zareagujem na niektoré výroky pána kolegu Budaja. Bezradnosť súčasnej exekutívy. No nie je to bezradnosť až do tej miery, ako je to výsledok toho postavenia, v ktorej sa exekutíva nachádza. Je to postavenie exekutívy v zločineckom prostredí, kde, samozrejme, na to, aby neboli narušené tie zločinecké prepojenia, ktoré tam sú, je veľmi málo možností relatívne. Pretože dá sa z pohľadu ministra spravodlivosti za súčasnej vlády robiť len nejaké minimum na to, aby sa celá tá konštrukcia zločinecká nezrútila. A preto prichádza pán minister s takýmito návrhmi, pretože to je návrh, ktorý v podstate nikomu z tejto zločineckej organizácie neuškodí. Pokiaľ ide o pohyb pána Trnku v bežnom prostredí, tam sa skôr obávam o to, že skôr ako bežný občan by sa ho mohol skúsiť, by ho mohol skúsiť napadnúť veľmi vážne niekto, o kom si, o kom pán Trnka ešte mal nejaké informácie, o ktorých zatiaľ nevieme. Celý problém Súdnej rady, celý problém súdnictva je hodnotová kríza Súdnej rady, pretože táto Súdna rada vznikla ako dôsledok amorálnych ľudí, ktorí, ktorým nevadilo, že komunisti plynulo prevezmú jednu zo štátnych mocí. Toto je fundamentálny problém, pretože títo ľudia, tým sa zdalo, že to nevadí, že bezcharakterní ľudia že prevezmú moc v štáte. Takže im to, kľudne to odsúhlasili. Pozrime sa na Českú republiku, ktorá má jedno z najlepších súdnictiev v Európe. Tam žiadnu Súdnu radu nemajú.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u43" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218461">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u43.p1">S reakciou na faktické poznámky pán poslanec Budaj.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u44" who="#JánBudaj.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218462">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u44.p1">Najprv by som zareagoval na pána Baránika. Vskutku pán bývalý šéf prokuratúry je vlastne korunný svedok. Korunný svedok možno tisícky prípadov, nemáme potuchy, o čom vie, čo má nahraté, keďže sa tomu priam spravodajskými metódami venoval a on šúcha nohami po uliciach Bratislavy a nikto si nevšíma, že je bez ochrany a že tento korunný svedok môže mať krátky život. K tomu, čo povedal pán kolega Heger. Áno, tak len poznamenávam, že nedalo sa nevšimnúť si, ako si pán minister odfúkol s istým kontextom pohŕdania. Pretože vieš, pán kolega, to, že má Igor Matovič, že mal absolútne pravdu a že veci, ktoré sa tu dejú, boli na okrúhly stôl. A že od ľudí, ako je pán Baránik, ale aj od ľudí z OĽANO prichádzajú konkrétne návrhy, ktoré v tejto chvíli mohli dodať oveľa väčšiu dôveryhodnosť aj tomuto, tomuto pokusu o záchrannú brzdu v poslednej chvíli. Ale, samozrejme, pre takú veľkú stranu ako a silnú a spravodlivú koalíciu, akej sa cíti byť súčasťou pán minister, to je absolútne na pohrdlivé odfŕknutie, keď si zmienil toto meno a zmienil, že opozícia chcela hovoriť do ich práce. No ale potom naozaj Titanic zožne svoje ovocie a bude to, žiaľ, ovocie hnevu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u45" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218463">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u45.p1">Vyhlasujem všeobecnú rozpravu za skončenú. Rád by som sa opýtal, či chce k rozprave zaujať stanovisko navrhovateľ. Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u46" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218464">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u46.p1">Začnem od konca. Ďakujem pekne za slovo, pán podpredseda. Vážené poslankyne, vážení páni poslanci, keďže to je fakt jeden z mojich posledných vystúpení z tejto pozície, z tohto rečníckeho pultu, som tu od roku 2002, dovolím si niečo osobné. Som strašne rád, že odtiaľ idem preč. Pán Baránik. Odvrkol som, pán poslanec, kvôli tomu, lebo teraz som dostal správu, že môj jeden veľmi dobrý priateľ tragicky zahynul. Vy ste... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> No, ale <kinesic type="ringing"><desc>zaznievanie gongu</desc></kinesic> kam to vzťahujete? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Môžem? Mali ste priestor...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u47" who="Klus, Martin, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218464">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u47.p1">Poprosím vás o pokoj v sále, nech pán minister dorozpráva. Nech sa páči.Gál, Gábor, minister spravodlivosti SR Čo sú to za argumenty, že keď niekto sa správa nejako, vôbec nemáte šancu, že čo prežíva, a kladiete mu určité vzorce, ktoré sú asi príznačné vám. Zo seba vychádzate.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Reakcia z pléna. Zaznievanie gongu. Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u48" who="Klus, Martin, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218464">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u48.p1">Poprosím vás, pán poslanec, nekomentujte pána ministra. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Pán poslanec, nechajte dorozprávať pána ministra. Potom budete mať priestor reagovať. Nech sa páči. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Poprosím vás o pokoj v sále, v opačnom prípade budem musieť vyhlásiť prestávku. Takže poprosím o kľud. Pán minister, prosím, pokračujte. Nech sa páči.Gál, Gábor, minister spravodlivosti SR Toto nepotrebuje komentár. Hovorím to aj kvôli tomu, čo sa stalo, lebo trošku som z toho rozhodený a budem sa snažiť reagovať na každého telegraficky, lebo... Bola položená otázka, že čo keď nebude nasledovať trestné alebo disciplinárne konanie na to, keď niekomu pozastavíme takto na základe tejto novely výkon. No a čo sa stane v prípade, keď dočasne pozastavíme na základe obvinenia alebo disciplinárneho konania? Čo sa stane? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> No to je to isté, to isté sa stane. To isté presne, akože môže si to, môžte si to namodelovať, to isté sa stane. A tu, keď niekto je obvinený, keď je v talári, alebo je voči nemu vznesené disciplinárne obvinenie, unesené, to znamená, že ten, kto navrhol uznesenie o obvinení alebo navrhol disciplinárku, čiže mal ešte aj nejaký dôkaz, neuniesol dôkazné bremeno, čo sa stane s tým sudcom? Platí prezumpcia neviny, vráti sa do talára a súdi ďalej. A tiež sa mu vráti plat, doplatí sa mu ten plat, tam je možnosť v rozmedzí, rozmedzí od 30 do 70 percent. To sú odpovede aj na pána Hegera, lebo treba ten, aj ten zákon, keď sa idete už k niečomu vyjadriť, tak prečítajte aspoň zákon, že čo to je za úpravu, ktorá upravuje tieto konania. Čiže to isté, ako to je v disciplinárnom, to isté, len tu modelujme to na prípade štátnej tajomníčky, čo sa stalo. Pán Heger, a to si tiež vyprosím, že sa nekonalo, lebo keď došlo k zaisteniu mobilu, ona hneď odišla na dovolenku. Vrátila sa z dovolenky, prvá vec, hneď som si ju zavolal, prvá vec, ešte bola vo dverách, oznamuje, že odchádza, tak nebolo čo riešiť. Mal som jej povedať, že nie, pani štátna tajomníčka, vy nikde neodchádzate, vy ešte vydržte do zajtrajšej vlády, lebo vás ideme odvolať zajtra. Mal som povedať; pán Baránik, to sú len, to len vo vašom svete, nie, to je jedno. <kinesic type="ringing"><desc>Reakcie z pléna. Zaznievanie gongu.</desc></kinesic> Podpísal som tú dovolenku asi mesiac predtým. To sú také... Idem ďalej. Keď sa stala, tým pádom sa stala sudkyňou, v momente sme začali robiť na disciplinárnom návrhu. V piatok, keď sme mali hotový disciplinárny návrh, v piatok došla žiadosť od NAKA, aby sme tento disciplinárny návrh nepodali, lebo v tej istej veci už koná polícia. Takže zas, mali sme, napriek tomu sme boli už požiadaní políciou, mali sme podať v tých, pre tie isté skutky disciplinárny návrh a vystaviť sa možnosti vyhnúť sa trestnému konaniu. No samozrejme, ja tiež mám pochybnosti o tom, či to v tomto prípade ne vis in idem je alebo nie je, ale ja som ten, ktorý to musí podpísať. A ja som povedal, že to nepodpíšem, radšej počkáme a nech, nech vznesú obvinenie. Keďže obvinenie stále nebolo vznesené, stále sme nemohli nič robiť, lebo stále to nie je na disciplinárne stíhanie, ale je to na trestné stíhanie. Medzitým sa vysvitlo, že pani štátna, bývalá štátna tajomníčka otvorene verejne klamala v takej veci, ktoré, zásadného charakteru, podali sme na základe tohto skutku návrh na disciplinárne konanie aj s návrhom na dočasné zastavenie jej výkonu sudcu. To prešlo a je postavená mimo výkon. Čiže hneď sme konali, akonáhle sme mali nejakú možnosť konať. No ale modelujme to, lebo ubehlo, ubehli skoro dva mesiace medzitým. V momente, keď vyšlo najavo, že jej zaistili mobil a zaistili mobil viacerým sudcom, ktorí nemajú zastavenú, zastavený výkon ani Súdna rada nedala návrh, že nespĺňajú sudcovskú spôsobilosť, zaistili mobil. No neviem, vám sa to páči, pán poslanec Dostál? Asi nie, že súdia sudcovia, ktorým polícia musela zaistiť mobilný telefón. Je to na disciplinárne stíhanie, že niekomu polícia zaistila mobil? Je to rečnícka otázka, samozrejme, lebo nie je. Ale je to také avízo navonok pre spoločnosť, že to nie je dobré, nie je správne, že títo ľudia sú vo výkone. A tiež nebolo správne, že pani bývalá štátna tajomníčka, kebyže nejde na péenku, by na druhý deň, ako podala demisiu, by išla na krajský súd a rozhodovala, keďže je trestňáčka, rozhodovala by v trestných veciach. Čiže kebyže už vtedy máme tento inštitút, tak minister spravodlivosti, predsedníčka Súdnej rady alebo predsedníčka Najvyššieho súdu mohli dať návrh. Aj v tom prípade, kým neprebehne disciplinárka alebo nie je vznesené obvinenie. A je to dočasné riešenie, stále už o dočasnom riešení, vyriešime dočasne aspoň to, že aby títo sudcovia nesúdili, a potom či do toho roka bude vznesené obvinenie, alebo bude podaný návrh na disciplinárne konanie, potom už je vec možnosti získania konkrétnych dôkazných prostriedkov. Keď nezískame, tak áno, po roku súdi, keď získame, môžme podať disciplinárny návrh a keď toho sudcu oslobodia, tak aj tak ide naspäť do talára a tiež sa mu doplatí plat a tiež môže povedať, že môže žalovať o poškodenie dobrého mena. A o tomto rozhodne Súdna rada. Čiže niekto sa spýta, na základe akých kritérií. No presne tých kritérií, na ktorých, na základe ktorých sa posudzuje aj sudcovská spôsobilosť. Ale hovorím, že stále to nie je v štádiu, čo sa týka dokazovania, že máte konkrétny dôkaz, aby ste mohli ísť na trestné stíhanie alebo disciplinárne stíhanie. Keď som reagoval na to, že pani štátna tajomníčka bývalá komunikovala s Kočnerom, čítal som sa z novinových, z novín. Pýtali sme sa polície, povedali, že nám spis nesprístupnia. Okej, to je ich právo, no ale nemôžem dať disciplinárny návrh na základe toho, že ja som sa niečo dočítal v novinách. Musím to obstáť pred disciplinárnym konaním, takže aj v tom prípade už tento mechanizmus, ktorý navrhujeme, už by obstál. Pán poslanec Dostál povedal, že tieň pochybností zostane na týchto sudcoch. No ale ten tieň zostane aj na tých, ktorí boli disciplinárne stíhaní a neboli potrestaní. Tieň podozrenia dostane, pritom platí prezumpcia neviny a títo sudcovia, ktorým pozastavíme dočasne výkon funkcie sudcu, ešte ani v tom štádiu nebudú, že budú disciplinárne stíhaní. A tie mechanizmy, niekto sa pýtal na mechanizmy. Aké mechanizmy? Hovorím, že predovšetkým, že tak hádam na poste ministra spravodlivosti a na poste predsedu Najvyššieho súdu a predsedu Súdnej rady budú ľudia robiť, ktorí právne budú troška fundovaní, že vedia čo, aký návrh dajú. Súdna rada potom bude rozhodovať. Ďalší filter je, že každý mesiac môže ten dotknutý sudca dať návrh, aby mu toto dočasné pozastavenie bolo zrušené, každý mesiac. Súdnej rade každý mesiac a každý mesiac Súdna rada sa bude musieť s týmto zaoberať a hlasovať o tom verejne. Stále je tu ešte možnosť na individuálnu sťažnosť, s individuálnou sťažnosťou ísť na Ústavný súd. Máte ďalšiu možnosť. Ja nehovorím, že toto je dobré, že akože super dokonalé, ale na jednej strane koľké vyhlásenia ste dali, aby sme konali voči štátnej tajomníčke alebo bývalej štátnej tajomníčke, ale keď som povedal, že obvinenie nie je vznesené, takže nemôžem dať návrh na pozastavenie činnosti a tiež nie je to na disciplinárny postih, tak tam ďalšia možnosť tiež je mimo hry. A keď chceme zaviesť to, aby, aby bol nejaký prostriedok na to, aby sme v takýchto prípadoch, vieme konať, tak to je vystavené nie oprávnenej kritike, lebo kritika vždy istá je oprávnená, ale škandalizačnej kritike. Tak potom si rozmyslite, že čo ste povedali pred dvoma mesiacmi a čo hovoríte dneska. Pán poslanec Budaj rozprával o tom, že keď najmú nejakého bieleho koňa, aby niekoho krivo obvinil. No ale krivo obviniť možno aj teraz niekoho, ale to obvinenie, to uznesenie o obvinení už vydáva niekto iný, to je orgán činný v trestnom konaní, aj to je možné teraz podplatiť policajta, prokurátora, keď je úplatný, tak je tá možnosť. Čiže tento zákon sa absolútne tohto nedotýka, neotvára ďalšie dvierka, tie nožnice, čiže toto je absolútne mimo. Čo sa týka ešte ďalších možností, ako sa zbaviť zlých sudcov, je to hodnotenie sudcov, ktoré zakladá potom tiež disciplinárnu právomoc, keď sudcovia dostanú zlé hodnotenie viackrát po sebe, nie je náprava. Len musíme už to začať fakt reálne napĺňať. Začína to, samozrejme, od predsedov súdov, začína to tam, aby sudcovia neboli falošne lojálni voči sebe, aby vystupovali kriticky k tomu, komu majú. Máme na Slovensku takú predsedníčku súdu, ktorá rad radom dáva disciplinárne návrhy, aj jedného sudcu takto pozbavila talára, pán poslanec, čiže máme takéto prípady. Máme prípady, keď predseda sa k tomu stavia trošku inak, dohovorom, aj to sa stalo, že sudca, ktorý zjavne naše predpoklady na to, aby naďalej pôsobil v talári, nespĺňal, tak mu dohovoril a odišiel a vedeli sme, že proste tam musí niečo byť. Ale, bohužiaľ, máme takých predsedov súdov, ktorí hovoria, že no a čo, ja dám disciplinárny návrh, to mi možno neprejde a potom po štyroch rokoch, keď mi skončí funkčné obdobie, sa vrátim do talára. Tak tam takému predsedovi som povedal, tak potom odíď hneď alebo keď ti skončí volebné, tak už ani sa neprihlás, lebo toto je o čom? Bola otázka, že čo bude robiť sudca, keď takto bude mať pozastavený výkon. No bude mať, to isté bude robiť, keď pozastavíme výkon sudcu v rámci disciplinárneho konania, to isté bude robiť, to isté. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Nebude môcť chodiť ani do práce, nebude môcť chodiť ani do práce, toto proste, toto už dnes je. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Nie, nie je to péenka, ale toto je dnes, že my nič nové nenavrhujeme, ten inštitút tu je, ten inštitút tu je, ale hovorím, že to je, rok je maximum, musíme tam nejakú hranicu dať, ale hovorím, že stále je tam mesačne a Súdna rada, mesačne môže sudca navrhnúť, aby Súdna rada preskúmala toto rozhodnutie a samotný navrhovateľ môže dať preskúmať, ale aj Súdna rada samotná môže sa uzniesť na tom, že toto dočasné pozastavenie výkonu sudcu ruší. Karanténa pred mediálnym tlakom. Tak prečo ste chceli, aby títo sudcovia pred dvoma mesiacmi mali pozastavený výkon, a teraz hovoríte o tom, že keď neni pozastavený výkon, tak, tak budem ich chrániť pred mediálnym tlakom? Pred dvoma mesiacmi ste to chceli, aby mal aj sudca, ktorému bol pozastavený výkon funkcie sudcu, aj bývalá štátna tajomníčka, vtedy ste chceli, aby mali pozastavený výkon funkcie sudcu, a teraz hovoriť o tom, keď sa mi niekomu pozastaví výkon funkcie sudcu, čiže bude pod nejakým, v karanténe pred mediálnym tlakom. Nie, to je, viete čo, ja si viem predstaviť aj to, že bude potrebné pozastaviť výkon funkcie sudcu aj u takého, ktorý, o ktorom sa vyskytne, že s tou vecou, nejakou nekalou vecou nemá nič spoločného. Ale to je dôležité pre toho sudcu samého. Pre súd ako taký, kde pôsobí ten sudca, ale aj pre celú justíciu. Určite je vám známe, že máme tu jeden prieskum verejnej mienky, kde drvivá väčšina respondentov sa vyjadrila k tomu, že nedôverujú súdom, že súd nekoná nezaujato, spravodlivo. Na druhej strane aj to sa vysvitlo, že 80 % týchto respondentov v živote nebolo účastníkom žiadneho súdneho konania. Hopa, môžme sa skrývať, že oni neboli účastníkmi konania, že nemajú empirickú skúsenosť so súdmi, schovávať sa za čísla, za štatistiku, ale načo nám to je. Dôležité je, že ľudia nedôverujú súdom, či bol už na súde, alebo nebol na súde. To je tu ten problém. A keď nechávame rozhodovať v mene Slovenskej republiky sudcov, u ktorých ešte nie sme v štádiu, aby ich polícia obvinila, alebo nie sme v štádiu, aby sme ich disciplinárne stíhali, tak dobre, nech sa Národná rada rozhodne, podľa mňa toto nie je správne. Čo sa týka fotografií, neviem, tu som na vážkach, čo sa týka trestných sudcov. Aj dneska som musel vybavovať ochranku pre ďalšieho sudcu, kde sú tie hrozby reálne. Kde sú tie hrozby také, že polícia rozbieha trestné stíhanie pre pokus o vraždu. Však pozrite sa aj z tých výpovedí tých obžalovaných už teraz z vraždy Jána Kuciaka, že mali ísť ďalej na prokurátorov. Je to, je to na zváženie, ja som tomu otvorený, jednak v 21. storočí, keď máme internet, ľahko sa dopracujeme k nejakým fotografiám a hlavne keď niektorí ľudia, hm, niektorí, väčšina z nás sa veľmi nezodpovedne správa k vlastným osobným údajom na sociálnych sieťach a rôznych vyplnení rôznych zľavových kariet a neviem čoho všetkého, čiže toto, hovorím, že toto je fakt na zváženie. Určite by som o tomto rozvíril ešte väčšiu debatu a bol by som zvedavý na názory aj ľudí, ktorí pôsobia nielen v justícii, ale v bezpečnostných zložkách. Čiže ešte raz, lebo vidím, že niektorí nepochopili a nechcú pochopiť. Je to dočasné opatrenie na to, kým pochybnosti o čestnosti daného sudcu nerozplynú. Príde k niečomu a príde, bohužiaľ, v tej Threeme sú, je zmieneno viacero sudcov, aby som sa takto vyjadril, ale už nemáme len túto kauzu. Tých káuz je viac, nielen v Bratislave, bohužiaľ, pán poslanec Baránik, je to aj na iných súdoch, ale buďme radi, že keď už sme tu, tak nech tento kalich horkosti justícia vypije do dna, aby sme sa mali odniekiaľ odraziť. Uvidíme kedy, ale treba to využiť. Treba to využiť, už aj tú náladu medzi sudcami, ktorá je. Už sa vyčleňujú od tých nečestných, už upozorňujú na to. A predovšetkým som rád, že, že, a nabádam ich, že nech sa prihlásia tí, ktorí sú nezaťažení nejakými netransparentnými vzťahmi, za predsedov súdov. Lebo aj tuto je taký problém, že ten predseda súdu má určité právomoci, ktoré nevyužíva a vlastne ten systém potom funguje ďalej. Čiže dočasné opatrenie a zneužitie. Všetko je zneužiteľné, bohužiaľ. Je to o ľuďoch, kde vystupuje ľudský faktor, tak to bude. Vieme to eliminovať s tým, že sú tam opravné prostriedky, vieme to eliminovať s tým, že to má byť transparentné, vieme to eliminovať s tým, že o tom budú rozhodovať na to kvalifikovaní ľudia. Vieme to ovplyvniť, že mesačná, na mesačnej báze; tak ja byť sudcom a myslím si, že nemá byť môj výkon dočasne pozastavený, tak ide o moju česť, tak každý mesiac dám ten návrh, obrátim sa na Ústavný súd so sťažnosťou. A potom budeme mať rozhodnutia, ktoré si myslím, že už by mali byť objektívne, ale toto rozhodnutie nechám už na vás. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u49" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218727">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u49.p1">Ďakujem pekne, pán minister. Skôr, ako sa opýtam spravodajkyne, či chce zaujať k rozprave stanovisko; hovorí, že nie; tak mi dovoľte, aby som na balkóne pozdravil žiakov zo Základnej školy zo Staškova. To je rodné mesto Jozefa Krónera. Vitajte u nás! <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. A budeme pokračovať prvým čítaním ovládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov. Vládny návrh zákona má tlač 1817. Návrh na jeho pridelenie na prerokovanie výborom je v rozhodnutí č. 1935. Prosím podpredsedu vlády Slovenskej republiky pre investície a informatizáciu pána Richarda Rašiho, aby vládny návrh zákona uviedol. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u50" who="#RichardRaši.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218471">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u50.p1">Ďakujem pekne. Ctený pán predsedajúci, ctené dámy kolegyne, vážení páni kolegovia, ctení poslanci, dovoľte mi teda, aby som uviedol prednesený návrh zákona. Tak ako som povedal ráno, 23. októbra vláda Slovenskej republiky schválila uznesením č. 522/2019 zlúčenie týchto operačných programov. Cieľom tejto úpravy je prijatie takých legislatívnych úprav, aby nevznikali žiadne právne pochybnosti, aby mohli operačné programy pokračovať napriek zlúčeniu tak ako doteraz aj s alokovanými zdrojmi na tie priority, ktoré boli určené doteraz, bez akýchkoľvek zmien. Teraz zabezpečujeme právnu istotu, určujeme zodpovednosť riadiaceho orgánu a sprostredkovateľských orgánov voči riadiacemu orgánu nástupníckeho operačného programu, špecifikujú sa a popisujú sa právne vzťahy, účinky právnych úkonov zanikajúceho operačného programu a nástupníckeho operačného programu a tak isto upravujeme zákon o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov. Predložený návrh bol predmetom rokovania výboru <kinesic type="ringing"><desc>zaznievanie gongu</desc></kinesic> a výboru pre financie, rozpočet a menu a chcel by som vás poprosiť, aby ste teda aj v prvom čítaní tento návrh zákona podporili. Ďakujem, pán predsedajúci, skončil som s úvodným slovom.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u51" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218472">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u51.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda vlády. Dávam slovo spravodajcovi, ktorého určil navrhnutý gestorský výbor pre financie a rozpočet, pánovi poslancovi Emilovi Ďurovčíkovi. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u52" who="#EmilĎurovčík.1957" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218473">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u52.p1">Vážený pán podpredseda vlády, vážený pán predsedajúci, vážené poslankyne, vážení poslanci, dovoľte mi, aby som v zmysle § 73 ods. 1 rokovacieho poriadku Národnej rady vystúpil v prvom čítaní ako spravodajca k uvedenému návrhu zákona. Predmetný vládny návrh bol doručený poslancom Národnej rady s tým, že vláda požiadala prerokovať tento vládny návrh zákona prostredníctvom skráteného legislatívneho konania. Predseda Národnej rady posúdil uvedený návrh podľa § 70 ods. 1 zákona Národnej rady o rokovacom poriadku a podľa legislatívnych pravidiel a zaradil ho na rokovanie 53. schôdze Národnej rady. Návrh spĺňa náležitosti podľa rokovacieho poriadku a legislatívnych pravidiel tvorby zákonov. Vychádzajúc z oprávnení, ktoré pre mňa ako spravodajcu vyplývajú z § 73 zákona o rokovacom poriadku, odporúčam, aby sa Národná rada po všeobecnej rozprave uzniesla na tom, že návrh zákona prerokuje v druhom čítaní. V súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady navrhujem, aby návrh zákona prerokovali Výbor Národnej rady pre financie a rozpočet a Ústavnoprávny výbor Národnej rady. Za gestorský výbor navrhujem Výbor Národnej rady pre financie a rozpočet. Zároveň odporúčam, aby výbory uvedený návrh prerokovali ihneď. Pán predsedajúci, prosím, otvorte rozpravu k uvedenému návrhu zákona.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u53" who="#MartinKlus.1980" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218474">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u53.p1">Ďakujem. Otváram všeobecnú rozpravu. Do rozpravy som dostal jednu písomnú prihlášku. Pani poslankyňa Zuzana Zimenová, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u54" who="#ZuzanaZimenová.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218475">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u54.p1">Ďakujem, pán predsedajúci, za slovo. Vážený pán podpredseda, ja začnem tak priamo, lebo počúvala som vaše vystúpenie aj pri skrátenom legislatívnom, teda návrhu na skrátené legislatívne konanie a tam ste povedali, že veď predsa o čom celom tomto sa máme rozprávať, veď alokácia týchto eurofondov ostáva nezmenená. Odpovedáte áno. No tvrdíte nám, že teda o peniaze určené na výskum a inovácie vedecké pracoviská neprídu, ale tomu ťažko možno uveriť. Týmto tvrdením podľa mňa iba zavádzate a zavádzate zákonodarcov, médiá aj verejnosť. Pravda je totiž taká, že peniaze určené pôvodne na výskum a inovácie sa zlúčením do operačného programu integrovaná štruktúra <note type="comment">pozn. red.: správne má byť "Integrovaná infraštruktúra"</note> s vysokou pravdepodobnosťou minú nie na vedu, ale na dopravu. Ja nikde nevidím záruky, že by sa potom neskôr v budúcnosti mala platiť z balíka určeného na infraštruktúru veda a výskum. Tam žiadne záruky ja naozaj nevidím. Tento váš prísľub je iba v rovine planých predvolebných sľubov. V tejto chvíli totiž ide o jediné. Peniaze, ktoré nedokáže ministerstvo školstva nasmerovať do zmysluplných projektov, chcete urýchlene naliať tam, kde sa pomerne ľahko minú, a doprava je oblasť, kde sa môžu zazmluvniť a čerpať pomerne rýchlo. Ale veď sám ste nám to takto povedali aj v predchádzajúcej rozprave, keď ste vraveli, že tento operačný program má pomerne jednoduché a rýchle čerpanie, že nám to ukazujú čísla, a preto je dobré to zlúčiť s týmto programom. Dôležité pre vás totiž je, aby sa peniaze niekam nasmerovali do konca kalendárneho roka 2019. V princípe hocikam, kde s tým nebude problém. Základom je neprísť o 175 mil. eur. To je, samozrejme, len časť z balíka vo výške takmer 433 mil. eur, ktoré hrozí, že stratíme, ak ich Slovensko počas novembra a decembra nenasmeruje do zmysluplných projektov. Avšak suma... <vocal type="shouting"><desc>Výkriky v sále. Zaznievanie gongu.</desc></vocal> Ja by som poprosila, áno, pán predsedajúci, keby ste urobili poriadok. Ja už som desaťkrát počula od pána podpredsedu, že klamem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u55" who="Klus, Martin, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218475">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u55.p1">Takisto chcem poprosiť pána podpredsedu vlády, aby neprerušoval rečníčku, a takisto prosím aj kolegov v sále o pokoj.</seg>
            </u>
            <kinesic type="ringing">
               <desc>Reakcie z pléna. Zaznievanie gongu.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u56" who="Zimenová, Zuzana, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218475">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u56.p1">My musíme totižto tieto peniaze naozaj nasmerovať do zmysluplných projektov ešte počas novembra a decembra tohto roku. Avšak suma, ktorá leží ladom v Operačnom programe Veda a výskum, teda 175 mil. eur, je zo všetkých týchto operačných programov najvyššia, to je pravda, to treba zdôrazniť. A rovnako to bolo aj v minulom roku. Aj minulý rok bola suma, o ktorú hrozilo, že Slovensko príde, najvyššia práve v tomto operačnom programe. No tak urobiť dvakrát tú istú chybu vnímam ako dôkaz totálnej neschopnosti ministerky Lubyovej zo SNS manažovať čerpanie eurofondov. Ale to ste nevedeli už pred rokom, že bude tento problém? A keďže termín pravidla N+3 nepustí a neschopnosť ministerky Lubyovej sa na manažérsku zodpovednosť za mesiac nijakým zázrakom nepremení, bude zrejme naozaj lepšie, keď peniaze poputujú v tejto chvíli na iný účel. A v tejto chvíli asi ani nemá veľký zmysel mudrovať o tom, čo potrebuje Slovensko akútnejšie vystužiť finančnou injekciou z eurofondov, či podvyživenú vedu, alebo neexistujúce diaľnice, ktoré ste sľubovali, že budú v roku 2010. Takže nechcem z tohto miesta teraz hromžiť na to, že peniaze určené na vedu sa významne stenčia. Kritizujem najmä to, že vláda nie je schopná ani len minúť peniaze, ktoré ležia na zlatom podnose, a potom od nás chce, aby sme dôsledky tejto neschopnosti zachraňovali. Finta je v tom, že ak sa zlúčia dva operačné programy do jedného, nebude sa pravidlo N+3 posudzovať pre tieto programy osobitne, ale spoločne. Je tak? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> A keďže v Operačnom programe Integrovaná infraštruktúra nie je až taký problém peniaze zazmluvniť a minúť, tak tých 175 mil. bude v suchu. V skutočnosti sa však tieto peniaze naozaj musia zazmluvniť na riešenie kolabujúcej dopravy a nie na vedecké projekty. Lebo ak by ste ich vedeli zazmluvniť na vedecké projekty, nie je dôvod na to, aby sa tie programy zlučovali. Navrhujem teda povedať to takto priamo aj ľuďom a priznať si farbu a povedať pravdu aj v otázke, či sa peniaze pôvodne určené na výskum a inovácie nalejú do dopravy len dočasne ako taká neformálna pôžička a aké sú reálne záruky na to, že sa v budúcnosti tie peniaze na vedu v tom napuchnutom operačnom programe určenom na infraštruktúru naozaj nájdu. Alebo ste si povedali, že to je jedno, hlavne nech sa peniaze minú zmysluplne a keď sa celé minú na dopravu, nikomu to vadiť nebude? Veď nemusíte zahmlievať, obe sféry sú podfinancované, obe potrebujú zdroje, len vravte pravdu! Čo mňa osobne najviac hnevá, je okrem neschopnosti ministerstva školstva práve toto zahmlievanie. Ako keby sme boli všetci teľce, tak nás kŕmite báchorkami, že vždy bude len lepšie a že nikto nikdy o nič nepríde. Lenže realita je úplne iná. Väčšina z nás rozumie písanému textu a vie aj počítať. A mnohí z nás máme aj osobné skúsenosti, ktoré nás utvrdzujú v tom, že keď hocktorá z Ficových vlád niečo zahmlieva, tak to smrdí ale obrovským problémom. A to platí aj o tejto aktuálnej vláde, ktorú de facto stále vedie Robert Fico, nám to tu predvádza v tom parlamente každý deň. Keď vravím o zahmlievaní, nemám na mysli len dôvodovú správu k skrátenému legislatívnemu konaniu a k samotnému návrhu zákona. Zahmlievané sú totižto aj iné informácie, napríklad o riadnom čerpaní eurofondov za viaceré obdobia. Pri študovaní tejto problematiky som totiž zistila, že úrad, váš úrad podpredsedu vlády pre investície a informatizáciu ako centrálny koordinačný orgán pre eurofondy nevedie riadne informácie o tom, koľko zdrojov podľa pravidla N+3 už Slovensko reálne stratilo. Informácie o dekomitmente sa v dostupných dátach neuvádzajú korektne. Uvádza sa len informácia, koľko zdrojov podľa pravidla N+3 treba do konca príslušného roka deklarovať komisii, ale ako to potom dopadlo, to sa už nikde nedočítame. Ak nie je postup vlády v čerpaní eurofondov transparentný v tejto veci, je jasné, že len ťažko môžeme dôverovať vašim sľubom pri zlúčení dvoch operačných programov, čo je, mimochodom, proces, s ktorým na Slovensku ešte nemáme skúsenosti. Môžete nám teraz sľúbiť hocičo a nikto nevie, ako to celé bude prebiehať. Na záver si dovolím položiť ešte jednu otázku, ktorá mi napadla pri porovnávaní úspešnosti kontrahovania a čerpania eurofondov v jednotlivých operačných programoch. Keď sa pozerám na úspešné kontrahovanie a čerpanie v Operačnom programe Ľudské zdroje pod gesciou ministerstva práce a sociálnych vecí, prečo ste ten zaostávajúci Operačný program Výskum a inovácie nešupli radšej pod ľudské zdroje? Vy ste sám – a zopakujem to – hovorili dnes dopoludnia o tom, že musíte tieto programy zlúčiť preto, aby sa to čerpanie naštartovalo, pretože viete, že v operačnom programe infraštruktúra je to čerpanie dobré, no ale tuná je v tej tabuľke pri Operačnom programe Ľudské zdroje nula nevyčerpaných a nenakontrahovaných projektov. To je úplne najlepšie. Časť peňazí z Operačného programu Ľudské zdroje čerpá aj ministerstvo školstva. A navyše ministerstvo školstva je jedným zo sprostredkovateľských orgánov pod ministerstvom práce ako riadiacim orgánom Operačný program Ľudské zdroje. Takže zdroje pôvodne určené na vedu a inovácie by v takomto prípade mohli naďalej ostať v gescii rezortu školstva, len by sa míňali na iný účel. Aby bolo jasné, ja si stále myslím, že ministerka Lubyová manažérsky zlyhala a že nie je prezieravé ponechať jej v rukách príliš veľkú zodpovednosť za eurofondy, ktoré nedokázala doteraz nikam nasmerovať. Ale zas na druhej strane, veď táto vaša vláda už, chvalabohu, končí a realizácia čerpania bude, dúfam, v iných rukách. Aj v tejto chvíli ide len o to, kam to nasmerovať, aby nám to neprepadlo. A práve v rezorte školstva je dosť oblastí, ktoré by takúto finančnú injekciu bez problémov absorbovali podobne ako doprava. Takou oblasťou je napríklad akútny nedostatok asistentov učiteľa v školách, z ktorých časť sa dnes hradí práve cez eurofondy. A hoci som stále presvedčená, že financovanie asistentov učiteľa z eurofondov nie je dobrý krok, lebo ich treba začať platiť systematicky a nárokovateľne zo štátneho rozpočtu, domnievam sa, že v tejto chvíli, keď už hrozí, že o neminuté peniaze prídeme, bolo by múdre naliať ich v školstve tam, kde dnes zúfalo chýbajú. Netreba ich presúvať nasilu akurát do dopravy. Okrem chýbajúcich asistentov učiteľa máme v školstve aj ďalšie resty, ktoré by možno pomohli vykryť eurofondy. Práve sa končí eurofondový projekt Škola otvorená všetkým na podporu inkluzívneho vzdelávania. Školy tak prídu, keďže tento projekt skončí, o 422 pedagogických asistentov a o 234 odborných zamestnancov. Tak prečo ministerka Lubyová nežiada smerovať tieto voľné peniaze do odbornej podpory pre žiakov so zdravotným znevýhodnením? Ale aj pre žiakov zo znevýhodneného sociálneho prostredia by sa to... <vocal type="speaking"><desc>reakcia ministra</desc></vocal>, by sa to mohlo; pán podpredseda, ja mám svojich 20 minút a ja mám svoje právo zákonodarcu a poslanca a ja si môžem vo svojich 20 minútach hovoriť k veci, čo potrebujem.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u57" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218475">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u57.p1">K veci áno.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u58" who="Zimenová, Zuzana, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218475">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u58.p1">Prečo ste nenasmerovali tieto peniaze radšej tam, napríklad do podpory žiakov zo sociálne znevýhodneného prostredia? Veď Európska komisia začala voči Slovensku konanie za pretrvávajúcu diskrimináciu detí žijúcich v extrémnej chudobe z marginalizovaných rómskych osád. Práve preto, lebo Slovensko neponúka dostatok opatrení v tejto oblasti. V školách nám chýba aj ďalší odborný personál, nielen asistenti učiteľa. Učiteľom chýbajú vzdelávacie programy, ktoré by ich vyškolili na prácu s týmito deťmi s rôznym znevýhodnením. Deti z marginalizovaných rómskych komunít potrebujú lepšie materiálne zabezpečenie v školách, napríklad v podobe poskytnutia zadarmo učebných pomôcok, ale počas celého toho chodenia do školy, nie iba v prvej triede. Treba podporiť prácu ľudí v komunitných centrách, treba zabezpečiť realizáciu celodenného vzdelávania aj v popoludňajšom čase, na to všetko chýbajú ľudia. Prečo ste to nezhrnuli do Operačného programu Ľudské zdroje? Veľa vecí v školstve chýba. Zodpovedná ministerka školstva by mala hľadať zdroje na naplnenie týchto a ďalších proinkluzívnych opatrení a ak sa niekde v rezorte nájdu nevyužité zdroje, mala by ich naliať do podpory inklúzie, ktorú počas svojho pôsobenia vo funkcii podporovala len slovne. No lenže to by tam nesmela sedieť ministerka Lubyová. Takže dobre. Na záver len toľko, ak chcete, aby sa peniaze presunuli na infraštruktúru, tak povedzte nám konečne pravdu, čo sa s tými peniazmi naozaj stane a čo sa z nich má vlastne zaplatiť. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u59" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218477">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u59.p1">Teraz otváram možnosť sa prihlásiť ústne do rozpravy. Pýtam sa, či sa hlási niekto do rozpravy. Nie, vyhlasujem rozpravu za skončenú. Nech sa páči, samozrejme, môžte, pán podpredseda, sa vyjadriť v rozprave.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u60" who="#RichardRaši.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218479">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u60.p1">Dobrý deň prajem. Chcel by som dať pani poslankyni výzvu, takú férovú. Keď hovorila pravdu, podám demisiu, keď nie, žiadam, aby ste to urobili vy. Je to férová ponuka. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Nie, nie, vy sa môžte vzdať svojho poslaneckého, môžte sa vzdať poslaneckého mandátu a je to úplne férová ponuka, pretože ten, kto vám to; buď sama klamete naschvál, alebo vám to niekto napísal a ten vás oklamal. Takže buďme féroví. Pani poslankyňa povedala, že ideme presúvať peniaze z výskumu a inovácií na infraštruktúru. Povedala to, všetci ste to počuli. Povedala dokonca, že to ideme robiť už teraz v novembri a v decembri. Dávam ponuku, ak sa presunie čo i len euro z výskumu a inovácií, z tohto operačného programu, na infraštruktúru, podám ihneď demisiu, ak nie, žiadam to urobiť vás. A dám vám aj ďalšiu do pléna ponuku. Keby sa to urobilo v januári alebo februári, že by sa čo i len euro presunulo do výskumu a inovácií, podám demisiu ihneď, ak nie, žiadam, aby ste to ešte do konania parlamentných volieb urobili vy. Myslím si, že je to férová ponuka. Vy sa poslaneckého mandátu môžte vzdať, pretože vy ste tu klamali. Ja verím, že budete férová, hovorím to verejne, sú to verejné prenosy, keď sa čo i len euro presunie, okamžite podám demisiu, ak nie, žiadam vás, aby ste sa vzdali poslaneckého mandátu, pretože ste verejne poslancov klamali. Klamali ste ich, že sa budú presúvať finančné prostriedky z výskumu a inovácií na infraštruktúru. Nie je to pravda. Opakujem, nie je to pravda, pochopili to aj rektori všetkých univerzít, ktoré, ktorí schválili to, čo ideme robiť, pretože zachraňujeme finančné prostriedky pre výskum a inovácie. Jediný dôvod, pre ktorý sa spájajú operačné programy, je, aby sa tieto finančné prostriedky zachránili a nedošlo k dekomitmentu. Čiže opakujem, pani poslankyňa, dva mesiace ste povedali vy, ja dávam dva mesiace na to, lebo po voľbách nemám mandát na to, aby som túto ponuku dal, pretože nevieme, či vo vláde budeme pokračovať alebo nie. Čiže jediný dôvod spájania je, aby sa peniaze pre vedu, výskum a inovácie nestratili. A preto vravím aj o nasledujúcom roku, pretože ani v nasledujúcom roku sa to neurobí. A pokiaľ nová vláda, ktorá bude pozliepaná z kadejakých strán, ktorú reprezentujete aj vy, nebude útočiť na výskum a inovácie, tak ani v budúcom roku sa ani euro nepresunie. A keby ste boli aspoň trochu, trošku zorientovaná v problematike, tak by ste vedeli, že keby aj sa teoreticky to chcelo urobiť, tak to nerobí vláda, ale to robia monitorovacie výbory a Európska komisia. Pani poslankyňa, vy ani to neviete. Ale keďže nepredpokladám, že ste si to písali samy, tak povedzte tomu, kto vám to napísal, nech vám už nikdy nič neradí, lebo vám radí zle a robí z vás absolútne neprofesionálneho poslanca, ktorý tu tára dve na tri a klame. Celý zákon je o tom, aby bola právna istota, aby bola právna istota o tom, aby peniaze na výskum a inovácie mohli byť. Hovorili ste, že informácie nie sú zverejňované. Opäť ste klamali, pani poslankyňa. Opäť nepredpokladám, že ste si to vymysleli sama, pretože vy o tom nemôžte vedieť nič, ale aj ten, kto vám to napísal, o tom nevie nič, pretože informácie sú zverejňované v každoročných výročných správach. Ďalej ste tu klamali ľudí o tom, že by bolo jednoduchšie spojiť Operačný program Výskum a inovácie s Operačným programom Ľudské zdroje. To je absolútna neznalosť, vy netušíte, o čom hovoríte. Operačný program Ľudské zdroje patrí do Európskeho sociálneho fondu a Operačný program Výskum a inovácie ERDF <note type="comment">pozn. red.: skratka pre European Regional Development Fund, v slovenčine Európsky fond regionálneho rozvoja</note>. Keby ste to tušili, tak takýto blud tu v živote nepoviete. Čiže tu ešte raz verejne vyzývam pani poslankyňu, demisia podpredsedu vlády alebo vaše vzdanie sa mandátu. Je to férová ponuka. Čakám, že tak urobíte do konca decembra. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u61" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218480">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u61.p1">Pán spravodajca, chcete sa vyjadriť k rozprave? Nie, ďakujem pekne. No, pani poslankyňa, k záverečnému slovu sa nemôžte, bohužiaľ, nie, nie, nie. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. A budeme pokračovať v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení <note type="comment">tlač 1825</note>. Pán minister Richter, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Rokovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1825.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u62" who="#JánRichter.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218481">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u62.p1">Ďakujem za slovo, pán podpredseda Národnej rady. Vážené panie poslankyne, páni poslanci, účelom návrhu novely zákona o sociálnom poistení je zaviesť novú kategóriu dávky ošetrovné, tzv. dlhodobé ošetrovné, ktoré spolu s navrhovanou právnou úpravou inštitútu osobnej starostlivosti v prirodzenom prostredí predstavujú základné predpoklady zabezpečenia nevyhnutnej dôstojnej starostlivosti o nevyliečiteľne choré osoby v štádiu ochorenia na konci života alebo v terminálnom štádiu ochorenia, ako aj nevyhnutnej starostlivosti o osoby prepustené po hospitalizácii zo zdravotníckeho zariadenia. Vzhľadom na poznatky aplikačnej praxe a predkladané požiadavky poistencov sa v súvislosti s dávkou ošetrovné predlžuje aj maximálne obdobie poskytovania tzv. krátkodobého ošetrenia, ošetrovného, klasickej óčeerky z 10 na 14 dní a rozširuje sa okruh príbuzných osôb, ošetrovaním ktorých môže nemocensky poisteným osobám vzniknúť nárok na ošetrovné. Všetky uvádzané opatrenia prispievajú k efektívnejšiemu zabezpečeniu starostlivosti o chorého príbuzného v jeho prirodzenom prostredí. Predmetná právna úprava bola pôvodne súčasťou právnej úpravy o stratifikácii nemocníc. Všeobecne na absenciu politického konsenzu alebo vzhľadom na absenciu politického konsenzu pre prijatie stratifikácie ako celku predkladám len časť, na ktorej je možné aj v tomto volebnom období sa zhodnúť a je prirodzene očakávaná. V záujme zabezpečenia vyplatenia minimálneho dôchodku v zmysle nedávno prijatých legislatívnych zmien v zákonných lehotách sa navrhuje zmena parametrov tzv. kvalifikovaného obdobia posudzovaného na účely získania nároku na minimálny dôchodok. Ďakujem. Skončil som.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u63" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218482">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u63.p1">Ďakujem pekne. Dávam slovo teraz pani poslankyni Kuciaňovej, aby informovala Národnú radu o výsledku rokovania tohto návrhu vo výbore. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u64" who="#MagdalénaKuciaňová.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218484">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u64.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, v súlade s ustanovením § 73 zákona o rokovacom poriadku som bola určená za spravodajkyňu k návrhu zákona, ktorý je uvedený pod tlačou 1825. Predkladám informáciu k predloženému návrhu zákona. Návrh spĺňa náležitosti podľa rokovacieho poriadku a legislatívnych pravidiel tvorby zákonov. V zmysle oprávnení, ktoré pre mňa ako spravodajkyňu vyplývajú z ustanovenia § 73 zákona o rokovacom poriadku, odporúčam, aby sa Národná rada po všeobecnej rozprave uzniesla na tom, že návrh zákona prerokuje v druhom čítaní. V súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady č. 1932 z 28. novembra 2019 navrhujem, aby návrh zákona prerokovali Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre sociálne veci. Za gestorský výbor navrhujem Výbor Národnej rady pre sociálne veci a odporúčam, aby predmetný návrh zákona výbory prerokovali do 5. decembra 2019 vrátane gestorského výboru. Prosím, pán predsedajúci, otvorte všeobecnú rozpravu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u65" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218485">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u65.p1">Ďakujem pekne. Otváram všeobecnú rozpravu. Jediná písomná prihlásená je pani poslankyňa Gaborčáková, ktorej, samozrejme, dávam aj mikrofón, aj slovo. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u66" who="#SoňaGaborčáková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218486">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u66.p1">Dobrý deň. Pán minister, pán predsedajúci, pani spravodajkyňa, kolegovia, kolegyne, rada by som sa krátko vyjadrila k návrhu zákona a to v jednej aj v druhej časti, teda k ošetrovnému aj následne teda k časti o minimálnych dôchodkoch. Čo sa týka tzv. dlhodobého ošetrovného, vítam, vítam tento návrh, ktorý prichádza s touto formou pomoci, ale treba si uvedomiť, že ako ste povedali na začiatku, bolo to napojené na stratifikáciu, a teda následnú starostlivosť. A v tom bude veľký problém, keďže tento mechanizmus následnej starostlivosti nebol schválený, ktorý hovoril o tom, ako ďalej postupovať s človekom, ktorý v danej rodine ochorel a akú následnú starostlivosť dostane. To, že to neprešlo, ostane to tak, ako je to dnes, a keďže naozaj chýbajú nám služby či už zdravotníckych zariadení, máme málo DOS-iek <note type="comment">pozn. red.: domov ošetrovateľskej starostlivosti</note>, máme málo ADOS-iek <note type="comment">pozn. red.: agentúr domácej ošetrovateľskej starostlivosti</note>, a teda máme málo aj opatrovateliek, tak bude ohrozená následná zdravotná starostlivosť o ľudí, ktorí to potrebujú. Len budúci rok budeme mať v databáze viac ako 80-tisíc ľudí nad 80 rokov, kde je veľké riziko, že zo dňa na deň sa títo ľudia ocitnú práve v starostlivosti inej fyzickej osoby. Práve kvôli tomu si myslím, že nie je šťastným riešením, že neprešla následná starostlivosť a skutočne ľudia vonku majú problém. Nespočetnekrát riešime, čo s onkologickým pacientom v posledných štádiách, keď je v bdelej kóme, ak ide o ťažké poúrazové stavy, nemocnica si odtočí ten počet dní a čo ďalej s tým človekom? Toto dlhodobo, dlhodobé ošetrovné pomôže len ľuďom, ktorí na čas, pokiaľ im nevznikne alebo teda sa im neprizná opatrovateľský príspevok alebo osobná asistencia, dovtedy môžu byť so svojím príbuzným doma. Ale ak zobereme výšku náhradného príjmu pri tzv. OČR, tak, samozrejme, tá rodina alebo ten príbuzný, ktorý aj ostane s tým človekom doma, pôjde mimoriadne dole z toho príjmu. To znamená, že aj tak, aj tak je to obrovský problém. Viac je potrebné, aby sme nastavili tzv. následnú starostlivosť a spustili naozaj systém reformy opatrovania na Slovensku. Keďže na aktívne opatrenia trhu práce, ktoré sú tvorené nástrojmi aktívnej politiky trhu práce a politiky zamestnanosti, je vyčlenených 179 mil. takmer 500-tisíc, je to takmer dvojnásobok minuloročného rozpočtu na túto kapitolu, z toho vyplýva, že medzi mierou nezamestnanosti a výdavkami na aktívne opatrenia trhu práce je záporná korelácia v hodnote mínus 0,6, čo nie je mnoho a o kauzalite vôbec nemôžeme hovoriť. Pre mňa je dôležitý ten fakt, že pri 12,5-percentnej nezamestnanosti sme na podporu zamestnanosti dávali takmer toľko peňazí ako v roku 2018, kedy bola miera evidovanej nezamestnanosti ako dnes, keď je miera evidovanej nezamestnanosti 5,42 percenta. To znamená, že investujeme finančné prostriedky tam, kde nehrozí také reálne riziko ako pri následnej starostlivosti pre ľudí, ktorí sa zo dňa na deň ocitnú v núdzi a treba sa o nich postarať. Čiže ošetrovné vítam, na druhej strane si treba uvedomiť, že bez následnej starostlivosti a zafinancovania následnej starostlivosti hrozí budúci rok problém s tým, že sa ťažisko starostlivosti o príbuzných opäť presunie na príbuzných a ešte v sume, kde rodina stratí reálne peniaze z príjmu, a teda bude mu vyplácaná len nemocenská dávka. Čiže toto situáciu starnúceho obyvateľstva, a teda pribúdajúcich onkologických ochorení a následne zdravotne ťažko, hodnotenie zdravotne ťažko postihnutej osoby neprinesie nejako veľkú pomoc, ale, samozrejme, do vyhodnotenia je to, je to dobré, ale k tomu mali prísť ďalšie, následné kroky, ktoré, ktoré sa zastavili, jednoducho povedané. Čo sa týka tej druhej časti k tým minimálnym dôchodkom, o čo tu ide? Nárok na minimálny dôchodok vznikne vtedy, ak poistenec získa v rokoch rozhodujúceho obdobia osobný mzdový bod najmenej v hodnote 0,241, inak povedané, v období medzi rokmi 1993 a rokom, ktorý predchádza roku dovŕšenia dôchodkového veku, musel zamestnanec zarábať najmenej 0,241-násobok priemernej mzdy platnej v bežnom roku. Už toto nastavenie nároku na minimálny osobný mzdový bod bolo dosť nízke a to, čo chcete vlastne teraz prijať, je odstránenie podmienky každoročného osobného mzdového bodu z hodnoty 0,241 tak, že sa vôbec nebude testovať výška osobného mzdového bodu. Dôsledky: Pani Janka 30 rokov pracovala na jednu hodinu za minimálnu mzdu ako upratovačka a zarábala mesačne v prepočte na dnešnú úroveň minimálnej mzdy 65 eur. Jej dôchodok bude 343 eur 30 centov. Je to v poriadku? Bude mať 5,27-krát vyšší dôchodok, ako mala za mzdu. Naozaj problém bude so zásluhovosťou a k tomu, aby sme občanov Slovenska viedli k naozaj k zodpovednému prístupu, aby platili odvody, aby naozaj ten systém fungoval tak, aby sme mohli vyplácať dôchodky tým ľuďom aj v budúcich rokoch, a preto naozaj zásah do nerovnováhy medzi zásluhovosťou a solidárnosťou začne byť značným problémom práve pri narastajúcom počte starnúceho obyvateľstva, ktorí dôjdu do dôchodkového veku. Ja chápem, že Sociálna poisťovňa je pod tlakom času, pretože sa rozšíril okruh poistencov, ktorí majú nárok na minimálny dôchodok, a tých je potrebné najprv identifikovať a zistiť osobné body v rozhodujúcom období. A to by teda reálne nedokázali stihnúť, pretože nie je to, nie je to možné, a preto si vypomáhajú takýmto spôsobom. To naozaj naruší vlastne systém, na akom je postavený dôchodkový systém na Slovensku a do budúcnosti budeme mať značné problémy práve preto, že zasahujeme nekompetentnými právnymi normami do systému ako takého aj napriek tomu, že skutočne bude pribúdať ľudí v dôchodkovom veku a ak chceme udržať dôchodkový systém, nemali by sme robiť z každej strany do nich dieru. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u67" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218487">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u67.p1">Na vystúpenie pani poslankyne, predpokladám, že aj pán poslanec Mihál s faktickou, nie? Procedurálny? Jaj, len do rozpravy ešte neotváram. Takže, pani poslankyňa Červeňáková, nech sa páči, ako jediná.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u68" who="#ElenaČerveňáková.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218488">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u68.p1">Ďakujem ti, kolegyňa, za tvoj príspevok. Ochrana života a zdravia je jedným zo základných práv každého občana našej krajiny. Dnes poslanci neschválili zákon o následnej starostlivosti, ktorý, samozrejme, nadväzuje na stratifikáciu. Ako vieme my pomôcť chronicky chorým bezvládnym ľuďom? Ako to chceme riešiť? Ako chceme riešiť následnú starostlivosť? Príbuzní sú často zaskočení absenciou nedostatku poskytovateľov zdravotno-sociálnej starostlivosti. Nevedia, čo majú robiť. Nevedia posúdiť reálne potreby, možnosti poskytovania tejto starostlivosti v svojom regióne. Často sa obracajú na nás poslancov a my im radíme, čo majú vlastne robiť. Ale, žiaľ, je veľmi veľký problém umiestniť coma vigile, onkologických pacientov, terminálne štádia, chronicky chorých, bezvládnych pacientov, je veľmi problém, veľký problém je umiestniť ich v zariadeniach, v zariadeniach, a to v domoch ošetrovateľskej starostlivosti, hospicoch alebo v zariadeniach sociálnych služieb. Je dlhá čakacia doba, smutné je, že títo ľudia vlastne musia čakať až na smrť niekoho iného, je to veľmi smutné. Naša spoločnosť naliehavo potrebuje zmenu v zmysle výrazného posilnenia agentúr domácej ošetrovateľskej starostlivosti, domov ošetrovateľskej starostlivosti, hospicov, zariadení sociálnych služieb, ktoré sú kľúčovými piliermi dlhodobej zdravotno-sociálnej starostlivosti. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u69" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218489">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u69.p1">Pani poslankyňa Gaborčáková, môžte reagovať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u70" who="#SoňaGaborčáková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218490">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u70.p1">Ďakujem, že si mi pripomenula naozaj ten obrovský problém s umiestňovaním onkologických pacientov nielen v terminálnych štádiách, ale celkovo v zariadeniach sociálnych služieb ich nechcú prijímať, pretože nedokážu zaplatiť vlastne zdravotnícky personál v týchto zariadeniach a práve preto bola, je potrebná teda, je potrebný zákon o dlhodobej starostlivosti, ako aj reformu opatrovania. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u71" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218605">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u71.p1">Teraz otváram možnosť sa prihlásiť ústne do rozpravy. Pán poslanec Mihál, Heger. Končím možnosť sa prihlásiť. Pán poslanec Mihál, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u72" who="#JozefMihál.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218493">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u72.p1">Dobrý deň prajem a ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Pán minister, ja na úvod netradične, pretože nie je každý deň posledný rokovací deň, predpokladám z vášho pohľadu ako ministra v tomto volebnom období, čiže chcem vám v prvom rade poďakovať za férové rokovania, férové rozpravy, férové jednanie za tie uplynulé štyri roky a neodpustím si poznámku, som zvedavý, či dáte hetrik. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia ministra.</desc></vocal> Dobre. Takže teraz k návrhu. Najskôr ešte dodatočne k tomu skrátenému konaniu, ak dovolíte. Je celkom zaujímavé, a teda neviem, či sme už niekedy mali zákon, ktorý fakticky bude platiť až o vyše rok, od roku ´21 a my o ňom rokujeme v skrátenom legislatívnom konaní, ako keby horelo. Čiže to je paradoxné, zákon bude platiť od roku ´21 a my rokujeme o ňom v skrátenom legislatívnom konaní, pričom je 13 mesiacov do nadobudnutia účinnosti. No jasné, je tam ten jeden kritický bod, ktorý tam bol vložený na rokovaní vlády a ktorý teda úplne mení filozofiu nášho dôchodkového systému, takže dobre. No na druhej strane, nech sa na to pozriem, ako pozriem, ale v skrátenom legislatívnom konaní, s tým, že ten kľúčový bod bol zaradený do zákona až na rokovaní vlády niekedy pred pár dňami, rokovať v skrátenom legislatívnom konaní o návrhu, fakticky o návrhu, ku ktorému sa nikto z odbornej verejnosti alebo z iných ministerstiev alebo legislatívna rada vlády a tak ďalej, nemohli odborári, hej, tripartita, nemohli vyjadriť. Takýto naozaj dramatický návrh, o akom sa my tu teraz bavíme, robiť v skrátenom legislatívnom konaní, tak ja neviem, toto, toto jednoducho naozaj nie je v poriadku. Jednoducho ide totiž z tohoto, že chcete úplne; no úplne; pre polovicu ľudí v tomto štáte chcete vlastne zrušiť rozmer zásluhovosti v prvom dôchodkovom pilieri. V dôchodkovom poistení. Ide jednoducho o to, že pri tom nastavení minimálnych dôchodkov, aké sa tu presadilo niekedy pred mesiacom, to dramatické zvýšenie minimálnych dôchodkov, dobre, v poriadku, ja osobne nebudem nejako zásadne ani spätne protestovať proti tomu, že sa prakticky o 50 eur minimálne dôchodky zvýšili, nech sa teda zvýšili, ale na druhej strane úplne vypustiť podmienku tzv. kvalifikovaných rokov, to je jednoducho nezodpovedné. Tým vlastne robíte to, že približne polovica občanov bude mať rovnaký, prakticky rovnaký dôchodok, plus-mínus 10 eur, bez ohľadu na to, aké vysoké platili odvody. Vládnete, dobre, jasné, máte ešte niekoľko mesiacov v rukách to kormidlo, ale prosím, vás, toto jednoducho je nezodpovedné. Vy po sebe necháte tak dôchodkový systém úplne, úplne, úplne otočený na hlavu! Doteraz, od roku 2004 počnúc, tu vždy boli spory, pri každej novele, ktorá menila prvý, druhý alebo tretí pilier, vždy sme sa hádali, vždy sme mali iný názor, ľavica, pravica, zdraví, nezdraví, skákali sme si do vlasov všelijako, aj mňa to mrzí, možno som niekedy bol príliš ostrý, možno som mal viac argumentovať odborne ako zvýšeným hlasom; vidíte, teraz hlas nemám, takže toho, toho vás určite ušetrím, že by som tu po niekom kričal. Ale, prosím vás, toto je podľa môjho názoru najdramatickejšia zmena v dôchodkovom systéme, aká sa tu od roku 2004 udeje, ak sa to takto schváli, ako je to navrhnuté. Prosím vás, zastavme to, pokým je čas, zastavme to! Nebudem dávať návrh, normálne nebudem dávať návrh, vráťme to, lebo načo, hej, skrátili ste, skrátené legislatívne konanie, bolo by to zbytočné teatrálne gesto. Ale budem dávať a poprosím, poprosím naozaj o pozornosť, pán minister <note>rečník podal ministrovi hárok papiera</note>, budem dávať takýto pozmeňovací návrh, o ktorom už teda dnes hovorím, lebo času bude veľmi málo, budem dávať pozmeňovací návrh, ktorého podstatou je vlastne toto: Vy vlastne ste prišli s tým, aby sa zrušili tzv. kvalifikované roky pri tých minimálnych dôchodkoch. To teda vlastne znamená, že je úplne jedno, aké odvody ten občan platil, aký mal ten osobný mzdový bod, možno zarábal iba jedno euro mesačne, možno mal nejaké zdravotné problémy, bol dlhodobo chorý, tak preto mal nízky osobný mzdový bod, možno bol časť roka poistencom štátu, preto mal nízky osobný mzdový fond. Dobre, dobre, nebudem sa tu stavať na hlavu, ak chcete zrušiť tie kvalifikované roky dozadu, to znamená za roky, ktoré už uplynuli, nech sa páči, ale prosím vás, nerobme to plošne aj dopredu. Načo? Ak tým dôvodom, prečo sa majú rušiť kvalifikované roky, je to, aby Sociálna poisťovňa vedela čo najrýchlejšie vypočítať tie minimálne dôchodky, čo je podľa mňa hlúposť, ale nebudem, mám málo času, naozaj sa o tomto nebudem s vami hádať. Ak si chce niekto vypočuť, čo si myslím o týchto argumentoch, nech sa páči, môžem kľudne – či medzi štyrmi, alebo viacerými očami – vysvetliť, prečo je nezmysel argument, že Sociálna poisťovňa nestihne vypočítať tzv. minimálne dôchodky. To je úplná hlúposť! Pani kolegyňa, niekto vás tu klame, hej, alebo to hráte nejakú hru, ja neviem. Ale podstatné je to, že ak sa majú zrušiť kvalifikované roky, aby sa rýchlo vedeli vyrátať minimálne dôchodky, veď to stačí urobiť dozadu, do roku 2019. Čiže áno, dobre, nech je po vašom, nech sa tie kvalifikované roky neskúmajú, pokiaľ ide o roky, ktoré už boli. Ale nech platí princíp tých kvalifikovaných rokov do budúcnosti, lebo inak takto otvoríte dvere. <note>Rečník rozpažil ruky.</note> Urobíte takú dieru <note>rečník ešte raz rozpažil ruky</note>, akú neviem ukázať rukami, do systému. Ktokoľvek, kto si vie nastaviť výšku svojich príjmov, a to sú v prvom rade konatelia spoločností v eseročkách a tých sú desaťtisíce, a verte mi, že oni sa ma na to pýtajú, oni sa ma teraz na to pýtajú: To bude fakt stačiť platiť jedno euro na odvodoch? Ja im hovorím: Čo ste sa zbláznili, prečo jedno euro? Stačí jeden cent, ušetríte 99 centov a budete mať minimálny dôchodok. Keď takto budete robiť 40 rokov pri tomto systéme, máte 380-eurový dôchodok a ani tých 380 centov nezaplatíte za vášho života na takýto dôchodok. Čiže ten pozmeňovací návrh, ktorý drží pán minister v ruke, je o tom, keď si predstavíte ten § 82 d) ods. 4, kde sú definované tie roky a tam je také, že kvalifikované roky sa vlastne neskúmajú do roku ´92 a potom sa už skúmajú, tak ja vlastne navrhujem aj s kolegyňou, kolegom, aby sa neskúmali do roku ´19, čiže tak, aby to teda Sociálna poisťovňa šup-šup vedela vyrátať, ale od roku ´20 aby sa skúmali. Ale pozor, niečo za niečo. Podľa môjho názoru stačí na priznanie minimálneho dôchodku, resp. treba na priznanie minimálneho dôchodku pritvrdiť. A ja teda navrhujem, aby sa ten osobný mzdový bod, ktorý je zatiaľ 0,24, zvýšil na 0,4. 0,4, to je toľko, že všetci poistenci štátu ten nárok mať budú, opatrovatelia, ženy na materskej, tí nárok mať budú. Živnostníci a podobne, ktorí platia z päťdesiatich percent z priemernej mzdy minimálny základ, tak tí ten nárok tiež mať budú a bude tam istá malá rezerva, napríklad zamestnanci s príjmom okolo 450 eur mesačne ten nárok mať budú, ale keď bude niekto špekulovať a pôjde na 300-eurový príjem alebo dokonca na eurový príjem alebo na štvrtinové úväzky, lebo to sa fakt dnes v praxi deje. Pozrite sa, koľko máte dnes tých štvrtinových úväzkov v Sociálnej poisťovni. Pán generálny riaditeľ by vedel potvrdiť, koľko má takých ľudí s tými krátkymi úväzkami. Čiže toto by sme tým eliminovali. Filozofia sa nezmení, kvalifikované roky sa budú pre budúcnosť skúmať ďalej a žiadna diera sa nenavŕta. Čiže poprosím, zvážte, ja nechcem ísť proti filozofii toho, čo tu chcete urobiť, hej, pod tým, že rýchlo majú vyrátať dôchodky tým, ktorí na ne majú mať nárok, ale poprosím, nezlikvidujme zároveň dôchodkový systém ako taký. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u73" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218494">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u73.p1">Na vystúpenie pána poslanca s faktickými traja. Pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u74" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218495">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u74.p1">Ďakujem veľmi pekne, kolega Mihál, za toto vystúpenie. Veľmi, veľmi dôležité veci, ktoré tu odzneli. Ja by som sa kratučko povenoval, práve to jedno euro alebo ten jeden cent, že naozaj tam si treba uvedomiť, ten, ten enormný dopad nielen z pohľadu toho teda, že ľudia s tým môžu vybabrať a naozaj bude to úplne lákavé, pretože ten nepomer je veľký, ale po druhé si zase uvedomme, že koľko vlastne bude tým pádom natekať peňazí do toho systému. Čiže jednak ľudia si ju krátia, ale tá Sociálna poisťovňa bude dostávať namiesto súm, ktoré by mala reálne dostávať, bude dostávať jeden cent. To znamená, že ten postih bude omnoho skoršie, lebo Sociálna poisťovňa bude hladná, bude lačná, bude proste vyhladnutá na to, aby mohla platiť dôchodky, čo znamená automaticky enormný dopad na štátny rozpočet. A už dnes vieme, že tým, že ako sa vlastne zasiahlo do dôchodkového systému nejedenkrát a s dôchodkovým stropom, že odteraz by sme mali mať 1,6 % HDP prebytok na to, aby sme dokázali na najbližších 50 rokov ufinancovať dôchodky ľudí bez toho, aby im klesli sumy. Týmto zásahom, ak ľudia prejdú do týchto špekulácií, čo im vlastne nič nebráni, tak ten dopad bude omnoho skôr a omnoho väčší a to je naozaj neufinancovateľné, takže tuto vidím veľký problém. A už len malá zmienka k tomu, či pravica, ľavica; áno, presne, toto je mechanizmus, môžme sa baviť o tom, ako sa či ľavica, pravica pozerá na dôchodky, to je jedno, ale v takom prípade celý mechanizmus treba uchopiť a nieže urobím do neho jeden zásah a tým pádom sa celý motor začína rozpadávať. Takže veľmi dobre vykreslené, ďakujem veľmi pekne, ja ešte skúsim potom viacej o tom v ústnej rozprave povedať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u75" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218496">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u75.p1">Pani poslankyňa Shahzad.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u76" who="#SilviaShahzad.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218497">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u76.p1">Ďakujem. Ďakujem, pán kolega, že ste tam pripomenuli tú účinnosť tej jednej časti návrhu zákona, pretože ja som dneska ešte až do tejto chvíle bola v tom, že tam aj tá prvá časť sa bude týkať roku 2020 a nie až 2021. A to súvisí aj s tým, že tu prijímame zákony v skrátenom legislatívnom konaní a nemáme čas si ich dostatočne dopredu preštudovať, takže môžu sa stať takéto omyly. Takže ja sa za túto chybu, ktorú som dneska tiež pripomienkovala, ospravedlňujem. A zároveň to poukazuje na to, že naozaj tým, že sa prijímajú návrhy zákonov v skrátenom legislatívnom konaní, môžu sa robiť ďalšie chyby, ako to ukazuje tento návrh o minimálnom dôchodku. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u77" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218498">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u77.p1">Pán poslanec Muňko.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u78" who="#DušanMuňko.1944" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218499">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u78.p1">Strašne ma zaráža, že hlavne je tu hŕba odborníkov, ktorí nemajú dunstu o dôchodkovom systéme. Lebo beží, samozrejmá vec, je koniec roka, Sociálna poisťovňa valorizuje. Čiže jednak valorizuje dôchodky k 1. januáru, aby mohli prebehnúť napriek tomu, že je tam, je tam výpočtová technika, čiže IT robia, každý aj tak sa dôchodok musí kontrolovať a kontroluje ho, tá kontrola tam je ešte dvojnásobná. Idú vianočné príspevky, takže netreba hovoriť, že nemajú čo robiť, dôchodková sekcia koncom roka. Okrem toho, samozrejme, aj okrem tohto nám zhruba každý mesiac pribúda určité percento dôchodcov, niekedy je to 10-, niekedy je to 14-tisíc podľa toho roku narodenia, ako idú do dôchodku, to je jedna vec. Druhá vec, ma prekvapuje všetky, že všetci máte obavy o dôchodky, aké budú. Ja sa vás pýtam, koľko vzrástli dôchodky od dôchodkovej reformy, ktorá bola od, berme od 1. 1. 2005 do dnešného dňa? Z hľadiska valorizácie dôchodkov, ktoré boli vyplatené vtedy a koľko sú dneska? Hanbím sa povedať, koľko to je. Aký je priemerný dôchodok invalida? 270 euro. V tom dôchodkovom systéme je hŕba vecí, ktoré treba napraviť. Nebudem ich menovať, ale najväčšia diera v dôchodkovom systéme je druhý pilier. Čo spravil druhý pilier? Nech si ho aj pán Mihál skúsi zrátať, nech si zoberie súvahy a výsledovky druhého piliera jednotlivých správcovských spoločností a zistí, že 90 % je v konzervatívnom fonde, čiže nezarába, a tretí pilier tak isto prepadol. Preto som požiadal guvernéra Národnej banky, aby spravil audit a predložil parlamentu a vláde, v akom skutočnom stave sa nachádza druhý pilier a tretí pilier. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u79" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218500">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u79.p1">Pán poslanec Mihál, môžete reagovať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u80" who="#JozefMihál.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218501">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u80.p1">Ja chcem zdôrazniť aj pre pána kolegu Muňka. Pokiaľ chceme vyplácať dôchodky, tak by sme mali dbať na to, aby ten dôchodkový systém nebol deravý. Pri tom nastavení, aké tu bude, ak sa schváli predložená novela, to znamená, úplne sa zrušia kvalifikované roky aj do budúcnosti, bude rovnaký dôchodok, či niekto platí odvody zo 700-eurovej mzdy, alebo z minimálnej 580-eurovej mzdy, alebo povedzme z 300-eurovej odmeny konateľa, ako to konatelia robia dnes, alebo z jednoeurovej odmeny konateľa, ako to budú konatelia robiť, ak sa tá novela schváli, od 1. januára. To bude desiatky miliónov eur, ktoré neprídu do Sociálnej poisťovne. Tým, že si tí konatelia nastavia odmeny na jedno euro, to zároveň znamená, že dôjde aj k výpadku pre zdravotné poisťovne. Ďalšie milióny eur. Ak sa schváli taký návrh, aký je tu predložený, tak okrem toho, že Sociálna poisťovňa bude musieť vyplácať o stovky možno miliónov viac na minimálne dôchodky, dobre, nech ich vypláca, ale zároveň bude do Sociálnej poisťovne tiecť o desiatky miliónov menej ako pri súčasnom platnom zákone. Ja vás pred tým v dobrom varujem, aby, prosím vás, ste zvážili, čo vlastne ten návrh obsahuje a akú obrovskú dieru zakladá do budúcnosti. Rušíte princíp zásluhovosti v prvom pilieri pre polovicu ľudí. Tí ľudia sú okrem toho naštvatí, pretože pochopili, čo sa deje. Takže poprosím, aby ste rozumne zvážili môj návrh.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u81" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218503">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u81.p1">Ďalej v rozprave vystúpi pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u82" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218504">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u82.p1">Ďakujem pekne. Pán minister, kolegyne, kolegovia, najprv by som chcel naviazať na pána Muňka, ktorý tu vlastne reagoval vo faktickej poznámke. Až som ho nespoznával a hovorím si, tak, pán Muňko, však ale vy ste tu 12 rokov vládli, vy ste tu 12 rokov vládli! Však teda keď je taký problém, a vy ste to pekne pomenovali, áno, druhý pilier. Z koho rozhodnutia sa prepísali všetky dôchodky v druhom pilieri do konzervatívneho? Z koho rozhodnutia, pán Muňko? Tam sedí vedľa vás, džugnite doňho a povedzte mu, čo si to vymyslel, svojmu kolegovi. A keď hovoríte, je hŕba vecí, ktoré treba napraviť. 270 eur dostávajú minimálny dôchodok a vy sa hanbíte. Pán Muňko, opäť. Dvanásť rokov ste tu, čo ste robili? Najlepšie roky rozpočtové. Najlepšie rozpočtové roky. Minulý rok o miliardu viac v príjmoch. Pán Muňko, čo sa to stalo? Ako ste to mohli dopustiť, keď hovoríte, že nikto tu nemá dunst? Tak vy máte dunst, tak kde sme tu, sme čakali, že zasiahnete v prospech dôchodcov, urobíte niečo pre nich. Ale tichučko ste sedeli. Takže toto je to, čo, v čom si úplne odporujete. Povedali ste veľkú vec. Áno, majú veľa roboty momentálne na Sociálnej poisťovni, čím sa potvrdzuje a dokazuje práve ten pozmeňujúci návrh alebo to, kvôli čomu tento zákon máme primárne otvorený, aby sa napravili tie kvalifikované roky. Lebo vy ste to teraz ako odborník kovaný zo Sociálnej poisťovne povedali, že práve to je ten problém, že sa teraz valorizuje, kontroluje, aj keď teda nejaké IT tam funguje, skôr nefunguje, ako funguje, ale okej. Majú veľa roboty a nie sú schopní tie kvalifikované roky vypočítať. Práve preto to musí odtiaľ vypadnúť, pretože od 1. 1. by žiadne dôchodky minimálne neboli, lebo to fyzicky sa nedá. A ako mohol navrhovateľ prísť s takýmto zákonom? Ako? No lebo nemal šajnu, lebo si myslel, že to sa zmení jedno číselko, že z 1,36-násobku životného minima spravíme 33 % priemernej mzdy a je vymaľované. No áno, to keď si človek myslí, že si nakreslí domček a vidí, že je to domček, tak áno, vygumujem jedno okno. Ale fyzicky dom vyzerá úplne ináč. A keď vyberiete, tak sa vám môže celý zosypať. A to je to, čo sa tu deje. Pretože tu je ešte jeden problém, o ktorom sa tu hovorí, ale nepredpokladám, že bude súčasťou pozmeňujúceho návrhu. A to je práve tá valorizácia. Lebo inak sa valorizuje priemerná mzda a inak sa valorizuje životné minimum. Životné minimum sa valorizuje podľa inflácie, ale priemerná mzda rastie podľa vývoju. A rastie podstatne rýchlejšie ako životné minimum. Čiže čo sa stane o pár rokov? Že ľudia poberajúci minimálny dôchodok budú mať vyšší dôchodok ako ľudia, ktorí poberajú normálny dôchodok. Pretože prudšie tempo. Vy ste to rozobrali a teraz sa vám... Vy fakt, to je taký zásah, nehovoriac o tých zásahoch, ktoré tu povedal pán Mihál a za chvíľku sa k nim ešte vrátim. Ale toto je ďalší enormný zásah. Vy tu robíte, nieže rušíte zásluhovosť, vy tu vytvárate úplnú nespravodlivosť. Ľudia s minimálnym dôchodkom budú poberať vyššie dôchodky ako tí, čo poberali napríklad priemernú mzdu celý život, tak o osem rokov, keby sme to zobrali len tak hypoteticky, matematický príklad, tak o osem rokov budú mať vyšší dôchodok. A kde je spravodlivosť? To je úplná krivda. Ten človek povie: Ako ja k tomu prídem? Však ja som mal podstatne vyššiu mzdu a mám nižší dôchodok. Zrazu tí budú poberatelia nižšieho dôchodku ako tí, ktorí poberali predtým. Čiže úplne to je vidieť tá amatérčina pri tomto návrhu. Ale ja chápem, prečo to tak bolo. Lebo vy ste chytali, vy ste chvátali dych na poslednú chvíľu. Robert Fico vymyslel minimálnu mzdu, koeficient, poďme aj my vymyslieť minimálne dôchodky, poďme zabojovať o toho dôchodcu, o toho voliča. O to ste sa pokúsili. Ale ste si neuvedomili, aké to bude mať dopady. Prvé, že sa to nedá vlastne zrealizovať, preto musíme teraz vyhadzovať kvalifikovaný, slovo kvalifikovaný, a po druhé tento zásah, a však už nech budúca vláda, nech už to opravuje, nech sa už s tým, my už len proste do tých volieb to musíme vydržať, dôchodcovia sa potešia, budú to mať v peňaženke, cinkne im to na účet. Ale ako tak to je, tak to je. Ja to hovorím úplne na rovinu. Ale chápem, že mohlo by sa to zabaliť do nejakých pekných vecí. Ale toto sú dva dôležité zásahy, ktoré tu sú a sú veľmi škodlivé. Nehovoriac teda o tom, že naozaj toto je veľmi citlivý mechanizmus. To je hlavne zložitý mechanizmus. To neni len tak, že zmením si jedno číselko a všetko je v poriadku. Práve na tej valorizácii sa to krásne ukazuje. A druhá vec je tá, ten dopad tých špekulácií. Už to tu odznelo a chcem to zopakovať aj odtiaľto. Tu sú dve roviny. Jednak to, že ľudia budú platiť výrazne menej. Čiže budú platiť povedzme jeden cent a budú na základe toho poberať minimálny dôchodok, čo je teda poškodenie tej zásluhovosti, úplne vybratie zásluhovosti. Okej. Na druhej strane práve ten rozmer toho, že tak ty keď, tak ty budeš mať minimálny dôchodok za jeden cent, tak prečo, tak aj ja chcem mať. A podobne, čiže ľudia sa budú k tomu utiekať. A po druhé, po druhé; toto bude treba jednoznačne upraviť. Ale po druhé to bude mať neskutočný práve ten dopad na príjmy Sociálnej poisťovne. A dobre vieme, že príjmy Sociálnej poisťovne a štátny rozpočet sú spojené nádoby. Keď chýba, musí natiecť z rozpočtu. A ja sa pýtam, lebo na Slovensku hrajú proti tomuto, tejto nádobe dva faktory. Jedno je vek obyvateľstva a druhé je práve tento rozmer príjmov. Čiže nielenže bude menej ľudí, ktorí budú pracovať na tie dôchodky, ale ešte aj tí, ktorí budú pracovať, budú odvádzať podstatne menej. Čiže odkiaľ budeme tie peniaze brať? Čo je tá odpoveď? Ako hovorí pán predseda, nie je tu teraz, ale pán predseda zvykne hovoriť: Čo, aká dlhová brzda? Jedzme, žime, hodujme! Však teda nejak nás zachránia. Čiže toto je naozaj z tohto pohľadu úplne nezodpovedný krok, úplne nezodpovedný krok a je až pozoruhodné pozorovať, ako táto vláda, lebo však vieme, vlády a obzvlášť teda vlády SMER-u pred voľbami sa vždy utiekali proste k takým tým vývrtkám a nezvyčajným krokom, proste pridať tým voličom, aby si ich nejakým spôsobom získali. Ale tu sa stráca úplná súdnosť. Tu už sa ide za hranicu akejkoľvek zodpovednosti, tu už sa zodpovednosť úplne vypla. Ešte ako-tak v minulých volebných obdobiach tú zodpovednosť bolo cítiť, ale tu už sa úplne vypla. A toto je, toto je ten najväčší problém. Čiže uvidíme, sám som zvedavý, čo bude po voľbách, aká vláda vznikne a uvidíme, ako sa s tým popasuje. Ale dobre vieme, že tá gilotína tu nad týmto visí. Táto gilotína tu nad týmto visí a veľmi, veľmi skoro. Takže ja som sám zvedavý, kto bude, kto bude nasledujúca vláda a ako sa k tomu postaví. Pretože pred týmto sa dlho zakrývať oči nedá. To je to najkľúčovejšie. Ďakujem veľmi pekne. Skončil som.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u83" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218505">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u83.p1">Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pán minister, chcete zaujať stanovisko k rozprave? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u84" who="#JánRichter.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218506">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u84.p1">Ďakujem pekne za slovo. Chcem poďakovať aj za relatívne pragmatickú diskusiu, ktorá tu k týmto návrhom zaznela. Preto, ak dovolíte, rozdelím to moje záverečné slovo k dvom častiam. Sme v prvom čítaní, to znamená, že akékoľvek pozmeňovaky budú aktuálne následne. Pán Mihál, ja som pripravený k tomu vášmu návrhu prizvať aj ľudí od nás a môžeme o tejto veci jednoducho debatovať. Bude priestor aj na výbore. Ale predsa len jedna poznámka hneď tu z mojej strany musí ísť, a to je to pritvrdenie na tých 40 % z priemernej mzdy. Ja sa priznám, že robíme veľmi veľa pre to, aby na Slovensku, my sme štvrtí od konca v Európskej únie, čo sa týka práce matiek a žien na úväzky, tretinový, polovičný, vytvárame cez projekty zosúlaďovania rodiny a práce podmienky pre to, aby sa vo fabrikách, inštitúciách budovali tzv. detské kútiky, aby jednoducho matky mohli pracovať. My by sme im týmto veľmi ublížili, aby za to, čo pracuje dajme tomu na polovičný úväzok, nemala byť zhodnotená aj z hľadiska dôchodku. Ale dobre, o tom budeme ďalej hovoriť. Ošetrovné. V prvom rade chcem potvrdiť, že náš záujem bol a rok a pol sme na tom robili spolu s ministerstvom zdravotníctva, aby súčasťou stratifikácie bola druhá, veľmi podstatná časť, a to je dlhodobé zdravotno-sociálne zabezpečenie. Absolútne nevyhnutné, potrebné. Dnes sa už nedá urobiť nejaká čiara, kde končí zdravotné a kde začína sociálne. Je to absolútne v tomto smere prepojené. Nehovoriac o tom, že v minulosti sa urobilo veľmi veľa zlých rozhodnutí, keď sa začali rušiť doliečováky, geriatrie, liečebne dlhodobo chorých. A teraz sme prišli na to, že nám to reálne chýba a je, áno, nevyhnutné sa k tomu vrátiť. Sociálne zariadenia nemôžu úplne nahradiť zdravotné zariadenie, kde je potrebné uskutočňovať viaceré medicínske výkony. To znamená potiaľto áno. Toto, čo ponúkam, je isté vybratie veci z toho návrhu ohľadom tej dlhodobej zdravotnej starostlivosti a riešime tzv. malý, veľký príspevok na ošetrovné. Prečo? Po prvé, klasická óčeerka, tie analýzy, ktoré sme robili vtedy v súvislosti s prípravou toho zákona, jednoznačne hovoria o tom, že desať dní je málo. Tých 14 dní by malo do istej miery pokryť tie, by som povedal, ten nevyhnutný čas. To neznamená, že každý 14 dní, ale ten, ktorý ho potrebuje, alebo tá, ktorá ho potrebuje, a preto sme sa dohodli v tomto prípade aj so sociálnymi partnermi, že je to potrebné. Aj rozpočtove sme na to pripravení, je to dokonca zohľadnené už aj v samotnom rozpočte. Druhé je to veľké ošetrovné. Áno, pokiaľ by bola prijatá celá stratifikácia a tá koncepcia dlhodobo zdravotno-sociálnej starostlivosti, má to logickú náväznosť na ten prechod medzi, medzi, prepáčte za výraz, špitálom a sociálnym zariadením. Ale my riešime, viete, politika je umenie možného, ja v tejto chvíli vyberám aspoň tú časť, ktorá sa dá uplatniť, ktorá môže byť zavedená do praxe a ktorá veľmi pomôže. Áno, pomôže minimálne v tom prirodzenom prostredí, že vytvoríme nejaký základný predpoklad pre to, aby sa príbuzní vedeli postarať o, ja neviem, otca, matku. My tu máme z posledného obdobia veľmi veľa takých príkladov, na ktoré sa aj mne veľmi ťažko zodpovedalo, lebo som mal možnosť hovoriť s viacerými rodičmi. Viete, to nešťastie, že ochorie a ťažko ochorie, sa netýka len starších ľudí, ale aj detí. A tam je to najcitlivejšie a práve preto tie tri mesiace dávame ako istú ponuku pre tú rodinu, ktorá sa do takejto situácie dostane, aby sa za tie tri mesiace vedela "skonsolidovať", aby vedela nájsť nejaký spôsob, ako ďalej v tomto prípade pokračovať, pretože podľa všetkého aj otec, aj matka možno prestanú chodiť do práce a maximálnu starostlivosť venujú tomu dieťaťu. My ponúkame riešenie v priebehu tých troch mesiacov, že sa môžu aj, aj, aj proste mesiac matka, dva mesiace otec alebo príbuzní v tom prvom rade, aby sa vytvorili maximálne predpoklady a podmienky. 55 % tej mzdy, ako to nie je málo, veď to isté platí aj u klasickej óčeerky. My ho len opakujeme aj pri tej dlhodobej. Tu chcem naznačiť, že je veľmi dôležité, aby sme vzhľadom na možnosti, ktoré sú tu, túto oblasť podporili. Prečo až od 1. 1. ´21? Áno, to tu bolo dobre povedané, jednoducho systémy v Sociálnej poisťovni nie sú na túto zmenu pripravené. My potrebujeme softvér. Ten softvér sa nevyrába a neurobí zo dňa na deň, preto; viete, keby sme boli počkali ďalej, znova by sa to o rok ako oddialilo. Preto čím skôr sa začne robiť na konkrétnych veciach aj v Sociálnej poisťovni, no tým sa reálne bude skôr ten, ten príspevok aj vyplácať. Ďalej, čo sa týka tej druhej časti ohľadom minimálneho dôchodku. Všeobecne všetkým diskutujúcim chcem povedať, my neriešime obsah zákona o minimálnom dôchodku. Ja riešim otázku, ako zabezpečiť, aby od 1. januára tí, ktorí majú podľa novely zákona nárok na minimálny dôchodok, ten dôchodok dostali. My sme v takejto situácii. Čo sa týka obsahu novely zákona o minimálnom dôchodku, môj rezort sa odborne veľmi konkrétne vyjadril a pomenoval aj riziká. Ale ja ako demokrat musím rešpektovať právo tohto parlamentu, ktorý ten zákon schválil, a mojou úlohou a úlohou generálneho riaditeľa Sociálnej poisťovne je teraz urobiť všetko pre to, aby od 1. januára, ktorí zákonný nárok majú dôchodcovia, ten minimálny dôchodok dostali. Tu to začína a končí. Samozrejmá vec, že tých riešení sa tu veľmi veľa nenatískalo vzhľadom na to, že tá Sociálna poisťovňa nie je na to pripravená, aby sme išli podľa starého zákona, no tak sme hľadali riešenie a na tom sa zhodla aj vládna koalícia. Toto riešenie, ono teoreticky môže byť aj dočasné. Veď po roku sa to celé môže zhodnotiť. Viete, tridsať rokov potrebuje na to odrobených, aby mal nárok na minimálny dôchodok. Nechcem byť ako nejaký alibista, ale ako za rok nepadne svet, ani, ani ako to nenabúra tak veľmi veci, že by bol mať byť problém. A po tom roku sa zhodnotí a povie, čo je dobré, čo je zlé, čo treba ponechať, eventuálne čo treba novelizovať. Ale to platí o každom jednom zákone. A to isté osobne predpokladám aj tu. Samozrejmá vec, že som pripravený v tom druhom čítaní, prípadne na výbore sa baviť aj o iných návrhoch, ktoré by riešili základnú vec, a to je vyplácanie minimálneho dôchodku podľa novely od 1. januára budúceho roku. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u85" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u85.p1">Pani spravodajkyňa, chcete zaujať stanovisko? Nie. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu a po piatej vystúpi, teda pristúpime k jednotlivým hlasovaniam a po odhlasovaní týchto bodov, samozrejme, idú potom rokovať výbory, ale budeme pokračovať potom zákonom, v úvodzovkách, o tzv. interrupciách. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Výbory môžte po siedmej alebo zajtra ráno od šiestej.</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Prestávka.</desc>
            </incident>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u86" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u86.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, prosím, aby ste sa vrátili do rokovacieho priestoru, pristúpime k jednotlivým hlasovaniam. Prosím teraz pani poslankyňu Sárközy, aby uviedla hlasovanie v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich <note type="comment">tlač 1823</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 385/2000 Z. z. o sudcoch a prísediacich a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1823.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u87" who="Sárközy, Irén, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u87.p1">Ďakujem pekne za slovo, vážený pán podpredseda. Dajte hlasovať, prosím, o tom, že Národná rada prerokuje vládny návrh zákona v druhom čítaní.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u88" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u88.p1">Prezentujme sa a hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 126, za 86, zdržalo sa 31 poslancov, 9 nehlasovali.Návrh sme schválili. Výbory.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u89" who="Sárközy, Irén, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u89.p1">Vážený pán predsedajúci, dajte hlasovať, prosím, o tom, že Národná rada prideľuje vládny návrh zákona na prerokovanie ústavnoprávnemu výboru. Ďalej, že za gestorský výbor určuje ústavnoprávny výbor s tým, že prerokuje vládny návrh zákona v druhom čítaní do 5. decembra</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u90" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u90.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 128, za 108, proti 1, zdržalo sa 11 poslancov, 8 nehlasovali. Návrh bol schválený. Prosím pána poslanca Ďurovčíka, aby uviedol hlasovanie v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov <note type="comment">tlač 1817</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa dopĺňa zákon č. 292/2014 Z. z. o príspevku poskytovanom z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa dopĺňa zákon č. 323/2015 Z. z. o finančných nástrojoch financovaných z európskych štrukturálnych a investičných fondov a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov, tlač 1817.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u91" who="Ďurovčík, Emil, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u91.p1">Vážený pán predsedajúci, kolegyne, kolegovia, odporúčam, aby sa Národná rada uzniesla podľa § 73 ods. 3 písm. c) rokovacieho poriadku na tom, že prerokuje tento návrh v druhom čítaní. Prosím, dajte o mojom návrhu hlasovať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u92" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u92.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 127, za 75, zdržalo sa 43 poslancov, 9 nehlasovali.Návrh sme schválili. Ďalej.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u93" who="Ďurovčík, Emil, poslanec NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u93.p1">Pán predsedajúci, prosím, dajte hlasovať o tom, že Národná rada v súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady prideľuje predložený návrh zákona na prerokovanie Výboru Národnej rady pre financie a rozpočet a ústavnoprávnemu výboru. Za gestorský výbor navrhujem Výbor Národnej rady pre financie a rozpočet. Zároveň odporúčam, aby výbory uvedený návrh prerokovali ihneď. Prosím, dajte hlasovať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u94" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u94.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme o tomto návrhu. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 126, za 106, proti 1, zdržalo sa 11 poslancov, 8 nehlasovali. Návrh bol schválený. Prosím teraz pani poslankyňu Kuciaňovú, aby uviedla hlasovanie v prvom čítaní o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení <note type="comment">tlač 1825</note>.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Hlasovanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1825.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u95" who="Kuciaňová, Magdaléna, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u95.p1">Prosím, pán predsedajúci, aby ste dali hlasovať o tom, že Národná rada sa uzniesla v súlade s ustanovením § 73 ods. 3 písm. c) zákona o rokovacom poriadku prerokovať predložený návrh zákona v druhom čítaní.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u96" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u96.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 125 poslancov, za 72, proti 1, zdržalo sa 39 a nehlasovali 13.Návrh sme schválili. Ešte výbory.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u97" who="Kuciaňová, Magdaléna, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u97.p1">Pán predsedajúci, prosím, dajte hlasovať o tom, že Národná rada v súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady prideľuje predložený návrh zákona na prerokovanie Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre sociálne veci. Ďalej, aby za gestorský výbor určila hlasovaním Výbor Národnej rady pre sociálne veci a aby predmetný návrh zákona výbory prerokovali do 5. decembra 2019 vrátane gestorského výboru.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u98" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218533">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u98.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 127, za 101, proti 1, zdržalo sa 14 poslancov, 11 nehlasovali. Návrh sme schválili. Vážené panie poslankyne, páni poslanci, nakoľko sme schválili v prvom čítaní tieto vládne návrhy zákonov, navrhujem, aby sme tieto zákony, teda tlač 1823, 1817 a 1825, prerokovali v druhom čítaní po rokovaní príslušných výborov, ktorým boli pridelené. Predpokladám, že to bude zajtra, lebo ešte máme dva fakticky nedokončené zákony. A chcem opraviť to, čo som... Prosím? Chcem opraviť to, čo som pred chvíľočkou povedal, medzitým som dostal informáciu, že ten zákon, ku ktorým teda, poviem, návrh výboru Národnej rady, ku ktorým vláda pripojila skrátené legislatívne konanie, medzitým už bol prerokovaný vo výboroch alebo vo výbore, takže budeme pokračovať s týmto návrhom, až potom tým ďalším návrhom, pani poslankyňa Smolíková, aby som vás teda neuviedol do omylu. Takže predtým ešte procedurálny, pani poslankyňa Shahzad.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u99" who="#SilviaShahzad.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218509">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u99.p1">Chcela by som poprosiť o opravu hlasovania 149, chcela som sa zdržať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u100" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218510">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u100.p1">Pán poslanec Puci.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u101" who="#RóbertPuci.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218608">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u101.p1">Ďakujem pekne. Chcem pripomenúť kolegom z výboru pre financie a rozpočet, že výbor budeme mať zajtra ráno o 8.30 hod. v rokovacej miestnosti výboru.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u102" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218611">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u102.p1">Pán poslanec Madej.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u103" who="#RóbertMadej.1981" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218511">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u103.p1">Ďakujem veľmi pekne. Dovoľujem si informovať, že je zvolaná schôdza ústavnoprávneho výboru ihneď po skončení rokovacieho dnešného dňa, teda predpokladáme o 19.00 hod.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u104" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218513">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u104.p1">Pán poslanec Zelník.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u105" who="#ŠtefanZelník.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218516">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u105.p1">Ďakujem pekne za slovo. Prosím členov zdravotného výboru, zvolávam zdravotný výbor na zajtra na pol deviatu. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u106" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218517">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u106.p1">Pani poslankyňa Bašistová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u107" who="#AlenaZvarováBašistová.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218518">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u107.p1">Chcem pripomenúť členom výboru, že zvolávam výbor na zajtra na 8.30. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u108" who="#BélaBugár.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218519">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u108.p1">Ďakujem pekne. Vyhlásim krátku prestávku. 17.15 hod. budeme pokračovať s tým návrhom výboru a potom, samozrejme, pokračujeme, pani Smolíková, s vaším návrhom.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u109" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218612">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u109.p1">(Zaznievanie gongu.) Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, poprosím o kľud v sále, myslím, že bolo dosť času na to, aby tí, ktorí môžte a chcete ostať v sále, aby ste tu ostali. Ak má niekto iný program... <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Poprosím vás, naozaj, vážení páni poslanci a poslankyne, kľud. Pristúpime k druhému čítaniu onávrhu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa ústavný zákon č. 357/2004 Z. z. o ochrane verejného záujmu pri výkone funkcií verejných funkcionárov v znení neskorších predpisov, ktorý prerokuvávame v skrátenom legislatívnom konaní. Návrh ústavného zákona má parlamentnú tlač 1818, výsledky rokovania výborov máte v tlači 1818a. Prosím poslanca Vladimíra Slobodu, aby návrh ústavného zákona odôvodnil.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u110" who="#VladimírSloboda.1979" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218520">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u110.p1">Ďakujem pekne. Kolegyne, kolegovia, tak ako zaznelo už v prvom čítaní, upresňujeme formuláciu a definíciu štatutárov organizácií, ktorých, resp. verejných funkcionárov v organizáciách, v ktorých má zastúpenie štát, kde v tomto prípade z tejto definície vylučujeme osoby, ktoré sú v orgánoch týchto spoločností za súkromné spoločnosti, nie za štát, ktorých povedzme že výkladom tejto definície doteraz mohol niekto do toho zahŕňať, tak takto bude jasné, že do tejto definície nepatria. Rovnako členovia dozorných rád v súčasnosti podľa platného znenia nemôžu popri tejto činnosti v tých dozorných radách podnikať, čo takisto nie je, nie je správne, nakoľko túto činnosť nevykonávajú na plný úväzok a popri, popritom sa venujú svojmu zamestnaniu alebo prípadne svojim spoločnostiam a prípadne dokonca sú vo viacerých spoločnostiach, ktoré sú na seba navzájom previazané, tak navrhujeme, aby rovnako ako pri obecných alebo samosprávnych poslancoch tieto činnosti boli umožnené, to znamená, že aby mohli podnikať popri výkone týchto činností. To sú tie dve najdôležitejšie zmeny a, samozrejme, sú tam ešte dve technické týkajúce sa samotného majetkového priznania, ktoré sa týkajú týchto dvoch zmien. Takže, kolegovia, kolegyne, budem veľmi rád, keď podporíte tento návrh, obzvlášť teda kluby prípadne, ktoré sa k tomu potrebujú ešte niečo spýtať, lebo som videl, že nie všetci, ktorí hlasovali za tento návrh aj na výbore, neskôr sa k tomu vyjadrili pozitívne, tak budem veľmi rád, keď si to vedia vydiskutovať ešte pred tým, ako dôjde k samotnému hlasovaniu. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u111" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218521">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u111.p1">Ďakujem. Dávam slovo spoločnému spravodajcovi z ústavnoprávneho výboru poslancovi Ježíkovi, aby informoval Národnú radu o výsledku rokovania výborov.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u112" who="#JozefJežík.1967" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218522">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u112.p1">Ďakujem. Vážený pán predseda, vážené panie poslankyne, páni poslanci, Národná rada uznesením č. 2280 z 3. decembra 2019 pridelila predmetný návrh ústavného zákona na prerokovanie ústavnoprávnemu výboru a výboru pre nezlučiteľnosť funkcií. Národná rada zároveň určila ústavnoprávny výbor ako gestorský výbor a určila lehotu na prerokovanie návrhu ústavného zákona v druhom čítaní gestorským výborom. Oba výbory odporúčali návrh ústavného zákona schváliť. Z uznesení výborov nevyplývajú žiadne pozmeňujúce ani doplňujúce návrhy. Gestorský výbor odporúča Národnej rade návrh ústavného zákona schváliť ako celok. Spoločná správa výborov o prerokovaní návrhu ústavného zákona bola schválená uznesením ústavnoprávneho výboru č. 804 zo 4. decembra 2019. Týmto uznesením ma výbor poveril ako spoločného spravodajcu, aby som na schôdzi Národnej rady informoval o výsledku rokovania výborov a pri rokovaní o návrhu ústavného zákona predkladal návrhy v zmysle príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku Národnej rady. Pán predseda, môžete otvoriť rozpravu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u113" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218523">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u113.p1">Ďakujem. Otváram rozpravu. Do rozpravy som nedostal žiadnu písomnú prihlášku. Pýtam sa, či sa chce niekto prihlásiť do rozpravy ústne. Nie. Teda vyhlasujem rozpravu za skončenú. Chce k rozprave zaujať stanovisko navrhovateľ? Nie. Chce sa vyjadriť pán spravodajca? Nie. Prerušujem rokovanie o tomto bode programu. Pokračujeme v prerušenej rozprave v druhom čítaní o návrhu poslankyne Smolíkovej, Kuciaňovej, Antošovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 576/2004 Z. z. o zdravotnej starostlivosti <note type="comment">tlač 1729</note>. Prosím poslankyňu Smolíkovú, aby zaujala miesto určené pre navrhovateľov, a spoločného spravodajcu, predsedu výboru pre zdravotníctvo poslanca Zelníka, aby zaujal miesto určené pre spravodajcov. Dávam slovo prvej ústne prihlásenej rečníčke do rozpravy poslankyni Cigánikovej, pripraví sa poslanec Suchánek.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Pokračovanie rokovania o návrhu poslankýň Národnej rady Slovenskej republiky Evy Smolíkovej, Magdalény Kuciaňovej a Evy Antošovej na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 576/2004 Z. z. o zdravotnej starostlivosti, službách súvisiacich s poskytovaním zdravotnej starostlivosti a o zmene a doplnení niektorých zákonov v znení neskorších predpisov a ktorým sa menia a dopĺňajú niektoré zákony, tlač 1729.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u114" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218524">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u114.p1">Ďakujem pekne. Tak si to zhrňme. Máme tu návrh, ktorý v čase najnižšieho počtu interrupcií v histórii v podstate navrhol farár Kuffa na svojej kázni 16. 11. v Trnave, kedy sa pochválil tým, že pánovi Dankovi odporučil urobiť zákon proti potratom a zákon proti Istanbulskému dohovoru. No tak ho tu máme. Rozmýšľam, čo z tohoto všetko vynechám, preto lebo viem, že navrhovatelia prídu teda so zmenou, a nechcem byť až tak rázna, ako som bola v minulosti, preto lebo si teda uvedomili svoju chybu. Vyjadrím sa teda k tejto verzii, pretože neviem, čo z toho bude, čo nebude vynechané, a vyjadrím sa trošku miernejšie, ako by som to urobila za pôvodných okolností. Ak teda ten pôvodný pozmeňujúci návrh, ktorý teda obsahuje v sebe ten zákaz kupovania tabletky "po" navoľno a obsahuje v sebe povolenia, povolenia alebo teda oznámenie otcovi toho dieťaťa, ak toto, ak toto neprejde, tak jednoducho tento istý pozmeňujúci návrh vyťahuje z toho zákona aj toho nebezpečného dopplera, to vyšetrenie, ktoré môže tomu budúcemu dieťatku ublížiť, preto v tomto prípade, ak neprejde tento pozmeňovák, je to nebezpečné pre život tých budúcich detí. Ak tento pozmeňujúci návrh prejde, tak je to nebezpečné pre mamičku, pretože podľa môjho názoru ju bude psychicky týrať. Okrem nevyvážených informácií o rizikách interrupcie a psychických následkoch interrupcie tam nie je ani slovo o rizikách jak napríklad tehotenstva, prípadne výchovy potom osamotenej a podobne, ale teda hlavne nejakým spôsobom navodzuje taký ten dojem, že urobila si chybu, si zlá, nechcená. Celé zlé. Je to také, no, zbytočné, a teda dovoľuje aj texty od náboženských spoločností a cirkví, aby teda tieto boli odovzdávané od lekára smerom k tej mamičke, ktorá prežíva takéto ťažké obdobie, alebo k tej žene. Tento, tento pozmeňovák ak prejde, tak chce viac nechcených tehotenstiev, pretože tabletka "po" na predpis je vlastne akoby do troch dní, ak to to dievča, tá žena do troch dní nestihne, tak jednoducho máme tu ďalší problém, máme tu ďalšie nechcené tehotenstvo. Samozrejme, všetci vieme, v akom stave je naše zdravotníctvo, koľko trvajú termíny, predpokladám, že vám je všetkým jasné, ženy to poznajú, nefunguje to na Slovensku tak, že zdvihnete telefón, že potrebujem ísť gynekológovi, on vám povie, jasné, prídi dneska o štvrtej. Nie. Ten termín dostanú o mesiac, o dva, ak sa dostanú k lekárovi, tak to bude urgent, budú to nemocničné urgenty, kde v noci lekári budú vstávať k takýmto pacientkam a budú im predpisovať lieky. Aj to sa obávam, že len tým starším, lebo, alebo teda nie všetkým, samozrejme, ale predpokladám, že časť mladších žien, ktoré jednoducho urobí možno chybu alebo unáhlené rozhodnutie a zblíži sa s mužom, nebude to chcieť povedať svojim rodičom, od pätnástich do osemnástich rokov tieto dievčatá jednoducho môžu mať obavu a nedostanú sa k tej tabletke bez súhlasu rodiča. Áno, môžme si povedať, že čo má čo v pätnástich sexovať, že? Ale my sa netvárme, že sa to nedeje. My ako že nezjednodušíme to, keď sa budeme tváriť, že teda ako nedeje sa to a takéto prípady tu nemáme. Okrem toho aj zákon povoľuje takéto konanie od 15 rokov, čiže je naozaj nemiestne si zakrývať pred tým oči, ale deje sa to, že takéto dievča má obavu sa zveriť rodičom a takáto kombinácia, že vlastne k tej antikoncepcii sa dostane len cez súhlas vlastných rodičov, môže viesť k tragickým, tragickým životným osudom. Je to škoda. Čiže nevidím význam tohto celého, lebo teda naozaj bude viac nechcených tehotenstiev. Môže sa stať, že takéto dievča, ktoré sa bude obávať teda povedať to svojim rodičom, bude sa obávať ich reakcie, buď tú tabletku zje neskôr, čo môže viesť k poškodeniu plodu, môže si ju objednať na internete, čo je bežné, mne trvalo na Googli nájsť takú tabletku asi minútu a pol. Je to úplne jednoducho objednateľné, len problém je, že potom takéto dievča, takáto žena nie je pod lekárskou kontrolou a, samozrejme, ani tie medikamenty nikto netuší, čo je to zač a odkiaľ pochádzajú. Hej, čiže myslím si, že je to veľmi nebezpečné a verím tomu, že ani predkladatelia nechcú ísť týmto smerom. Je to podľa mňa psychický teror, podmieňovať takéto niečo súhlasom otca. Je pravdepodobné a môže sa stať veľmi často, že ak je to teda nechcené tehotenstvo, môže ísť o otca, ktorý možno bol násilník, možno tomu dievčaťu nebude úplne jasné, zase nezakrývajme si oči, aj to sa stáva, nebude vedieť, kto to je. Nebude si možno pamätať, bude tam možno viac možností, ale hlavne to násilie. Keď je to násilník, tak asi nepríde za ním, že prepáč, prosím ťa, včera teda, keď si prišiel z krčmy, si sa moc nepýtal, tak teraz sa ťa chcem spýtať, že či môžem ísť na prerušenie tehotenstva. No nebude to tak a je to jednoducho, môže to byť aj lajdák, môže mu to povedať a čo. On ako nejaký písomný súhlas má dávať? Je to zvláštne celé. Zasahuje sa do rozhodnutia tej ženy. Na porovnanie som dala, že pokiaľ nám teda ide o to, tak takisto by sa mohlo zasahovať do, do, neviem ako to povedať, ale do života mužov, že by bol úplný nonsens, keby som sem prišla s návrhom zákona, ktorý by vlastne trestal otcov tých nechcených detí tým, že im navrhneme vazektómiu, to akože sa všetci chytáme za hlavu, ale, ale verte mi, že rovnako stupídny je návrh, aj keď sa týka ženy. Je to úplne to isté. No a asi posledná alebo predposledná vec, ktorú k tomu poviem, problém je aj to, že naozaj, a to musia uznať aj predkladatelia, ten zákon bol tvorený podľa vašich vlastných slov tri roky, potom prišiel s fatálnou chybou, ktorá má vážne dopady na život a zdravie tých budúcich detí, ale, samozrejme, aj tých mamín. Potom teda ste prišli s tým, že to sťahujete, ale v pozmeňujúcom návrhu ste doniesli tieto veci, o ktorých som hovorila aj s ich dôsledkami. Teraz vlastne mám informáciu, že idete sťahovať ten pozmeňovák, ktorý ste dali, preto, lebo to nebolo dobré, ktorý vlastne pozmeňoval pôvodný zákon. Tak ten pozmeňovák pozmeňujúci pôvodný zákon idete stiahnuť a prídete s novým pozmeňovákom, ktorý teda zmení aj zákon, aj s pozmeňovákom nanovo. A od toho ešte neviem, čo mám čakať, ale teda vraj bude, budú stiahnuté tie nejaké veci, ktoré vytýkame, čo je síce fajn, ale poviem úprimne, mne už sa nechce to analyzovať, ani som ho nevidela doteraz, ale je to chyba, jedna chyba za druhou a ak ste aj mali dobrý úmysel, tak práve týmto konaním ste to naozaj, bohužiaľ, pokazili. Ako keď to niekto riskne, nech to riskne, ale ja by som teda za toto určite nenabrala odvahu hlasovať. Ja si myslím, že medicína nie je náboženstvo a ženy nie sú schránky, ktoré majú rodiť deti na príkaz niekoho z parlamentu. Myslím si, že ak tu chceme viac detí, máme im vytvoriť podmienky, nielen deťom, ale celým rodinám a spoločnosti, aby sa im tu žilo lepšie. Toto je cesta a nieže im napíšeme, prikážeme niečo zákonom, lebo vetru neporučíme. Tie baby si pomôžu, len si pomôžu tak, že to bude mať fatálne následky. Tak vás chcem pekne poprosiť, úplne ideálne by bolo, ak ste si teda svoju chybu naozaj uvedomili, celý tento hlúpy zákon tesne pred voľbami stiahnuť. Myslím si, že by ste nahrali oveľa viac politických bodov ako tým zákonom samotným. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u115" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218526">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u115.p1">Ďakujem. Na vystúpenie pani poslankyne faktická jedna poznámka. Pani poslankyňa Verešová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u116" who="#AnnaVerešová.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218527">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u116.p1">Kolegyňa, ako od teba by som najmenej čakala, že budeš v parlamente strašiť, strašiť a strašiť, aj takú demagógiu, ktorú si, aj na tlačovke si hovorila o tom, že tu niekto ide zakázať interrupcie. Ja, ja to nechápem. Taký, taký radikalizmus cítim z tohto všetkého až hrôza, a pritom vy hovoríte, že len tá druhá skupina je radikálna. K náboženským a cirkevným organizáciám, ktoré sa spomínajú v tomto návrhu, prosím ťa pekne, neboj sa toho, veď prepána, však to sú ECAV, to je Slovenská katolícka charita, veď to sú organizácie, ktoré tu sto rokov pomáhajú našim rodičom, starkým, umierajúcim, však toto sú tie cirkevné organizácie. Nemaj z toho takú strašnú obavu, máš úplne fóbiu. Jednoducho sú cirkevné organizácie, ktoré, áno, sú normálne zaregistrované, akreditované ako poskytovatelia sociálnych služieb, poradenstva špecializovaného a podobne. No a čo sa týka núdzovej antikoncepcie, tak to je demagógia najhrubšieho zrna. Ja by som to od teba naozaj nečakala, pretože keď si predstavíme, že je normálna antikoncepcia možná ju získať iba na predpis, hej, a tabletky "po" sa kupujú bez predpisu, tak mi, prosím ťa, povedz, aký je v tom nejaká, nejaký, nejaký, nejakú, že ako je to možné, že núdzová antikoncepcia je bez lekárskeho predpisu a táto na lekársky predpis. Pozri si, prosím ťa, do, na účinky a do príbalového letáku. Neodporúča sa používať mladým ženám do šestnásť rokov, nie viac pre ostatných ako dva razy do roka. Z hľadiska zloženia sa jedná o veľmi silný druh prípravku. Naozaj len výnimočne sa môže používať, takže toto, ty máš ostať vo vecnej rovine, v odbornej a nie v takejto demagogickej...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u117" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218528">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u117.p1">Ďakujem. Do rozpravy o slovo požiadala pani poslankyňa Smolíková, nech sa páči. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> No tak stlačte gombík, dobre? Vraciame sa späť, reakciou na faktickú. No, dobre, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u118" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218529">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u118.p1">Ďakujem, cením si to, pán predsedajúci, nemuseli ste to robiť, viem to. Anka, ja by som len chcela na toto povedať, že ja by som zas presne toto od teba čakala. Toto sú presne tie náboženské, fundalistické reči. Hovoríš o radikalizme mojom, ale my tu nie sme tí, ktorí predkladajú zákon, ktorý niečo káže, prikazuje, zakazuje ženám, naozaj nie sme. A hovoríš o tom, že ako je možné, že takáto tabletka je a nie je na predpis. No neviem, sto rokov nie je na predpis, no tak nie je, ale áno, rozumiem, že čo tam je všetko napísané, ale vieš, to je aj na Ibalgine a nepotrebujeme teraz predložiť zákon, lebo čo keď ho niekto zje veľa a potom to bude mať následky. Vy máte tendenciu chrániť ľudí samých pred sebou, my máme tendenciu dohovárať ľuďom, nech si uvedomia, že sú zodpovední za svoj život. To je ten rozdiel. A čo sa týka náboženských spoločností, no áno, bojíme sa toho. Bojíme sa toho, nerozoznávame to veľmi, lebo jednoducho nežijeme tým, ale bojíme sa toho možno práve kvôli takýmto postupom. Možno kvôli práve takýmto zákonom, ktoré prídu na poslednú chvíľu bez akejkoľvek diskusie. Kedy si to mám uvedomiť? Kedy, keď to je takto podané? Tak prosím ťa, skús teda mi nevyčítať neodbornosť, lebo neviem, čo je odborné na náboženstve v parlamente sekulárneho štátu. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u119" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218530">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u119.p1">O slovo požiadala navrhovateľka, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u120" who="#EvaSmolíková.1963" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218531">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u120.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo, pán predseda. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, no, pani poslankyňa Cigániková, viete, sme v parlamente, tvoríme tu legislatívu a politika je umenie možné z nemožného. Takže, ak dovolíte, my sme sa snažili naozaj o širokú podporu naprieč celého politického spektra a práve preto, že si uvedomujeme nesmiernu, nesmiernu vážnosť tejto témy a citlivosť tejto témy, veď koniec koncov na to, o tom svedčí aj tá debata, ktorá sa tu rozvinula, za ktorú ja ďakujem, pretože každý sa teda naozaj prejavíme aj k tejto hodnotovej téme, ktorá, a buďte si istá, že aj vonku ľudí zaujíma, tak ako z vášho spektra, tak aj z toho druhého. Preto mi dovoľte, aby som vám oznámila, že s poslancami Národnej rady Slovenskej republiky sme do legislatívneho procesu dňa 3. decembra 2019 predložili pozmeňujúci a doplňujúci návrh poslankýň Národnej rady Slovenskej republiky Evy Smolíkovej, Magdalény Kuciaňovej k návrhu poslankýň Národnej rady k prerokovanému zákonu a v tejto súvislosti vás chcem informovať, že štyria nižšie uvedení poslanci zobrali späť svoj podpis pod uvedeným pozmeňujúcim a doplňujúcim návrhom, a preto sme poprosili, aby sme, teda sme informovali Národnú radu Slovenskej republiky o tejto skutočnosti. Nakoľko vzhľadom k uvedenému sa už teda na tento pozmeňujúci a doplňujúci návrh, ktorý bol včera predložený, neprihliada, preto si dovolím predložiť vám do pléna nový pozmeňujúci návrh. Urobím odôvodnenie. Pozmeňujúci návrh má niekoľko bodov, ktorými vylepšujeme ochranu nenarodených detí týmito opatreniami: Predlžujeme dobu, v ktorej nie je možné umelo prerušiť tehotenstvo, na dobu 96 hodín z doby 48 hodín, tak ako je to v súčasnosti. Následne ďalej navrhujeme vypustiť počúvanie tlkotu srdca embrya alebo plodu. Upresňujeme povinnosť lekára odovzdať žene výtlačok záznamu zo sonografického vyšetrenia. Ďalej navrhujeme zrušiť vyhlášku Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky č. 417/2009, ktorá obsahovala písomné informácie o umelom prerušení tehotenstva a tieto navrhujeme, aby sa stali priamo prílohou č. 5 zákona o zdravotnej starostlivosti. Zároveň tieto písomné informácie spresňujeme, vylepšujeme pre lepšie poučenie žien, ktoré má žena dostať od lekára pred vyslovením informovaného súhlasu a absolvovaním umelého prerušenia tehotenstva. Spolu s týmto poučením zavádzame, aby žena dostala informácie o sumách sociálnej pomoci a zoznam organizácií, ktoré jej poskytnú pomoc v tehotenstve, vedených ministerstvom zdravotníctva. Ďalej navrhujeme, aby v zákone o sociálnom poistení bolo umožnené poistenkyniam, ktoré požiadali o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom, poberať nemocenské od 21. týždňa tehotenstva. Tam sme si, dovolím si poznamenať, sa inšpirovali pánom poslancom Krajčím. Predložený pozmeňovací návrh oproti tomu, ktorý som vám včera predložila, a dnes po diskusii naprieč celým politickým spektrom, aby našiel tento náš návrh podporu, sme teda stiahli a odlišuje sa tým, že už jeho súčasná podoba, v jeho súčasnej podobe nie je povinnosť ženy vyhlásiť pred podstúpením umelého prerušenia tehotenstva, že informovala o tehotenstve a o svojom zámere prikročiť k umelému prerušeniu tehotenstva, aby informovala o tom otca, a taktiež vypúšťame povinnosť, aby sa tabletka "po" bola na lekársky predpis. Tieto dva body už nie sú súčasťou pozmeňujúceho a doplňujúceho návrhu, ktorý vám teda predložím teraz. Na záver ešte vás chcem informovať, že tento pozmeňujúci návrh podpísali naprieč celým politickým spektrom tak ako poslanci za Slovenskú národnú stranu, tak poslanci za SME RODINA, poslankyne nezaradené, poslanci z OĽANO, poslanci za SMER – sociálna demokracia, poslanci za stranu MOST – HÍD. Podpisy, nech sa páči, sú k nahliadnutiu. No teraz, pán predseda, dovolím si predniesť nový, súčasný, dnešný pozmeňujúci a doplňujúci návrh, tak prikročím k jeho čítaniu. Pozmeňujúci a doplňujúci návrh poslankýň Národnej rady Slovenskej republiky Evy Smolíkovej a Magdalény Kuciaňovej k návrhu poslankýň daného prerokovaného návrhu zákona. V čl. I sa za bod 1 vkladá nový bod 2, ktorý znie: "2. V § 6b ods. 3 sa číslovka "48" nahrádza číslovkou "96"." Nasledujúci bod sa primerane prečísluje. V čl. I bod 2 znie: "2. § 6b sa dopĺňa odsekmi 5 až 10, ktoré znejú: "(5) Pri poučení o aktuálnom vývojovom štádiu podľa § 6b ods. 2 písm. c) je lekár pri sonografickom vyšetrení povinný zabezpečiť, aby žena mohla vidieť obraz embrya alebo plodu. Lekár vyhotoví dva identické výtlačky záznamu zo sonografického vyšetrenia zobrazujúce embryo alebo plod, z ktorých jeden spolu s písomnými informáciami o umelom prerušení tehotenstva odovzdá žene a druhý založí do zdravotnej dokumentácie ženy spolu s jej podpisom na tomto výtlačku. (6) Sonografické vyšetrenie a odovzdanie výtlačku záznamu zo sonografického vyšetrenia podľa ods. 5 je pre ženu bezplatné. (7) Písomné informácie, ktoré sú súčasťou poučenia alebo odseku 2 a ktoré je lekár povinný poskytnúť žene podľa odseku 3, sú uvedené v prílohe č. 5. Okrem písomných informácií uvedených v prílohe č. 5 lekár odovzdá žene písomné informácie o výške sumy materského, rodičovského príspevku, príspevku na starostlivosť o dieťa, príspevku pri narodení dieťaťa a prídavku na dieťa a písomný zoznam organizácií poskytujúcich pomoc v tehotenstve vedený ministerstvom podľa § 6c. Písomné informácie sa žene odovzdajú v graficky prehľadnej podobe, ktorá umožňuje ľahkú orientáciu v texte; za týmto účelom môže lekár použiť písomné informácie vyhotovené záujmovým združením občanov, cirkvou alebo náboženskou spoločnosťou, ak je jeho obsah totožný so vzorom podľa prílohy č. 5. Pred odovzdaním písomných informácií do nich lekár zapíše aktuálnu dĺžku tehotenstva. (8) Hlásenie o poskytnutí informácií podľa odseku 2 obsahuje okrem údajov podľa osobitného predpisu aj a) vyhlásenie ženy, že bola poučená podľa odseku 2 a prevzala písomnú informáciu o umelom prerušení tehotenstva, písomné informácie o výške sumy materského, rodičovského príspevku, príspevku na starostlivosť o dieťa, príspevku pri narodení dieťaťa a prídavku na dieťa a písomný zoznam organizácií poskytujúcich pomoc v tehotenstve vedených ministerstvom, b) dátum prevzatia písomnej informácie podľa odseku 3 a podpis ženy potvrdzujúci prevzatie písomnej informácie, c) dátum a čas odoslania hlásenia o poskytnutí informácií o umelom prerušení tehotenstva, meno a priezvisko lekára, jeho podpis a odtlačok pečiatky. (9) Organizáciou zodpovednou za prijímanie a vyhodnocovanie hlásenia o poskytnutí informácií o umelom prerušení tehotenstva je Národné centrum zdravotníckych informácií. <note>10</note> Organizáciou zodpovednou za kontrolu dodržiavania poučenia podľa § 6b a prílohy č. 5 vrátane odovzdania písomnej informácie spolu so zoznamom organizácií poskytujúcich pomoc v tehotenstve podľa § 6b ods. 3 a dodržiavania lehoty podľa § 6b ods. 3 je ministerstvo zdravotníctva. Pri kontrole dodržiavania lehoty podľa § 6b ods. 3 vychádza ministerstvo zdravotníctva z dátumu skutočného odoslania hlásenia o poskytnutí informácií."." Poznámka pod čiarou k odkazu 6d znie: "6d) Príloha č. 3 šiesty bod k zákonu č. 153/2013 Z. z. v znení neskorších predpisov." 3. V čl. I sa za bod 2 vkladajú body 3 až 5, ktoré znejú: "3. V § 6c sa vypúšťa odsek 1. Súčasne sa zrušuje označenie odseku 2. 4. § 50 sa dopĺňa odsekom 3, ktorý znie: "(3) Zrušuje sa vyhláška Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky č. 417/2009 Z. z., ktorou sa ustanovujú podrobnosti o informáciách poskytovaných žene a hlásenia o poskytnutí informácií, vzor písomných informácií a určuje sa organizácia zodpovedná za prijímanie a vyhodnocovanie hlásenia." 5. Zákon sa dopĺňa prílohou č. 5, ktorá vrátane nadpisu znie: "Príloha č. 5. k zákonu č. 576/2004 Z. z. Vzor Písomné informácie o umelom prerušení tehotenstva Neplánované tehotenstvo môže byť pre vás traumatizujúca skúsenosť. No umelé prerušenie tehotenstva sa pre vás môže stať ďalšou traumou. Umelé prerušenie tehotenstva tiež predstavuje vážne riziká pre vaše zdravie. V tejto chvíli sa vám môže zdať umelé prerušenie tehotenstva jedinou, aj keď zlou možnosťou. Sú však aj iné možnosti riešenia neplánovaného tehotenstva, ktoré zdravotné riziká minimalizujú. Nakoľko ide o vaše zdravie, prosíme vás, aby ste sa dôkladne oboznámili s možnými rizikami umelého prerušenia tehotenstva. Súčasťou tohto poučenia sú aj informácie o tom, kto vám môže vo vašej neľahkej situácii pomôcť. Ak by ste čomukoľvek nerozumeli alebo by ste mali záujem o ďalší rozhovor, prosím, obráťte sa na svojho lekára alebo na niektorú z organizácií poskytujúcich pomoc, ktorá je uvedená v tomto poučení. Účel a povaha umelého prerušenia tehotenstva Umelé prerušenie tehotenstva je zákrok, ktorým sa ukončuje tehotenstvo, a teda aj život v maternici sa vyvíjajúceho človeka v štádiu embrya alebo plodu. Možno tak urobiť na základe písomnej žiadosti ženy, ak tehotenstvo nepresahuje 12 týždňov a nebráni tomu zdravotný stav ženy. Zdravotnou prekážkou je aj umelé prerušenie tehotenstva, od ktorého neuplynulo šesť mesiacov s výnimkou situácií, ak žena už dvakrát rodila alebo dovŕšila 35 rokov veku alebo je dôvodné podozrenie, že otehotnela v dôsledku trestného činu, ktorý bol na nej spáchaný. Zo závažných dôvodov stanovených zákonom je možné tehotenstvo umelo prerušiť aj po 12 týždňoch tehotenstva. Tehotná žena nesmie byť k umelému prerušeniu tehotenstva nútená. Kto by tehotnej žene umelo prerušil tehotenstvo bez jej súhlasu, dopustí sa trestného činu. Trestné je aj umelé prerušenie tehotenstva tehotnej žene vykonané v rozpore s predpismi o umelom prerušení tehotenstva a tiež navedenie alebo pomoc tehotnej žene, aby svoje tehotenstvo sama umelo prerušila alebo aby podstúpila nelegálne prerušenie tehotenstva. Umelé prerušenie tehotenstva na žiadosť ženy <note>nie zo zdravotných dôvodov</note> uhrádza žiadateľka v plnom rozsahu vrátane súvisiacich laboratórnych výkonov a možno ho vykonať najskôr po uplynutí 96 hodín od odoslania hlásenia o poskytnutí informácií lekárom. Žena môže mať po umelom prerušení tehotenstva bolesti a mierne krvácať, prípadne sa u nej môžu objaviť fyzické či psychické následky umelého prerušenia tehotenstva. Nakoľko je následkom umelého prerušenia tehotenstva aj usmrtenie vyvíjajúceho sa embrya alebo plodu, rodič <note>matka aj otec</note> má možnosť požiadať o pochovanie pozostatkov plodu. Ak tak neurobí, pozostatky embrya alebo plodu budú spálené v spaľovni odpadov. Rodič embrya alebo plodu má právo písomne požiadať zdravotnícke zariadenie o vydanie pozostatkov embrya alebo plodu poverenej pohrebnej službe na ich pochovanie. Riziká umelého prerušenia tehotenstva na fyzické zdravie ženy môžu byť okamžité, skoré a neskoršie. Ich typ a závažnosť závisia od dĺžky tehotenstva a spôsobu, akým sa umelé prerušenie tehotenstva vykonalo. Okamžité riziká: – silné krvácanie, – zriedkavo šokový stav, – poškodenie krčka maternice, – poranenie maternice operačnými nástrojmi, – poranenie močového mechúra, čreva alebo iných okolitých orgánov. Tieto poranenia si môžu vynútiť okamžitú brušnú operáciu. Výnimočne môže byť situácia taká vážna, že lekár operačne odstráni maternicu v záujme zachovania zdravia ženy. Skoré riziká: – infekcia maternice, – zápal vajcovodov a vaječníkov, – zvyšky embrya alebo plodu po umelom prerušení tehotenstva. Niekedy je nutné opakovane odstrániť časti embrya alebo plodu alebo jeho obalov z dutiny maternice kyretou, inak hrozí infekcia a ďalšie komplikácie. V ojedinelých prípadoch, najmä pri včasnom tehotenstve, napriek vykonanému zákroku tehotenstvo pokračuje ďalej. Embryo alebo plod zostáva v maternici, kde sa ďalej vyvíja. Preto je potrebné, aby sa po siedmich dňoch od umelého prerušenia tehotenstva opakovane vykonalo sonografické vyšetrenie, ktorým sa potvrdí, že tehotenstvo bolo ukončené. Uvedené vyšetrenie nie je uhradené z verejného zdravotného poistenia a v plnej výške ho uhrádza žena, u ktorej bolo vykonané umelé prerušenie tehotenstva. Neskoršie riziká: – neplodnosť. Pozápalové zrasty <note>zlepenie</note> v oboch vajcovodoch môžu viesť k neplodnosti. Jazvy alebo chronický zápal v maternici môžu tiež brániť uhniezdeniu ďalších embryí v maternici. – mimomaternicové tehotenstvo. Pozápalové zrasty vo vajcovodoch prepustia drobnú spermiu, ale embryo už nimi neprejde do maternice. Uhniezdi sa teda vo vajcovode alebo v brušnej dutine. – predčasné pôrody a samovoľné potraty. Pri násilnom rozťahovaní krčka maternice môže dôjsť k jeho poškodeniu a strate schopnosti udržať ďalšie deti v maternici. – sérová choroba ďalších detí. Ak má matka krvnú skupinu RH negatív, potrat zvyšuje riziko sérovej choroby u jej ďalšieho dieťaťa. Ťažký stupeň tejto choroby môže viesť až k smrti plodu. – rakovina prsníka. Od začiatku tehotenstva hormóny podnecujú bunky prsnej žľazy k deleniu a množeniu. Ak sa tento proces násilne zastaví, zostávajú v žľaze nedozreté "vybudené" bunky, v ktorých sa ľahšie spustí nádorový proces. Riziko je najviac zvýšené u žien, ktoré umelo potratili prvé dieťa. Mnohé ženy svoje rozhodnutie podstúpiť umelé prerušenie tehotenstva spätne ľutujú. Umelým prerušením tehotenstva sa mal ich problém skončiť, no skľučujúce myšlienky naň sa neustále vracajú. Situáciu zhoršuje fakt, že umelé prerušenie tehotenstva sa často ženám pripomína v každodenných momentoch. Stretnutie tehotnej ženy na ulici, návšteva nemocnice, náhodná zmienka o potratoch pri rozhovore, kontakt s vôňou či zvukom, ktoré sa spájajú s obdobím, kedy umelé prerušenie tehotenstva podstúpili, rutinná otázka lekára, či niekedy absolvovali operáciu, narodenie dieťaťa príbuzným a podobne. Ženy sa po umelom prerušení tehotenstva trápia najčastejšie vtedy, ak ho podstúpili narýchlo a bez potrebných informácií, pod tlakom konkrétnych ľudí či vonkajších okolností. Hoci bezprostredným pocitom po zákroku môže byť úľava, neskôr sa často zmení na smútok a ľútosť. Mnohé zo žien, ktoré podstúpili umelé prerušenie tehotenstva, po ňom zažívajú viac než len obyčajný smútok. Toto prežívanie môže mať rôzne obdobie trvania a tiež rôznu intenzitu a prejavy – od minimálnych negatívnych reakcií až po závažné psychické problémy. Tu sú popísané najdôležitejšie prejavy: – depresívne myšlienky a pocity viny. Objavujú sa zvyčajne hneď po zákroku, no niekedy až po dlhšom období. Spustiť ich môžu problémy s iným tehotenstvom, choroba žijúceho dieťaťa, rozchod s partnerom a podobne. – poruchy spánku. Patrí medzi ne problém zaspať, budenie sa, znížená kvalita spánku, zlé sny. – problémy v partnerských vzťahoch a sexuálnej oblasti. Podľa výskumov má 30 až 50 % žien po umelom prerušení tehotenstva sexuálne problémy, ako je strata potešenia z pohlavného styku, bolestivosť či odpor k sexu alebo k mužom. Množstvo vzťahov, u ktorých žena podstúpila umelé prerušenie tehotenstva pod hrozbou rozchodu zo strany partnera, sa v krátkej dobe napriek tomu rozchádza. – nadmerné užívanie alkoholu alebo drog. V porovnaní so ženami po pôrode je riziko zneužívania návykových látok u žien po umelom prerušení tehotenstva približne päťkrát vyššie. Vzniká najmä v dôsledku snahy uvoľniť sa od negatívnych emócií po umelom prerušení tehotenstva. – opakované umelé prerušenia tehotenstva. Ženám po umelom prerušení tehotenstva hrozí štvornásobne vyššie riziko, že pôjdu znova na umelé prerušenie tehotenstva. Má to niekoľko príčin. Prvou je intenzívna snaha opäť otehotnieť a "odčiniť" tak predchádzajúce umelé prerušenie tehotenstva novým tehotenstvom často napriek tomu, že pretrváva problematická situácia, ktorá ženu priviedla k umelému prerušeniu tehotenstva. Ďalej je to strata sebadôvery – žena si neverí, že by dokázala byť dobrou matkou. – samovražedné myšlienky a pokusy. Samovraždy sú najnebezpečnejšou formou sebapoškodzujúceho správania žien po umelom prerušení tehotenstva. V porovnaní so ženami po pôrode je pravdepodobnosť samovraždy až šesťnásobne vyššia. Ešte aj po ôsmich rokoch od umelého prerušenia tehotenstva je toto riziko zvýšené 2,5-násobne. Po umelom prerušení tehotenstva udáva samovražedné myšlienky až 31 % žien. – posttraumatická stresová porucha. V najzávažnejších prípadoch sa po umelom prerušení tehotenstva môže spustiť porucha, ktorú zažívajú obete vážnej traumy <note>napríklad živelnej katastrofy, násilia, vážnej dopravnej nehody a podobne</note>. Môže sa rozvinúť u žien, ktoré mali psychické problémy už v minulosti alebo podstúpili umelé prerušenie tehotenstva za mimoriadne dramatických okolností. V prípade posttraumatickej stresovej poruchy je potrebné vyhľadať odbornú pomoc. Medzi ďalšie prejavy patrí podráždenie <vocal type="speaking"><desc>vystrašené reakcie, úzkostné útoky, zúrivosť, nepríjemné telesné reakcie</desc></vocal>, pocit vyprázdnenia <note>fyzického aj psychického, citová otupenosť</note>, poruchy príjmu potravy <note>bulímia, anorexia</note>, zanedbávanie starostlivosti o seba samu, narušené vzťahy <incident type="break"><desc>hlavne s ľuďmi, ktorí ovplyvnili rozhodnutie ženy ísť na umelé prerušenie tehotenstva alebo jej nepomohli, keď to potrebovala</desc></incident>, problémy vo vzťahoch k ostatným deťom <note>úzkostlivé obavy o deti alebo, naopak, problémy nadviazať citovú väzbu k deťom a ich zanedbávanie</note>. Osobitným prejavom je syndróm výročia, pri ktorom v čase "výročia" umelého prerušenia tehotenstva alebo v čase, kedy by dieťa malo narodeniny, dochádza k zhoršeniu vyššie uvedených príznakov, a to dokonca aj v prípadoch, kedy si žena toto výročie neuvedomuje. Ak by ste na sebe pozorovali ktorýkoľvek z uvedených príznakov a tento príznak dlhšiu dobu neodznieva, je dobré sa o probléme poradiť so psychológom. Aktuálne vývojové štádium embrya alebo plodu Gynekologické vyšetrenie a sonografické vyšetrenie preukázalo nasledovné: Aktuálna dĺžka tehotenstva je: ............. <note>doplní lekár</note>. Aktuálny vek embrya alebo plodu je: ............. <note>tiež doplní lekár</note>. Závery gynekologického vyšetrenia a sonografického vyšetrenia sú súčasťou zdravotnej dokumentácie. Umelé prerušenie tehotenstva nie je jediný spôsob, akým sa dá riešiť neželané tehotenstvo alebo ťažká životná situácia. V prípade, že sa matka rozhodne pre pokračovanie tehotenstva, má viacero možností. Ženy, ktoré nechcú, aby o ich tehotenstve niekto vedel a celý čas ho taja, sa niekedy rozhodnú rodiť potajomky a bez pomoci, čo môže byt' nebezpečné riešenie. Tomu sa dá vyhnúť tým, že takáto žena požiada v pôrodnici o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom. Pôrod prebehne pod dohľadom lekára, no personál nemocnice nebude poznať identitu matky. Utajený pôrod je možný aj mimo bydliska ženy. Zdravotná dokumentácia je vedená oddelene a spolu s identifikačnými údajmi matky je zapečatená v archíve ministerstva zdravotníctva. Pri utajenom pôrode má žena právo na osobitnú ochranu svojich osobných údajov, to znamená, že tieto osobné údaje nie je možné sprístupniť. Nezapisujú sa ani do rodného listu dieťaťa, dieťa teda nepozná identitu biologických rodičov. Pri utajenom pôrode odoberú dieťa od matky hneď po pôrode, aby sa naň citovo nenaviazala. Žena po utajenom pôrode je spravidla umiestnená na bežnej gynekologickej izbe, nie s ostatnými matkami po pôrode, a zastaví sa jej laktácia. Žena má šesť týždňov na to, aby žiadosť o utajenie svojej osoby písomne odvolala. Ak aspoň dva mesiace po pôrode neprejaví o dieťa žiadny záujem, dieťa je uvoľnené na adopciu do svojej novej rodiny. Okrem utajeného pôrodu existujú aj ďalšie možnosti, na základe ktorých môže byt' dieťa zverené do adoptívnej rodiny. Jednou z takýchto situácií je, že rodičia po dobu najmenej dvoch mesiacov po pôrode neprejavia o dieťa žiadny záujem za predpokladu, že im v prejavení záujmu nebráni závažná prekážka. Ďalšou možnosťou je, že rodičia vopred dajú súhlas na osvojenie dieťaťa bez vzťahu ku konkrétnym osvojiteľom. Takýto súhlas musí mať písomnú formu a musí byť uskutočnený pred súdom alebo pred orgánom sociálnoprávnej ochrany, alebo pred povereným zamestnancom orgánu sociálnoprávnej ochrany v zdravotníckom zariadení, kde sa dieťa narodilo. Odvolať súhlas možno len do času, kým maloleté dieťa nie je umiestnené na základe rozhodnutia súdu do starostlivosti budúcich osvojiteľov. V týchto prípadoch môže byť celý proces osvojenia pomerne rýchly. Pre dieťa je vhodné, aby si na novú rodinu začalo zvykať čo najskôr. Do momentu, kedy bude dieťa zverené adoptívnym rodičom, sa o neho budú starať tzv. profesionálni rodičia vo svojom domácom prostredí. Ak sa matka či rodičia nechcú po pôrode vzdať svojho dieťaťa, no nemôžu sa o neho postarať, sú tu možnosti, aby sa o dieťa staral niekto iný, kým sa životná situácia rodičov nezlepší. Do úvahy prichádza hlavne náhradná osobná starostlivosť, a to najmä príbuzným dieťaťa alebo jeho blízkou osobou. Možná je aj pestúnska starostlivosť, ktorá sa v mnohom podobá adopcii, avšak je chápaná ako dočasné riešenie, kým sa bude môcť dieťa vrátiť späť k svojej rodine. Počas trvania pestúnskej starostlivosti zostávajú biologickí rodičia jeho zákonnými rodičmi a majú právo sa s dieťaťom stretať. Je veľa žien, ktoré najskôr uvažovali o umelom prerušení tehotenstva, ale napokon svoje dieťa prijali, porodili ho a starajú sa oň. Situáciu, ktorá sa zdala najskôr neriešiteľná, sa im napokon podarilo zvládnuť. V takomto prípade býva veľkou pomocou morálna opora i praktická pomoc niekoho z rodiny, spomedzi najbližších priateľov alebo od organizácie, ktorá sa na takúto formu pomoci zameriava. Už počas tehotenstva môže tehotná žena požiadať o finančnú, materiálnu alebo psychologickú pomoc v tehotenstve, ktorú poskytujú občianske združenia, neziskové organizácie, nadácie, cirkvi a náboženské spoločnosti." Za článok I sa vkladá nový článok II, ktorý znie: „Čl. II Zákon č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení zákona č. 551/2003 Z. z., zákona č. 600/2003 Z. z., zákona č. 5/2004 Z. z., zákona č. 43/2004 Z. z., zákona č. 186/2004 Z. z., zákona č. 365/2004 Z. z., zákona č. 391/2004 Z. z., zákona č. 439/2004 Z. z., zákona č. 523/2004 Z. z., zákona č. 721/2004 Z. z., zákona č. 82/2005 Z. z., zákona č. 244/2005 Z. z., zákona č. 351/2005 Z. z., zákona č. 534/2005 Z. z., zákona č. 584/2005 Z. z., zákona č. 310/2006 Z. z., nálezu Ústavného súdu Slovenskej republiky č. 460/2006 Z. z., zákona č. 529/2006 Z. z., zákona č. 592/2006 Z. z., zákona č. 677/2006 Z. z., zákona č. 274/2007 Z. z., zákona č. 519/2007 Z. z., zákona č. 555/2007 Z. z., zákona č. 659/2007 Z. z., nálezu Ústavného súdu Slovenskej republiky č. 204/2008 Z. z., zákona č. 434/2008 Z. z., zákona č. 449/2008 Z. z., zákona č. 599/2008 Z. z., zákona č. 108/2009 Z. z., zákona č. 192/2009 Z. z., zákona č. 200/2009 Z. z., zákona č. 285/2009 Z. z., zákona č. 571/2009 Z. z., zákona č. 572/2009 Z. z., zákona č. 52/2010 Z. z., zákona č. 151/2010 Z. z., zákona č. 403/2010 Z. z., zákona č. 543/2010 Z. z., zákona č. 125/2011 Z. z., zákona č. 223/2011 Z. z., zákona č. 250/2011 Z. z., zákona č. 334/2011 Z. z., zákona č. 348/2011 Z. z., zákona č. 521/2011 Z. z., zákona č. 69/2012 Z. z., zákona č. 252/2012 Z. z., zákona č. 413/2012 Z. z., zákona č. 96/2013 Z. z., zákona č. 338/2013 Z. z., zákona č. 352/2013 Z. z., zákona č. 183/2014 Z. z., zákona č. 195/2014 Z. z., zákona č. 204/2014 Z. z., zákona č. 240/2014 Z. z., zákona č. 298/2014 Z. z., zákona č. 25/2015 Z. z., zákona č. 32/2015 Z. z., zákona č. 61/2015 Z. z., zákona č. 77/2015 Z. z., zákona č. 87/2015 Z. z., zákona č. 112/2015 Z. z., zákona č. 140/2015 Z. z., zákona č. 176/2015 Z. z., zákona č. 336/2015 Z. z., zákona č. 378/2015 Z. z., zákona č. 407/2015 Z. z., zákona č. 440/2015 Z. z., zákona č. 125/2016 Z. z., zákona č. 285/2016 Z. z., zákona č. 310/2016 Z. z., zákona č. 355/2016 Z. z., zákona č. 2/2017 Z. z., zákona č. 85/2017 Z. z., zákona č. 184/2017 Z. z., zákona č. 264/2017 Z. z., zákona č. 266/2017 Z. z., zákona č. 279/2017 Z. z., zákona č. 63/2018 Z. z., zákona č. 87/2018 Z. z., zákona č. 177/2018 Z. z., zákona č. 191/2018 Z. z., zákona č. 282/2018 Z. z., zákona č. 314/2018 Z. z., zákona č. 317/2018 Z. z., zákona č. 366/2018 Z. z., zákona č. 368/2018 Z. z., zákona č. 35/2019 Z. z., zákona č. 105/2019 Z. z., zákona č. 221/2019 Z. z., zákona č. 225/2019 Z. z., zákona č. 231/2019 Z. z., zákona č. 321/2019 Z. z., zákona č. 381/2019 Z. z., zákona č. 382/2019 Z. z. a zákona č. 385/2019 Z. z. sa dopĺňa takto: 1. § 34 sa dopĺňa odsekmi 7 a 8, ktoré znejú: "(7) Poistenkyni, ktorá písomne požiadala o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom, <note>pozn. pod čiarou 50aa</note>, vzniká nárok na nemocenské od 21. týždňa tehotenstva. Nárok na nemocenské zaniká dňom nasledujúcim po dni odvolania písomnej žiadosti podľa prvej vety, najneskôr uplynutím druhého týždňa po dni pôrodu. Poistenkyňa má v takomto prípade právo na osobitnú ochranu svojich osobných údajov. (8) Ak si poistenkyňa uplatní nárok na nemocenské podľa odseku 7, je povinná oznámiť Sociálnej poisťovni názov zdravotníckeho zariadenia, v ktorom predpokladá pôrod. Sociálna poisťovňa oznámi zdravotníckemu zariadeniu a orgánu sociálnoprávnej ochrany detí a sociálnej kurately deň predpokladaného pôrodu spolu so žiadosťou poistenkyne o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom, pričom dodržiava právo na osobitnú ochranu osobných údajov poistenkyne." Poznámka pod čiarou k odkazu 50aa znie: "50aa) § 11 ods. 11 zákona č. 576/2004 Z. z. o zdravotnej starostlivosti, službách súvisiacich s poskytovaním zdravotnej starostlivosti a o zmene a doplnení niektorých zákonov." 2. V § 48 ods. 1 sa na konci pripája táto veta: "Nárok na materské nemá poistenkyňa, ktorá písomne požiadala o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom; to neplatí, ak poistenkyňa svoju žiadosť písomne odvolá." 3. V § 48 ods. 2 sa za prvú vetu vkladá nová druhá veta, ktorá znie: "Poistenkyni, ktorá písomne požiadala o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom a svoju žiadosť písomne odvolala pred pôrodom, vzniká nárok na materské dňom pôrodu. Poistenkyni, ktorá písomne požiadala o utajenie svojej osoby v súvislosti s pôrodom a svoju žiadosť písomne odvolala až po pôrode, vzniká nárok na materské dňom nasledujúcim po dni odvolania písomnej žiadosti o takéto utajenie."." Novovložený článok II nadobúda účinnosť 1. januára 2021, čo sa premietne do článku o účinnosti. Nasledujúce články sa primerane prečíslujú. Vážené kolegyne, vážení kolegovia, ďakujem za pozornosť. Nateraz som skončila, pán predsedajúci. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u121" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218706">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u121.p1">Ďakujem vám za tento heroický výkon. Štyri faktické poznámky. Nech sa páči, pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u122" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218536">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u122.p1">Pani poslankyňa Smolíková, no, nezávidím vám, že to tu musíte takto čítať, ale tak sama ste si strojcom svojho osudu. Ja by som rád pripomenul, že bol v parlamente návrh, ktorý predložilo OĽANO a ktorý bol o veľmi podobných veciach, ako je váš návrh a ako váš návrh ešte len bude, keď bude schválený tento pozmeňujúci návrh. Slovenská národná strana prišla s vlastným návrhom a od začiatku boli pochybnosti, že či uplynula šesťmesačná lehota, či to nie je zákon v tej istej veci. Ústavnoprávny výbor rozhodol, že to nie je v tej istej veci, rozhodol hlasovaním tak, ako dokáže ústavnoprávny výbor rozhodnúť, že tri a pol roka právnej praxe je pätnásť rokov; v poriadku. Na predchádzajúcej schôdzi bol ten návrh posunutý do druhého čítania a od začiatku bolo jasné, že príde pozmeňovák, ktorým sa ten návrh úplne prekope. Prišiel, neprišiel vopred, neprišiel na výbore, neprišiel ani v predstihu na tejto schôdzi. Na poslednú chvíľu ste predložili včera rozsiahly pozmeňujúci návrh, niekoľkonásobne rozsiahlejší ako celý pôvodný návrh zákona. Pracovali ste na ňom celé týždne, predložili ste ho až včera, aj ste ho zverejnili včera. Ostatní poslanci aj verejnosť mali možnosť až včera sa s ním oboznámiť. A na druhý deň ho meníte a prichádzate s iným návrhom, z ktorého vypúšťate tie najkritizovanejšie ustanovenia, povinnosť informovať otca a tabletky "po" iba na predpis, tak ako ste z toho pôvodného návrhu vypustili dopplera. Ani to ste nemali pripravené, ani ten pozmeňovák ste nemali pripravený. A presne takto sa to nemá robiť. Ak by včera bola kratšia rozprava, ak by sa menej kolegov zapojilo do rozpravy, tak ste to možno už o piatej odhlasovali aj s tým pozmeňovákom, s ktorým dnes ani vy nie ste stotožnení, lebo ste ho stiahli a úplne ho meníte. Takto sa to robiť nemá!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u123" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218537">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u123.p1">Pani poslankyňa Cigániková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u124" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218538">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u124.p1">Predrečník to úplne vystihol. Ja som tiež chcela hovoriť, že mne to pripadá ako krádež OĽANO, lebo tie dobré časti sú presne časti, ktoré, s ktorými sme dokonca aj my súhlasili, a vy ste jednoducho, pokiaľ viem, ani ste tam Mareka Krajčího aspoň nepodpísali, aspoň to ste mohli urobiť. Ale tak je to pre SNS niekedy, dá sa povedať, typické. Čo chcem ešte povedať. Ja som vás včera aj upozorňovala, že vy tam máte riziká toho, keď ide niekto na interrupciu, a vyhovárate sa na to, že chcete informovať. Ale ak by ste chceli informovať, dáte tam aj riziká tehotenstva. Vy nechcete informovať, vy chcete ľudí vychovávať a hovoriť im, ako majú žiť. Existuje ešte tzv. chemická interrupcia, kde Slovensko ako jediné, ktoré v Európskej únii nemá také že tabletky, vďaka ktorým by žena do nejakého termínu nemusela ísť na fyzickú interrupciu. Funguje to tak, že blokuje vlastne hormón progesterón, ktorý je potrebný na tehotenstvo, a tým vlastne obyčajným zjedením tabletky sa dá v nejakom skoršom štádiu tehotenstvo ukončiť. Je šetrnejší tento spôsob voči žene ako klasický potrat, je to diskrétna forma, je to nižšia cena a nemá to žiadny vplyv na reprodukciu ženy. A hovorím to všetko preto, lebo čo ste nám čítali všetky tie informácie o rizikách, automaticky z toho vyplýva, že vy ďalej chcete, aby Slovenská republika bola tým zaostalým štátom, kde chcete nútiť ženy, aby podstúpili fyzický potrat, aj keď to nemusia urobiť, len preto, aby si teda dobre uvedomili, tak im treba, zaslúžia si, aby si dobre uvedomili, že čo páchajú. A ak náhodou mi poviete, že to nechcete, tak potom sa vás pýtam, či potom budete celý ten rozsiahly text toho upozornenia meniť, pretože potom väčšina tých upozornení na riziká neplatí. Kašlite na to, stiahnite to!</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u125" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218539">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u125.p1">Pani poslankyňa Zimenová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u126" who="#ZuzanaZimenová.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218540">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u126.p1">Ja už nebudem opakovať to, čo moji predrečníci povedali, pretože presne v tomto duchu som aj ja chcela celú tú faktickú niesť. Ja len, ja len sa dotknem procedurálne jednej výhrady. Pani poslankyňa, naozaj, včera sme sa tu, sme si tu vypočuli od vás desaťstranový pozmeňujúci a doplňujúci návrh, ku ktorému sme sa ešte mali šancu nejako vyjadriť, pretože bola aj možnosť prihlásiť sa do ústnej rozpravy. Dnes ste to stiahli, prednesiete tu nový pozmeňujúci a doplňujúci návrh, ale rozprava je uzavretá. Ako pre nás je to už nula, je to pasé. My môžeme akurát vám dať teraz nejakú faktickú poznámku, ale celá tá debata už je spláchnutá. Takto si predstavuje SNS naozaj serióznu diskusiu o hodnotových témach? Toto je podľa vás seriózna odborná alebo aj verejná debata, ktorá môže a má trvať toľko, koľko treba? Toto je jednoducho diktát strany SNS. Vy sem prídete s nejakým pozmeňujúcim návrhom a verím tomu, že to máte vydiskutované tak, že nech tam napíšete čokoľvek, už je to v podobe, že to jednoducho koalícia podporí. A celá tá debata je tu dnes o čom?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u127" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218541">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u127.p1">Pán poslanec Suchánek.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u128" who="#AlanSuchánek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218542">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u128.p1">Pani poslankyňa, menovali ste mnohé komplikácie, ktoré môžu vzniknúť počas prerušenia tehotenstva, teda počas tej interrupcie, alebo následky, ktoré potom môžu byť. Ja len zopár vecí prečítam: Svetová zdravotnícka organizácia zdôrazňuje, že prevažná väčšina žien, ktoré podstúpia riadne vykonané umelé prerušenie tehotenstva, nebude trpieť žiadnymi dlhotrvajúcimi následkami na ich celkový zdravotný stav ani na ich reprodukčné zdravie. Svetová zdravotnícka organizácia zdôrazňuje, že overené epidemiologické údaje nepoukazujú na zvýšené riziko rakoviny prsníkov žien po spontánnom alebo umelom prerušení tehotenstva. Negatívne psychologické následky sa vyskytujú len u veľmi malého počtu žien a javí sa, že sú skôr pokračovaním už existujúcich duševných problémov ako dôsledkom absolvovania umelého prerušenia tehotenstva. Kráľovská akadémia pôrodníkov a gynekológov Spojeného kráľovstva Veľkej Británie a Severného Írska odporúča, že by mali byť ženy informované o tom, že neexistuje žiadna dokázaná súvislosť medzi umelým prerušením tehotenstva a následnou neplodnosťou. Ďalej Svetová zdravotnícka organizácia zdôrazňuje, že rutinné ultrazvukové vyšetrenie nie je pred interrupciou z lekárskeho hľadiska potrebné. A mnoho ešte ďalších, ďalších vecí by som tu mohol menovať. Len preto chcem povedať, že, samozrejme, niektoré tie komplikácie, ktoré ste spomenula, sa môžu vyskytnúť, nikde nie je ale dokázané, že to skutočne tak je, v akom percente alebo v akom riziku. A pokiaľ niečo tvrdí Svetová zdravotnícka organizácia, tak si myslím, že to je rešpektovaná organizácia, ktorá vie, o čom hovorí.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u129" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218543">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u129.p1">Pán poslanec Suchánek.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u130" who="#AlanSuchánek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218544">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u130.p1">Je pár dní do volieb a my tu preberáme takúto citlivú tému. Toto všecko už bolo povedané. A ja som vám aj na výbore povedal, že tento váš návrh je populistický, je neodborný a je škodlivý. Už vtedy som sa vás pýtal, že s akými odborníkmi ste to prejednávali, a povedali ste mi, že bol okrúhly stôl, že sa dva roky o tom rokovalo. Tak bol som strašne prekvapený, že po dvoch rokoch vyjde takýto neodborný výsledok. Nakoniec potom ste mi povedali, že no, to ste nerobili vy tie dva roky, ale že to robil, myslím, že pán poslanec Podmanický a že tie okrúhle stoly bežali dva roky, ale že vy ste sa tomu venovali teda ďaleko kratšiu dobu. Vo včerajšej rozprave, keď som hovoril, že tento návrh je veľmi škodlivý a je neodborný, tak potom v takej, v takom úzkom kruhu mi váš šéf poslaneckého klubu pán poslanec Bernaťák povedal, že pri okrúhlom stole ste mali aj odborníkov. Tak som sa pýtal, že koho a koľko. A nakoniec vysvitlo, že ste tam mali pri tom okrúhlom stole jedného gynekológa. Jedného gynekológa! Ja si myslím, že takýto návrh zákona by mal byť, by mal byť prebraný s odbornou spoločnosťou a závery tejto odbornej spoločnosti môžu byť pretavené potom do zákona a tento zákon by mohol byť prínosom pre ženy aj pre spoločnosť. Ovšem, ak tam máte jedného gynekológa, tak si myslím, si myslím, že je to veľmi slabé zastúpenie odbornej verejnosti. Ja som si pozrel podpisy pod vaším návrhom, týmto posledným pozmeňovacím návrhom. Ako to povedala poslankyňa Zuzka Zimenová, tak už žiadna veľká možnosť nie je na toto reagovať, a našťastie teda my sme sa prihlásili do ústnej rozpravy ešte k tomu vášmu predchádzajúcemu pozmeňovaciemu návrhu, preto je ešte aká-taká možnosť na to zareagovať. Ale teraz bližšie k tomu. Pod týmto vaším podpisom je, teda pod týmto vaším pozmeňovacím návrhom je 25 podpisov. V tomto parlamente je, ak som dobre počítal, deväť lekárov. Deväť lekárov a z tých 25 podpisov je podpísaný jeden lekár. Aj to je lekár z vášho poslaneckého klubu. Takže to neviem, neviem, či tam nebol robený stranícky nátlak. Čiže tu by som chcel upozorniť, že zas to, zas to ukazuje na to, že je to úplne neodborné. A ja sa tiež necítim úplný odborník v tomto, ale určite ako lekár asi viem o tom trošku viac. Janka Cigániková mi trošku ukradla k tomu, čomu som sa chcel venovať, samozrejme nechtiac, ale chcem to povedať trošku v krátkosti. Keď som si prečítal v tom vašom minulom, predchádzajúcom pozmeňovacom návrhu, že chcete obmedziť tú tabletku "po", po pohlavnom styku, tak som si myslel, že proste chcete škodiť, že chcete, aby tých neželaných tehotenstiev bolo viac, aby bolo viacej interrupcií a potom budete mať doklad, že interrupcie stúpajú a zakážeme ich. No možnože ste to tak nemysleli, ale ten výsledok by asi taký bol. No skutočne, tam, tam to z toho tak vychádzalo. Pretože keď si predstavíte, že tam niektorá mladá dievčina, ktorá niekde v piatok večer otehotnie a do pondelka sa ku gynekológovi ani nedostane a potom gynekológ bude mať zatvorenú ambulanciu alebo sa k nemu nedostane, tak čo jej zostane? Nakoniec asi len tá interrupcia. A teraz poďme k tým slovenským interrupciám, Janka Cigániková to tu už spomenula. Na Slovensku sa vykonávajú interrupcie v celkovej narkóze, chirurgicky, čiže krvavo. Skutočne to je, to je proste zastavené v 20. storočí. To je nehodné 21. storočia. Keby ste prišli s niečím takým, že poďme robiť niečo rozumné. A tak ako to bolo povedané, sme jedna z mála krajín vo vyspelom svete, v Európe sme už pomaly rarita a miesto toho, aby sme vošli aj s týmto do 21. storočia, tak to tu budeme konzervovať. Presne tak, ako ste tu hovorili tie riziká, že tam musí byť u tej, hlavne mladej ženy alebo ešte nerodičky dilatovaný krčok, že z toho potom môže byť predčasný pôrod alebo serkláž potrebná a tak ďalej. Dokonca, že sa napríklad pri tých interrupciách ozaj môže aj perforovať maternica, dokonca môže byť črevo perforované pri tej interrupcii. Je to síce rarita, ale stáva sa to. Takže skutočne toto už do 21. storočia nepatrí a mali by sme tu legalizovať tú tabletku, ktorá je to, ktorá to robí ďaleko humánnejšie, robí to bez rizika celkovej narkózy a bez tých všetkých ďalších rizík. No nie, my tu budeme sa vracať do nejakého 19. – 20. storočia miesto toho, aby sme sa posunuli do 21. storočia. Tabletka na Slovensku táto, ktorá by to riešila, ona je tu už registrovaná. Gynekológovia všetci tvrdia, že áno, je to správne, dokonca tie ženy, ktoré sú o tom informované, tak si to dokonca dajú, tú, dokážu tú tabletku poslať, dať, teda objednať cez internet, príde im to, dokonca to vraj prichádza aj zadarmo. Lenže málokto je o tom informovaný. Naši gynekológovia tvrdia, že tie interrupcie, ktoré sa u nás vykonávajú, nie sú dobré, nie sú ani humánne, boli by radi, keby sa to robilo tak ako vo vyspelom svete. Hovorím, tabletka je tu registrovaná, ale vyhláška ministerstva zdravotníctva neumožňuje robiť interrupciu ináč. Čiže keby náš lekár tu u nás registrovanú tabletku takejto žene podal, tak nakoniec môže byť potrestaný, pretože porušil zákon. A my nie aby sme sa tu stretli aj s odbornou verejnosťou, aby sme si to nechali vysvetliť, aby sme robili tak, ako to tá odborná verejnosť žiada, lebo teda, keď my sme legislatívci, tak mali by sme im pomôcť a na základe odborných vecí to tu robiť, tak nie, my to robíme takto populisticky a budeme sa konzervovať v minulých storočiach a budeme poškodzovať naše mladé dievčatá a ženy. Takže veľmi ma to, veľmi ma to mrzí. Mohol by som ešte čítať zo záverov Svetovej zdravotníckej organizácie ako, ako to ona hodnotí. Ešte k tomu, čo som, čo som včera vo faktickej hovoril. Keď ste tam mali ten informovaný súhlas, ktorý teda našťastie sťahujete, zdá sa mi to dehonestujúce pre ženu, pretože ja si myslím, že žena sa môže, môže rozhodnúť. Tie ženy, ktoré žijú v normálnych vzťahoch, tak určite to všetko konzultujú, ak je ovšem žena v nejakých ťažkých situáciách, tak ešte ten partner alebo ten niekto, s kým to, s kým to počala, tak jej môže robiť problémy. A čo potom, by sme tie ženy v podstate nútili klamať, pretože ona musí dať čestné prehlásenie, no a keď to nevie zabezpečiť, no tak my ich tu zákonom budeme nútiť klamať? No to už sme kde? A spomínal som, spomínal som arabské krajiny, napríklad Turecko, tam sa vyžaduje pri interrupcii súhlas partnera, tak chceme sa asi posunúť o niekoľko storočí späť do moslimskej ideológie a naše ženy, možno im zakážeme aj šoférovať, to by ma teda ozaj veľmi mrzelo. Ale čo je to najdôležitejšie? To dôležité je, že my, áno, sme tu legislatívci, ale my by sme mali tú legislatívu robiť tak, aby vyhovovala našim ľuďom, a mali by sme ju robiť tak, ako to tá odborná verejnosť vie dneska ponúknuť, aby tí naši ľudia dostávali to, čo im skutočne vie pomôcť a nebude škodiť. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u131" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218545">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u131.p1">Päť faktických poznámok. Nech sa páči, pán poslanec Zelník.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u132" who="#ŠtefanZelník.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218547">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u132.p1">Ďakujem pekne za slovo. Alan, ja som ten pozmeňovací návrh podpísal úplne sám a dobrovoľne a povedal som, že áno, teraz ho už môžem podpísať, pretože naozaj vypustili sa veci tej zvýšenej expozície za použitia sonografického prístroja, vypustilo sa predpis tabletky, ktorú teda žena môže užiť, a takisto sa vypustil aj súhlas otca prípadného. A keď si to pozriete teraz, ten nový pozmeňujúci návrh, ktorý predložila pani kolegyňa Smolíková, de facto sa jedná iba o lepšiu informovanosť ženy, ktorá má podstúpiť interrupciu. Prakticky toto sa len preklápa z toho, čo bolo vo vyhláške, dáva sa to zo zákona a ten informovaný súhlas, ktorý si myslím, že je správny, pretože máme povinnosť informovať pacienta aj o možných rizikách a úskaliach, sa preklápa do návrhu zákona. Čiže žiadna, žiadne 18. storočie alebo návrat do niečoho iného, lebo de facto z hľadiska toho zdravotného alebo tej zdravotnej indikácie sa nič nemení. To, čo sa prikazuje v zákone, len urobiť print screen obrazovky a dať, že naozaj to sonografické vyšetrenie potvrdzuje tehotenstvo, čo je nakoniec správne, pretože pred interrupciou ten lekár, si každý jeden lekár bude musieť urobiť to sono, tú, toto sonografické vyšetrenie už aj iba kvôli tomu, že keď bude robiť zákrok v maternici, aby sa zorientoval, že v akej polohe ten daný plod alebo to embryo sa nachádza. Takže to sonografické vyšetrenie by som sa čudoval, keby, keby gynekológ pred takýmto zákrokom nerobil. A myslím si, že každý jeden...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u133" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218548">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u133.p1">Pani poslankyňa Cigániková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u134" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218549">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u134.p1">Ja by som sa, Alan, možno aj na základe tvojho vystúpenia opýtala predkladateľov, že či toto ste chceli. Včera som bola na jednom stretnutí, hovoril si, že pán predseda zdravotníckeho výboru pán Zelník podpísal tento návrh, ja som bola včera na stretnutí Health Policy Institute, kde boli samí zdravotníci, no keď za mnou nedošlo 10 ľudí a nepýtali sa ma, že ako to mohla tá SNS podať, však tam majú toho Zelníka, však to neni možné, aby takúto hlúposť podali. To odborníci, hej, teraz sa nebavíme o nejakom náboženskom hľadisku, o lekároch sa bavíme, tak určite sa potešia, keď im poviem, že teraz ste to už podpísali, že už sa nemusia báť. A čo sa týka ešte tej diskusie, preto sa pýtam, či toto ste chceli, lebo teraz v podstate robíme tak trochu, nechcem povedať, že reklamu, ale minimálne osvetu o tom, že existuje aj akási interrupčná tabletka vo svete, že je lepšia, že má výhody oproti teda tomu krvavému potratu, a tá diskusia je aj o tom, že oveľa menej stojí, že viac šetrí ženu a že my tu na Slovensku ju nemáme kvôli náboženskému fundamentalizmu, kvôli fanatizmu. Lebo keď sa bavíme o tom, že či to má byť naozaj ten krvavý potrat v anestéze, keď už sa teda žena rozhodne, alebo keď to musí byť, tak teda tým šetrnejším spôsobom, tak nemyslím si, že toto by Boh, práve toto by Boh chcel. Toto je presne ten fanatizmus, ktorý nás dostáva na hranu. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Vidíte? Toto je výsledok vášho návrhu pred voľbami.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u135" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218550">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u135.p1">Pani poslankyňa Verešová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u136" who="#AnnaVerešová.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218551">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u136.p1">No, kolega Alan, tak ako to, že kolegyňa Cigániková tu totálne straší a ty si trošku konšpiroval, lebo už aj hovorím; a ešte jednu, ešte predtým čo poviem, že v čom konšpiroval a čo aj nesprávne si hovoril. Alan, prosím ťa, už ma počúvaš, tak najprv poviem, že keby som ja povedala to, čo si povedal ty o potratoch, krvavých potratoch, tu v pléne za, za, v Národnej rade, tak vy ma všetci pošlete do stredoveku. Akože fundamentalistka v stredoveku. Takže opísal si to, čo sa deje doteraz, ale ja ti poviem, v čom si sa mýlil. Ako tá tabletka potratová u nás nie je registrovaná a neviem, či o tom vieš, ale Kuciak, Janko Kuciak písal o tom, o obchodníčke s potratmi, ktorá v minulom roku skončila vo väzení. Dva týždne pred svojou smrťou písal Janko Kuciak s kolegyňou o nelegálnom biznise s potratovými tabletkami a tú ženu a tú ženu na šesť rokov poslali do väzenia. Bol to jeden z posledných článkov a písal o nezákonnom biznise s potratovými tabletkami, takže... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> No tak ale vyjadrujte sa teda presne. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u137" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218552">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u137.p1">Pani poslankyňa Grausová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u138" who="#NatáliaGrausová.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218553">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u138.p1">Ďakujem za slovo. Pán kolega Suchánek, rozprával si tu o krvavom spôsobe potratu a máme to podľa teba teda robiť "humánnejšie" a tým sa posunúť do 21. storočia. Viete alebo vieš, Alan, aj zavraždiť dospelého človeka sa dá oveľa humánnejšie, dá sa ho humánne, možno ho uspať najprv nejakým príjemným, opiť ho možno, potom ho možno uspať a potom mu môžeme vraziť, ja neviem, nôž do srdca alebo aby to nebolo krvavé, môžeme ho otráviť a pichnúť mu smrtiacu injekciu. A tým pádom potom už to nebude vražda, keď to bude takzvane humánne? To nás posunie do 21. storočia? Nás má zabíjanie nevinných detí, brutálna vražda a úkladná vražda, pretože to je nevinné, zrušili sme trest smrti a to boli vinní ľudia, tak prečo nevoláte po zavedení trestu smrti humánnym; veď to sa robí humánne, injekciou a jemne. A my sme zrušili trest smrti pre vinných, vrahov a my tu zabíjame nevinné životy detí, ktoré nikomu ešte nič neurobili. Viete a chcem pripomenúť, jeden velikán svetovej literatúry, Dostojevský povedal, že keď niet Boha, všetko je dovolené. Čiže všetko je dovolené a my sa tu môžeme zabíjať, pretože všetka, celá naša civilizácia pochádza z Desatora Božích prikázaní a z kresťanstva. Kresťanstvo je pilierom civilizácie, to znamená, že keď nie, tak potom my sa tu môžme vraždiť navzájom, zabíjať medzi sebou a nič sa nestane.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u139" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218554">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u139.p1">Pani poslankyňa Zimenová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u140" who="#ZuzanaZimenová.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218555">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u140.p1">Ďakujem ti, pán poslanec, za tvoje vystúpenie. Alan, ďakujem za to, že si tu vystúpil ako lekár a povedal si naozaj veľa lekárskych faktov a upozornení, tak ako aj vo faktickej poznámke predtým. Ja osobne si nemyslím, že si tu konšpiroval, ty si sám sa nad tým pousmial, čo si povedal a povedal si, že však keby som chcel, tak by som si mohol myslieť, ale nemyslím si to, ale ja by som sa pustila trochu ďalej. Ty si povedal, že sa ti to zdalo ako najprv ako taký návrh na to, aby keď tá tabletka "po" mala byť na recept, aby bolo čo najviac tých dievčat a žien tehotných a aby potom, keď iné nebudú mať riešenie, museli ísť na interrupciu, aby sa zvýšil počet interrupcií. No nie, takto to oni nemyslia, ale je fakt, že tá tabletka "po" vadila predkladateľom práve preto, lebo chceli, aby bolo viac tehotných na Slovensku a vyvíjajú ten tlak a zvyšujú tlak na tie ženy na to, aby na tú interrupciu nešli, to znamená, aby sa viacej detí rodilo na Slovensku a aby sa o tom žena nerozhodovala sama a slobodne, akým spôsobom chce naložiť so svojím životom, ale aby mala zvýšený tlak na to, na tú interrupciu neísť. A ja ti veľmi pekne ďakujem aj za to, čo si tu povedal, že keď sa aj tvária predkladateľky, že oni vlastne len chcú, aby boli ženy informované, že o nič iné tu nejde, že veď je to na nich, len nech sa zvýši informovanosť, no dobre, ale o čom vlastne majú byť informované? O rizikách, ktoré by vôbec nemuseli nastať, keby sa interrupcia vykonávala v ranných štádiách, nie v narkóze, nie krvavo, ale humánnejšie a bezpečnejšie tabletkou? O tomto to celé je? Tak si to priznajme, že je to o tom, že chcete, aby sa na Slovensku rodilo viac detí. Tak to potom takto nazvite.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u141" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218556">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u141.p1">Pán poslanec Suchánek.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u142" who="#AlanSuchánek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218557">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u142.p1">Ďakujem za reakcie na moje vystúpenie. Štefan, ku tebe len toľko poviem, že informovaný súhlas je podľa mňa dobrá vec, je potrebná a je aj zo zákona daná. Ale v poriadku, treba povedať v tom informovanom súhlase aj o tých negatívach a poučiť pacienta, samozrejme, dokonca, samozrejme, môže byť aj komplikácia ďaleko ťažšia. Ale potom na druhej strane, keď hovoríme o negatívach, tak by sme mali aj ponúknuť možnosť, že ale, vážená slečna alebo pani, ktorá ste tehotná, existuje dneska aj taká možnosť, síce na Slovensku nie je bezplatná, ale v Čechách alebo niekde je to možné, je to ďaleko jednoduchšie, menej rizikové a tak ďalej, čiže ak už informovaný súhlas, tak musí byť, by mal byť kompletný ten informovaný súhlas, to znamená aj tú aspoň trochu pozitívnu vec jej ponúknuť. Takto si predstavujem informovaný súhlas ja. K tomu, čo povedala Anka Verešová, že nie je pravda, že tabletka u nás nie je registrovaná, no nemá pravdu. Tabletka u nás jedna registrovaná je, konkrétna, ktorá by sa dala použiť, ale vyhláška ministerstva, respektíve uzákonenie hovorí, že u nás interrupcia je možná len práve takýmto spôsobom, krvavo, v celkovej anestéze a každý, kto, kto prevedie potrat ináč, tak môže byť trestaný. A práve preto možno aj táto pani bola trestaná a aj lekár, ktorý by to takto urobil, tak by mohol byť trestaný, preto sa to u nás nerobí. Ale je to veľká chyba a je to aj obrovská škoda v neprospech našich mladých žien, ale aj vôbec žien a myslím si, že aj celej spoločnosti. A ešte k pánovi Bernaťákovi. Ja som tam vtedy bol, že tam boli traja ľudia, ja som sa vás pýtal, že ako to je. A to je presne to, že zo dňa na deň robíte väčšie a väčšie pozmeňováky, ktoré to celé menia a ja som sa pýtal, že...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u143" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218558">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u143.p1">Nech sa páči, pani poslankyňa Verešová, ďalšou vystupujúcou v rozprave.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u144" who="#AnnaVerešová.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218559">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u144.p1">Vážený pán predsedajúci, vážení priatelia slobody a dodržiavania ľudských práv. Ja tu žasnem, čo tu počúvam. Však toto sú demagógie, strašenia, a dokonca až konšpirácie. Prosím vás pekne, kto tu hovorí o zákazoch umelých potratov? Prosím vás, kde ste to videli a kde to čítate? To je prvá vec, sa pýtam. V diskusii už aj, teším sa tomu, aj v televízii, aj v rozhlase konečne vystupovali lekári aj k dopplerovmu vyšetrovaniu, aj k ostatným veciam. Prosím vás pekne, vy viete, že tá diskusia má svojich oponentov dopplerovho vyšetrovania, mala a svojich sympatizantov. Ja som v žiadnom prípade nikdy, ale ani raz nespochybnila lekára, že by nevedel vykonávať ultrazvuk. Oni nevedia vykonávať ultrazvuk 40 rokov? Oni to nevedia? My sme spochybňovali lekárov, že oni ho neurobia dobre? Prvá vec, doppler sa vyhodil. Vyhodili sa ďalšie veci, predkladatelia vyhodili všetko, čo by nejakým spôsobom tomuto plénu, by sa ho príliš dotklo. Zvlášť teda ochrancov základných ľudských práv a slobôd. Viete, čo chce tento návrh, ktorý som podpísala, aj ten pozmeňujúci? Viac informácií pre ženy. Však to je základné ľudské právo. Totižto základné ľudské právo na prejav a presvedčenie zahŕňa práve právo na informácie. Ako to je možné, že vám to môže vadiť, vám, čo ste tu hovorili o tom, že zviera nie je vec a že potrebujeme vyššiu ochranu zvierat a vyššiu starostlivosť? A ja som za to zahlasovala. Však mňa rodičia a starí rodičia, prosím vás, to nikdy v živote nespochybnili, že zviera nie je živá bytosť, že jej treba dať najesť, že sa treba o ňu starať. Zahlasovala som, pretože zviera nie je vec. A vtedy som tam sedela a som si pomyslela, kedy toto plénum, ochrancovia slobôd a práv si povedia, že bože môj, asi ani ľudský plod nie je vec. Lebo to je ľudský plod, nech je v akomkoľvek vývojovom štádiu. Opýtajte sa tých, ktorí idú na asistovanú reprodukciu, či si myslia, že päťdňové dieťa je päťdňový ľudský plod, že nebude človekom. Tam sa tých ľudí vtedy pýtajte. Teším sa, že tu vôbec rozprávame o tom, že nejakú vyššiu ochranu ľudskému plodu. Ja som pracovala so ženami a viem, že potrebujú sprevádzanie, viem, že potrebujú viac času, viem, že potrebujú viac informácií – a majú na to právo. A ja som presvedčená po tých dvadsiatich rokoch, že na našom Slovensku dokážeme dať právo žene na jej súkromie a na informácie a na všetko, čo má ako základné ľudské právo a že to vôbec nie je možné, nie je v žiadnom protiklade v práve na život nenarodeného dieťaťa, počatého dieťaťa. Prosím vás, čo tu staviame takto v protiklade proti sebe tieto dve práva? Je to cynické, keď rozprávate o dieťatku, a pritom ho pošlete na vysatie – raz, dva, tri, päť – na potrat, ale aby sme mu nepoškodili srdiečko. Cynické, dokonca konšpiračné a hovorím, že za veci, ktoré ste tu hovorili, by ste mňa ešte nedávno poslali do stredoveku. Gynekológ renomovaný sa vyjadril v rozhovore, že neexistuje prerušenie tehotenstva, iba jeho ukončenie. Ja, keby som sem prišla s návrhom, aby sme už nevolali náš zákon o prerušení tehotenstva, ale zákon o umelom ukončení tehotenstva, vy ma tu zničíte, ale gynekológ to potvrdil, že existuje iba jeho ukončenie. Priznal existenciu popotratových depresií. Veď to povedal on v rozhovore pre SME a sem-tam mu ukĺzol jazyk, keď chcel povedať zárodok, ale povedal dieťa. Aj tebe to ukĺzlo, kolegyňa Cigániková, keď si povedala o dieťatku. Jednoducho, jednoducho za takéto veci o ukončení alebo o popotratových depresiách by som ja bola poslaná do stredoveku, ešte dneska ma tam posielate. Takže tá diskusia, ja som za ňu vďačná, aj medzi odborníkmi. Chvalabohu, že konečne začali gynekológovia rozprávať, lebo oni naozaj, oni musia rozprávať. Takže vždy budem hájiť práva žien a medzi ne platí právo na informácie. Neodpustím si ešte, hoci ste to vyhodili z pozmeňováku, neodpustím si o tabletkách, ktoré som interpelovala, tabletkách, o ktorých som interpelovala aj ministerku zdravotníctva dvakrát. Každý rok sa u nás predá cirka 50-tisíc. A prosím vás pekne, však to gynekológovia tvrdia, gynekológovia tvrdia, ako škodia tieto tabletky, že nemali by si absolútne to brať mladé dievčatá, že nie viac ako dva razy do roka. Gynekológ, ktorý 25 rokov radil o antikoncepcii, že sme na chvoste v EÚ, pretože sa príliš veľa ich predáva, že toľkoto ich by tu nemalo byť, že tabletka "po" bola určená ženám, ktoré boli znásilnené alebo došlo k zlyhaniu bariérovej antikoncepcie. Nikto nehovorí, že ju máme zrušiť, čo to hovoríte? Však bol návrh len, aby bola na lekársky predpis, tak isto ako hormonálna antikoncepcia, úplne rovnako. Nič iné. Lebo tá je takisto na lekársky predpis. Takže, prosím vás pekne, ak ste priatelia slobody a ľudských práv, v živote vám nemôže vadiť takýto návrh zákona o zlepšení informácie a ľudský plod nie je vec, ľudský plod nie je vec. Veľmi vás prosím, odhoďme tieto vášne, odhoďme takéto debaty vo vášniach a v emóciách. Odhoďme konšpirácie, demagógiu, však sme dospelí ľudia, chceme chrániť práva. Prosím vás, ľudský plod nie je vec, a chráňme aj ženy, aj plody, ich plody, úplne naraz, to sa dá. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u145" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218560">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u145.p1">Osem faktických poznámok. Nech sa páči, pani poslankyňa Petrík.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u146" who="#SimonaPetrík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218562">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u146.p1">Ďakujem. Anka, pre mňa je strašne zaujímavé sledovať, ako keď hovoríš o týchto veciach, ako demagogicky používaš liberálny jazyk. To je strašne zaujímavé. Neviem, že čo sa týmto snažíš dokázať. Ja som si všimla už aj v predošlých debatách ako samu seba považuješ za feministku a nás, tie ostatné, za radikálne feministky. Je to strašne zaujímavé, ale ja ti na toto neskočím. To ti poviem na rovinu. Ja obdivujem tvoju prácu a vážim si ju, ale v tomto sa mýliš, pretože ty momentálne všetko, čo si teraz povedala, to je tvoj osobný názor. Opäť to tu opakujem, ja to tu budem opakovať donekonečna: Skrátka každý máme iný názor. Tvoj názor je tento, ale ty náš obviňuješ z toho, že sme demagógovia a konšpirátori dokonca. Stále opakuješ, že my tu kričíme, že tento návrh zakazuje interrupcie. Nie, tento návrh okliešťuje práva žien, a preto sa tu ozývame, Anka. Okliešťuje práva žien a robí z nich nesvojprávne osoby. O tomto tu ja rozprávam. Ja sa ťa chcem ale napríklad aj, naopak, spýtať, že či tebe, lebo ty si sa nás tu pýtala, tak ja sa ťa spýtam, či tebe neprekáža, že strane SNS práve v tomto období, keď sme tri mesiace pred voľbami a ona vyťahuje tento absolútne zbytočný zákon, robí tu populistické maškarády. Mňa by zaujímalo, že či dámy predkladateľky to naozaj robia zo svojho presvedčenia, alebo boli do toho dotlačené, alebo nejakým spôsobom zmanipulované, bolo im to prikázané ich stranou. Ja teraz neviem, že čo je horšie, že či to, že to prišli samé naozaj zo svojho presvedčenia predkladať, alebo to, že ich do toho donútila strana SNS, lebo je to kampaňovo priaznivé a je to výborná téma, a pritom je to, je to odpad, ktorý zbytočne oddeľuje ľudí od seba a odpriamuje pozornosť od naozajstných problémov, ktoré títo ľudia na Slovensku majú a potrebujú riešiť. Takže ja sa ťa chcem spýtať, či tebe nevadí, že robíte spolu s kolegami užitočných idiotov strane SNS.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u147" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218563">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u147.p1">Pani poslankyňa Zimenová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u148" who="#ZuzanaZimenová.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218564">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u148.p1">Pani poslankyňa Verešová, Anička, ja tiež neraz s tebou súhlasím v sociálnych témach, v témach naozaj pomoci aj so zdravotným znevýhodnením ľuďom, ale teraz som presne na tej strane ako Simona Petrík. Teraz si povedala toľko demagogických prepletencov a vložila si nám do úst veci, ktoré sme vôbec nepovedali. Veď na tejto pôde dnes vôbec nezaznelo to, z čoho si nás ty obvinila, že chcete zakázať interrupcie. Veď toto sme tu nikto z nás nepovedali, takže ja som bola prekvapená, že týmto si začala svoj príspevok, ale dobre. Hovoríš o tom, že o nič iné ti nejde iba o informovanie žien. Ja by som bola tiež za to, keby sa v našej krajine lepšie informovalo. Ja napríklad vo vzdelávaní už búšim niekoľko rokov, pomaly aj desaťročí a žiadala by som aj od vlády, od ministerstva najmä informácie pre rodičov, keď sa im narodí dieťa, od 0 rokov, aby vedeli, akým spôsobom, čo s ním majú robiť, ako ho majú viesť, akým spôsobom sa má to dieťa, ako má napredovať, čo majú pre to urobiť. V krajinách, ktoré my sme teraz dávali za príklad, že tam majú vyriešenú aj humánnu antikoncepciu a robia to inak, v týchto krajinách napríklad aj informovanie majú na oveľa vyššej úrovni. Ja sa domnievam, že to, čo vy navrhujete, aby o týchto veciach informovali ženu náboženské spoločnosti, je ďaleko za tou predstavou, o ktorú ja tu usilujem už desať rokov. Tu má byť naozaj informovanie z lekárskeho hľadiska a nie nejakými letáčikmi náboženských spoločností. To ja sa toho naozaj desím, kam ideme v tejto krajine, akým smerom sme sa pobrali.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u149" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218565">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u149.p1">Pán Suchánek.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u150" who="#AlanSuchánek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218566">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u150.p1">Ďakujem za slovo. Anka, povedala si, že predkladatelia vyhodili všetko, teda všetko to také sporné alebo čo bolo veľmi napádané hlavne teda odbornými a ľudskoprávnymi organizáciami. A to je práve to, o čom som ja hovoril aj v rozprave, že predsa takýto citlivý, citlivý návrh zákona musí byť za prvé po širokej diskusii a hlavne odbornej diskusii a ak potom všetko sa z toho vyhodí, tak aká bola tá diskusia? Široká, odborná, konsenzuálna? No asi nie. A určite, že pokiaľ bude nejaké stanovisko dané aj tou odbornou spoločnosťou, tak je pravdepodobné, že ani ty z toho spektra na jednej strane nebudeš celkom spokojná možno s tým, čo by z toho vzišlo. Možno ani tá druhá strana, úplne liberálna, nebude celkom spokojná, ale bude to aspoň podložené nejakými, nejakými odbornými argumentami. Ale ak povieme, že predkladatelia vyhodili všetko, tak čo tam teda bolo? Odborné alebo čo tam bolo? Keď vyhodili všetko. Prečo to vyhodili? No asi nielen preto, že liberáli majú iný názor, ale preto, že tam odborné, odborné argumenty boli a ľudskoprávne. To znamená, že keby to bolo bývalo spravené po širokej diskusii ozaj za okrúhlym stolom, kde by boli všetci, ale hlavne tie dôležité, dôležité argumenty zobrané od odborníkov, tak nemuseli nič vyhadzovať. Dneska sme sa tu nemuseli hádať a argumenty odborné by ťažko ktokoľvek z nás, pretože ani ja som neni odborník ani na gynekológiu, ani na pôrodníctvo, ani na psychológiu, ani na psychiatriu, ani na ľudské práva, tak by som povedal, no tí múdrejší, keď to hovoria, asi to tak bude.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u151" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218567">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u151.p1">Pán poslanec Heger.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u152" who="#EduardHeger.1976" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218568">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u152.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Anka, zareagujem na teba. Ako vôbec, keď tak sledujem teraz tú diskusiu, tak si uvedomujem, že naozaj, že možno tak skĺzame do tej debaty práva žien. Osobne si myslím, že ak teda, tak poďme to rozšíriť možno aj o tie práva detí, ale potom, keď sa nad tým zamýšľam, že kde sa vlastne toto uberá, tak mi tak prišla tá myšlienka toho, že skúsiť sa vcítiť do situácie ženy, ktorá naozaj nechcene otehotnela, pretože to sú ženy, ktoré častokrát alebo teda, myslím si, že to sú ženy, ktoré volia tú myšlienku, že čo s tým teraz. A uvedomujem si, že hoci som muž a neviem sa do toho až tak vcítiť, ale dobre, poznám trochu ženy, myslím si, že tá situácia pre tie ženy už samotná je dosť mizerná. Akože to musí byť dosť ťažká situácia, že žena sa ocitne s tým, že teraz nechcene otehotnela. A myslím si, že toto je optika, ktorou by sme mali nazerať na celú túto problematiku a pozrieť sa, že dobre, už sa to stalo, ako ti môžem pomôcť? Ako môžem pomôcť tebe a ako môžem pomôcť tomu životu, ktorý je v tvojom lone? Lebo dobre, hoci by sme mohli povedať, že tlkot srdca začne v nejakom šiestom týždni, mozog začne až v dvanástom a tak ďalej, môžme to nejak tak rozkúskovať, ale vieme, že ten vývoj ide vývoj v človeka. A my to, čo som povedal včera, že my tu môžme ponúknuť tú alternatívu, smrť. To je to najrýchlejšie a najjednoduchšie povedať, choď na potrat. Áno, to je to, keď neurobíme nič. Ale ja si myslím, že tu je tá výzva práve aj nás možno poslancov, nielen preto, že môžme zakázať niečo, ale že môžme niečo vytvoriť, nejaké prostredie. A myslím si, že táto optika je dôležitá, čiže mať na mysli tú ženu, ktorá sa ocitne už sama aj v tej zlej situácii a ona, keby počula túto debatu, tak by asi ani jedného z nás nepochválila a by sa pýtala, čo chcete pre mňa urobiť, ako mi chcete pomôcť, ako mi chcete pomôcť, aby som mohla z tejto voľby čo najlepšie vyjsť bez toho, aby som mala traumu z toho, že som musela zabiť vlastné dieťa, a bez toho, aby som musela dieťa dať niekde, ani neviem kam. Čiže toto je podľa mňa tá logika, ktorú by sme tu mali...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u153" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218569">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u153.p1">Pán poslanec Bernaťák.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u154" who="#TiborBernaťák.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218570">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u154.p1">Ďakujem veľmi pekne. Ja si tiež myslím, že ako hovorila Anka, teda teraz trošku aj Heger, ale, samozrejme, reagujem na Anku Verešovú, že ono naozaj toto je veľmi citlivá téma, ktorú by mali riešiť v prvom rade ženy, pretože v prvom rade sa to týka ich. Samozrejme, my muži by sme mali byť niekde na pomoci, aby sme im pomohli v niektorých takýchto ťažkých situáciách. A pre mňa je tiež ľudský život prvoradý a tak ako aj v ústave, že život je vlastne hodný ochrany už pred narodením a z tohto vychádza aj moja, moja filozofia, moje životné poslanie kvázi. Bolo tu spomínané, že tu bolo niečo vyhodené z toho pozmeňujúceho návrhu. Ja pokiaľ som bol teda prítomný pri niektorých diskusiách, samozrejme, nebol som pri všetkom, ale v každom prípade, napríklad pri niektorých bol aj kolega Heger, bola si aj ty a dovolím si povedať, že tam boli viacerí lekári, nie tak ako hovoril pán Suchánek, ale viacerí lekár, vie to potvrdiť aj Edo Heger napríklad. Ja som hovoril napríklad o jednom gynekológovi s atestáciou zo sona napríklad, nielen o jednom, takže toto si vyprosím, ale nechcem sa hádať ani nejaké rozbroje robiť. Je to naozaj veľmi citlivá téma a aj ten pozmeňovák vlastne vychádza z toho, ako som to ja chápal, pochopil, aby aspoň nejaký kúsok, nejaký kúsok ochrany prešiel, ktorý je priechodný v parlamente. To znamená, ak v pozmeňovacom návrhu sa narazilo na niečo, o čom dopredu vieme, že nemá šancu na úspech, tak to tam proste dávať asi predkladateľky nebudú, lebo to nemá zmysel, pretože tým pádom celý zákon potopia. Preto aj, jak som pochopil, aj Eva Smolíková a predkladateľky vychádzali veľmi citlivo z toho aj, aj po rokovaniach, že čo teda má šancu prejsť a čo nemá šancu prejsť. A nechalo sa tam len to, čo má šancu prejsť. Ale prosím vás naozaj, nehádajme sa. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u155" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218572">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u155.p1">Pani poslankyňa Cigániková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u156" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218573">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u156.p1">Ďakujem pekne. Anka, no povedzme si pravdu. Vy nás v podstate považujete za vrahyne, keď chceme ísť na potrat a trestáte nás za to, a toto je podľa mňa nebezpečný náboženský fanatizmus. Demagógia je to, čo si predviedla, pretože nie je demagógiou povedať, že to išlo na poslednú chvíľu, pretože to je pravda. Nie je demagógiou povedať, že tie, tie nežiaduce účinky alebo vedľajšie účinky, alebo ako to nazvali, po interrupcii, že to spochybňuje sama Svetová zdravotnícka organizácia. Alan Suchánek to tu čítal, môže ti to ukázať. Čiže to tiež nie je demagógia. Nie je demagógia to, že sme jedna z posledných krajín, ktorí nemajú interrupčnú, interrupčnú tabletku kvôli ľuďom, ako si ty, pretože chcú, aby tie ženy trpeli za svoje rozhodnutie, lebo to nemá žiadny iný dôvod, žiadny iný to nemá. Ale poviem ti, čo demagógia je. Demagógia je to, čo si predviedla, keď ideš hovoriť, že ide tu, v tomto zákone vraj ide o to informovať ženu. Ale zabúdate tam dať presne to, čo spomínal Alan, zabúdate tam dať riziká, ktoré, ktoré má so sebou spojené tehotenstvo, informujete len o tom, čo sa vám hodí. Demagógia je stavať ľudí, ktorí nechcú dovoliť deptať a týrať ženy, ktoré sú už aj tak v ťažkej situácii, stavať ich na úroveň tých, ktorým je vlastne prednostnejší nejaký pes, nejaké zviera len preto, že sme podporili zákon zviera nie je vec. A demagógia je hovoriť pri tomto všetkom o tom, že obhajuješ práva žien, pri tom, keď im bereš možnosť voľby. Ja by som ťa chcela poprosiť, aby ste nám neliezli do spálne, do maternice, lebo váš Boh nechal voľbu o tehotenstve na nás ženách. Tak nás, prosím, za to netrestajte.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u157" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218574">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u157.p1">Pani poslankyňa Gaborčáková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u158" who="#SoňaGaborčáková.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218575">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u158.p1">Ďakujem za slovo. Tak viac informácií pre ženu podľa mňa nemôže byť problém. Právo na informácie, áno, akou formou. Ja si tiež myslím, že cestou je vzdelávanie. V prvom rade vzdelávanie a potom až následné informácie. Ak to nepôjde cez vzdelávanie, tak asi ťažko sa dopracujeme k tomu, aby sme nehali buď jedny práva alebo druhé práva. Ľudský plod, som veľmi rada, že si použila ľudský plod, lebo ochrana ľudského plodu je tak potrebná, lebo naozaj ľudský plod nie je vec. Popotratové depresie je realita, ktorú všetci priznávajú. Priznávajú to, priznáva to jeden aj druhý tábor, a teda informácie, práve informácie by mohli byť prevenciou, zákonite mi z toho vychádza. A ak obmedzujeme právo ženy, zákonite musíme obmedzovať aj práva ľudského plodu. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u159" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218576">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u159.p1">Pán Zelník.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u160" who="#ŠtefanZelník.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218577">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u160.p1">Ďakujem pekne za slovo. Anka, ty si si skutočne veľmi pozorne vypočula celý pozmeňujúci návrh. A tá tvoja reakcia presne vychádza z toho, čo v tom pozmeňovacom návrhu je. Hovoriť o nejakých, poviem, odborných výhradách sa nedá, pretože tá zvýšená expozícia sonografického vyšetrenia sa tam nenachádza. To, že sa robí sonografické vyšetrenie a potvrdzuje sa sonograficky tehotnosť, tá sa predsa robí, robila. A pred akýmkoľvek zákrokom ten gynekológ si to proste musí overiť, aby zistil, v akej polohe sa ten ľudský plod nachádza, a teda aby mohol robiť bezpečný výkon. Zo zákona, nám ukladá zákon, ako zdravotnícki pracovníci musíme urobiť informovaný súhlas pacientky. Do dnešného dňa neni žiaden, žiadna, poviem, nejaká forma, ako to má vyzerať, a každé to zdravotné zariadenie si robí vlastný. Je dobré, že z vyhlášky sa to preklápa do zákona, pretože treba si povedať, že nie na všetkých pracoviskách gynekologických sa toto poučenie ženy vykonávalo. Teraz ten lekár jej dá vytlačenú takúto písomnú informáciu, ona to podpíše, že to prebrala, a my máme naozaj istotu, že tá žena bola poučená. O nič viac a o nič menej sa nekoná, len naozaj o to, aby žena mala dostatok informácií. A informácia je o tom, že je teda možné urobiť aj utajený potrat, že je možné si, dieťa že si osvojí iná rodina, že je možné aj to, že jej pomôžu organizácie, ktoré sú na to zriadené, čiže po tom informovanom súhlase...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u161" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218579">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u161.p1">Končíme dnešný rokovací deň reakciou <vocal type="speaking"><desc>reakcia z pléna</desc></vocal>, áno. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Pani poslankyňa Si; pani poslankyňa Petrík, že kolegovia chcú teda, ja nemám problém desať minút tu zostať. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Bude reagovať.</seg>
            </u>
            <vocal type="speaking">
               <desc>Reakcie z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u162" who="#AnnaVerešová.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218581">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u162.p1">Skončíme to, dobre. Tak ja veľmi len krátko. Ja ďakujem vám všetkým. Ja si myslím, že my sme rovnako hovorili v tých, že ste rovnako hovorili a že rovnako hovoríme, čo sa týka informovania a právo na informácie. Alanovi len toľko, však vieš, že politika je fakt o tom, na čom sa dohodneme, že môžeme mať aj odborné názory a môžu sa dokonca aj, aj zhodnúť odborníci, ale nakoniec ak sa my tu nezhodneme, tak sa niečo dá preč, aby to naozaj prešlo. Fakt je, že žena má takisto právo na všetky tieto informácie. A ja vám ešte len jednu vec chcem povedať. Ja som presvedčená, že keby sme sa začali hlbšie nad tým zamýšľať, že ne; ja neverím, že tieto práva na súkromie ženy, za ktoré budem vždy stáť, že môže byť v kolízii s právom na život počatého dieťaťa. Ja som presvedčená, nájdime ten spôsob, ako by sme dokázali obidve ošetriť. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u163" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218582">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u163.p1">Pani poslankyňa Petrík.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u164" who="#SimonaPetrík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218583">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u164.p1">Okej. Tak ďakujem vám veľmi pekne, kolegyne a kolegovia, že ste ochotní teda ešte chvíľočku počkať. Aj keď úprimne, ja som do tejto rozpravy na začiatku ani veľmi nechcela ísť, pretože si hovorím, že na čo je toto dobré, už sme to tu niekoľkokrát aj hovorili, tento celý cirkus, toto traumatizovanie spoločnosti s týmito témami, ktoré naozaj nemyslím si, že toto sú témy, ktoré teraz momentálne brázdia Slovenskom. Ľudia sledujú úplne niečo iné, ľudia potrebujú vedieť odpovede na iné otázky, na iné problémy. Strana SNS sa touto témou nezaoberala celé štyri roky. Vy ste hovorili, že ste nejaké tri roky dávali dokopy tento návrh, že ste zorganizovali niekoľko ostrouhlých stolov, či ako to volá ten váš pán predseda. Nás ste na ten okrúhly stôl ani raz nezavolali, hej, to, že tam ani poriadne neboli gynekológovia, to už je druhá vec, to už Alan spomínal, ale ja som sa napríklad veľmi rada chcela o tom porozprávať s vami a povedať vám svoj názor na, na tento absolútne zbytočný zákon, ktorý zásadným spôsobom okliešťuje práva žien, nehovoriac o tom, že on ich stále okliešťuje a stále je zlý ten zákon, aj keď ste teraz vyhodili tie absolútne najstupídnejšie veci z neho, a to je súhlas otca a tabletku "po" na predpis, stále je to zlý zákon, ktorý obmedzuje prístup ženy k interrupciám. Vy ste v podstate neurobili momentálne nič iné, len ste dali preč tieto dve veci a dnes ste prečítali, pani Smolíková, presne ten istý návrh. Nie je tam žiadna zmena. Vy ste hovorili, že nejaké preklopenie z nejakej vyhlášky tam je... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia spravodajcu.</desc></vocal> V čom ich obmedzuje? Obmedzuje ich v prístupe k interrupcii, k slobodnému rozhodnutiu, hej? K tomu. Vy to voláte, vy to voláte, že to, že to je viac informácií, hej? <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Jednost; áno, presne tak, jednostrannosť, tak to sme už niekoľkokrát tu hovorili. Každopádne my sme minulý týždeň pred parlamentom demonštrovali za skutočnú podporu žien a rodín. My – strana SPOLU a strana Progresívne Slovensko. Vypočuli sme si tam príbehy mnohých žien, ktoré denne čelia naozaj vážnym problémom, ako je napríklad fyzické sexuálne násilie, nedôstojné podmienky pri pôrodoch, to napríklad ste ešte na tejto pôde ani raz neriešili, že k ženám sa v pôrodniciach častokrát zdravotnícky personál správa ako k osobe, ktorá nie je ani svojprávna, prípadne sa s ňou ani nerozpráva v jednotnom čísle, skrátka v prvej osobe, ale v tretej osobe. Takéto témy vy neriešite. Neriešite dostupné škôlky, neriešite nerovnosť v platoch, ale čo riešite, je dostatok informácií pri, takto to vy voláte, dostatok informácií pri, pri interrupciách, to voláte vy tak. Mali sme pozvanie do TA3, pani Smolíková a pani Kuciaňová, ani jedna ste tam nešli so mnou, ste to zrušili. Ja sa pýtam, prečo ste to zrušili? Tak aspoň sa, tak keď už som sa tam vás nemohla opýtať, že či toto naozaj myslíte vážne, tak sa vás to spýtam teraz ešte raz tu, že načo vám toto presne bolo dobré. Nevyzeráte šťastne ani jedna z vás, že toto tu musíte absolvovať, takže možnože mi na to odpoviete. Keď si to zhrnieme ešte raz, hej? V septembri sme tu mali štyri návrhy na obmedzenie prístupu k interrupciám a SNS nehlasovala ani za jeden z nich. To bolo veľmi zaujímavé, hej? Pán Danko vtedy rozprával, že Matovič je to isté čo Kotleba a podobne. Ani za jeden z nich ste nehlasovali, hej? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Za jeden ste hlasovali? A za ktorý? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Vy ste za tri dokonca. Fantastické! Tak okej, ja sa ospravedlňujem, ale viem, že pán Danko teda nehlasoval ani za jeden z tých zákonov, minimálne napríklad nie za ten, ktorý máte teraz v tom pozmeňujúcom návrhu celý okopírovaný. To je veľmi zaujímavé, hej? Za ten ste napríklad vtedy nehlasovali, keď to podával pán Matovič s Marekom Krajčím, a teraz ho máte celý šupnutý tam v tom, v tom vašom pozmeňováku, čo je v rozpore s rokovacím poriadkom. To znamená, že ja zajtra pred hlasovaním o jedenástej podám procedurálny návrh, aby sa ústavnoprávny výbor zaoberal týmto vaším návrhom, pretože je v rozpore s rokovacím poriadkom, pretože je to tam kompletne všetko okopírované. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Tak ste si potom povedali v októbri, že je to fajn, že je to dobré využiť v tej kampani, lebo však berie to nejaké alebo prináša to nejaké politické body, a tak ste prišli s tlkotom srdca plodu, absurdum absolútne, hej, ktoré vám, ktoré vám ešte aj tuto aj pán Zelník dokonca skritizoval, tak potichúčku, ale tak aspoň povedal ako lekár, čo si dosť cením. Takže toto ste tiež zrušili, hej? Toto ste tiež zrušili, lebo však dostali ste brutálny náklad od odbornej verejnosti. No a teraz ste v decembri priniesli pozmeňovák, ktorý presne, veľmi dobre to Ondro Dostál dnes tu predniesol, že najskôr ste ho tam podali. Toľko roboty ste si s ním dali, ste ho tu čítali, my sme sa k nemu mali vyjadrovať a teraz, teraz ste prišli zrazu v podstate s tým istým návrhom, ktorý ste dnes opäť celý prečítali, len ste tam dali teda preč tie dve veci. A prečo ste ich dali? Veľmi správne pán Bernaťák povedal, aby to prešlo, hej? Aby to prešlo alebo aby to podpísal MOST – HÍD, OĽANO, KDH, nezaradení a tak ďalej, čiže vám to prejde zajtra tým pádom, hej, a budete si tu ťapkať, že jaké to je skvelé, že vlastne slovenská spoločnosť toto chce. Lebo obraz, lebo parlament je obraz spoločnosti, takže slovenská spoločnosť toto chce. Nechce. Ja vám hovorím, že nechce. Tu je viac ako 60 % ľudí, ktorí sú spokojní s tým, aký máme interrupčný zákon. Opäť to zopakujem, už ja tu už nebudem, toto, čo som tu mala popripravované, všetky tie, chcela som ísť vlastne bod po bode, ale to je zbytočné, skrátka slovenská spoločnosť považuje aktuálnu interrupčnú legislatívu za dostatočnú. Je to štandardná európska legislatíva, ktorá dobre vyvažuje práve to právo nenarodeného dieťaťa na život a to právo ženy sa rozhodnúť. Tak vás prosím aj v mene, presne v podstate slovami Janky Cigánikovej, ktorá dnes presne toto krásne povedala v tej faktickej, prosím vás, nezneužívajte ženy na svoje buď politické, populistické, alebo náboženské ciele. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u165" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218584">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u165.p1">Takže šesť faktických poznámok. Nech sa páči, pán poslanec Suchánek.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u166" who="#AlanSuchánek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218585">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u166.p1">Ďakujem za slovo. Simonka, ja by som sa chcel zastaviť práve pri tom, čo si povedala. Tá nerovnosť žien. A odvolal by som sa aj na to, čo Edo Heger povedal, že treba vytvoriť prostredie, a ja hovorím, ešte aj ísť príkladom. Myslím si, že to je presne tak, pri výchove detí je to najideálnejšie, vytvoriť prostredie a ísť príkladom. A nepotrebujeme ani veľké zákazy, príkazy, ony sa to samé naučia. A pokiaľ my skutočne budeme mať nerovnosť žien, že sociálny stav mladých rodín bude taký, aký je, že ženy samoživiteľky – či už s jedným, alebo s dvomi deťmi – budú mať veľké sociálne problémy, tak potom ťažko budete niečo prikazovať, ony budú chodiť do zahraničia a nebude sa to tu takto riešiť, pretože máme príklad v Írsku, kde po mnohých, mnohých rokoch tieto veci, veci zrušili. Čiže presne to, čo bolo povedané, že vytvoriť prostredie a ísť príkladom. A dokonca máme aj tu príklad, keď pani poslankyňa jedna, to neviem koľko, pred rokom, pred dvomi vystúpila, ktorá je dneska veľká zástankyňa zákazu interrupcií, ktorá sama povedala, že podstúpila dve interrupcie.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u167" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218586">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u167.p1">Pani poslankyňa Cigániková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u168" who="#JanaBittóCigániková.1983" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218588">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u168.p1">Ďakujem veľmi pekne za tvoje vystúpenie, Simona. Očakávala som, že budem spokojná, tak zvládla si to. Chcem povedať, že teda keď; toto je presne, že keď povie členka strany, ktorá, ktorá má program, 250 strán máte v programe(?), a po celý čas v tom programe je, že pacient, pacientka, poistenec, poistenkyňa, pracovník, pracovníčka, občan, občianka, všetko je žena a muž, nám to bolo až smiešne, ale akože ty až v takýchto detailoch, až v takýchto detailoch rozmýšľaš nad tými ženskými právami a nad, nad tou vyrovnanosťou, tak si myslím, že aspoň ste ju k tomu okrúhlemu či pravouhlému, či, či ostrouhlému stolu vášmu mohli pozvať. Len vy ste tam pozvali, milé predkladateľky, len tých, ktorí sa vám názorovo hodia. My so Simonou sme toho dôkazom a myslím si, ani že Zuzka Zimenová; teba tiež, to je náhoda; že nikoho s iným názorom ste nepozvali. Mňa by zaujímalo, Simi, čo si myslíš, že by asi robili, keby my sme mali rovnakú mentalitu a ako volebnú kampaň by sme sem priniesli liberalizáciu potratovej politiky, priniesli by sme sem tému, ako je eutanázia, priniesli by sme napríklad tú tabletku, o ktorej, samozrejme, všetci vieme, tá chemická interrupcia, o ktorej sme presvedčení, že je lepšia ako to týranie žien, ale z úcty k vám a k vašim názorom to nikto z nás nerobí. Nie preto, že to nechceme, ale preto, že na tomto sa nám zdá nechutné robiť si kampaň. A vy tu máte piaty alebo šiesty návrh zákona, sa tu spája opozícia s koalíciou bársjak, krížom-krážom aj s diablom, hlavne nech sú tie tyranky, čo idú na potrat, potrestané. Ako fakt úplne zbytočné. Jediné, k čomu to je dobré, sú politické body pre SNS možno u tej časti obyvateľstva, ktorá zmýšľa rovnako, a pomáha k tomu KDH; to ako gratulujem. Čo mám viac povedať?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u169" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218589">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u169.p1">Pán poslanec Dostál.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u170" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218590">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u170.p1">Pani poslankyňa Petrík, no asi ťa trochu sklamem, ale bude zbytočné, aby si dávala procedurálny návrh, aby to posudzoval ústavnoprávny výbor, pretože nie je to v rozpore s rokovacím poriadkom. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Rokovací poriadok rieši akurát predkladanie, nevykrikujte tu, prosím, rokovací poriadok rieši predkladanie nových návrhov zákonov... <vocal type="speaking"><desc>reakcia z pléna</desc></vocal>; poprosím nejaký, pridať nejaký čas; ... predkladanie nových návrhov zákonov v lehote šiestich mesiacov, nerieši predkladanie pozmeňujúcich návrhov. Už sme tu mali prípad, keď SaS navrhla zrušiť daň zo straty, ktorú zaviedla druhá Ficova vláda, neprešlo to, potom na nejakej ďalšej schôdzi to navrhla SNS, upozornil som na to, tak SNS svoj návrh stiahla, lebo teda zjavne bol podaný v tej istej veci a nebola dodržaná šesťmesačná lehota, ale na tej istej schôdzi to SNS presadila cez nejaký pozmeňujúci návrh. Čiže nie je to v poriadku, ale, ale nie je to ani v rozpore so zákonom o rokovacom poriadku. Takže to by bola, to by bola zbytočná cesta. Ale to čo, to, čo chcem povedať, že keby SNS predložila svoj návrh v takej verzii, ako bude tá výsledná, do ktorej sa dostane po, po schválení tohto pozmeňujúceho návrhu, ktorý teraz predniesla pani poslankyňa Smolíková, no tak to by som bol veľmi zvedavý, ako by ten ústavnoprávny výbor rozhodol, lebo, lebo to už by asi konštatoval, že to je v tej istej veci, a niektorí kolegovia poslanci už vtedy, keď sme o tom rokovali, upozorňovali na to, že v druhom čítaní sa tam pozmeňujúcimi návrhmi dostanú tie isté veci, ktoré boli v zákone, o ktorom sa rokovalo a ktorý, ktorý nebol schválený.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u171" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218591">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u171.p1">Pani poslankyňa Zimenová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u172" who="#ZuzanaZimenová.1965" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218592">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u172.p1">Ja len chcem reagovať veľmi krátko. Simona, ty si sa opýtala vo svojej reči v rozprave, že, že prečo vlastne predložili tento návrh zákona, a predpokladala si, že preto, aby si zvýšili politické body v kampani. Ja to musím zopakovať len pre poriadok. Ja som to hovorila už pri, v rozprave pri Istanbulskom dohovore, hovorila som to v rozprave už k tomuto návrhu zákona včera, poviem to opäť, aby nevznikla žiadna mýlka. Pán farár Kuffa 11. novembra tohto roku v kázni, ktorú mal v Trnave, povedal, pochválil sa, je to na webe, je to dostupné, pochválil sa, že on na stretnutí s predsedom Dankom povedal Andrejovi Dankovi: Dajte niečo v tej SNS ešte proti Istanbulu a proti potratom. Takto, ako ma počuješ. A pán predseda Danko najprv sa okúňal, že teda už je neskoro, už je to pred voľbami, už sa to nehodí, veď to nie je zase až taká téma, ale napokon si to zvážili, že tie politické body by im to prinieslo, keď už teda otec Kuffa prosí, tak otec Kuffa ich zrejme aj v kostoloch potom za to pochváli, a teda sa narodili tieto dva návrhy, ale ich otcom je vlastne farár Kuffa a to si povedzme. A preto my tak ostro vystupujeme voči tomuto, preto sa nás to tak osobne dotýka, preto hovoríme, že parlament nie je kostol. Nie preto, že ideologicky nesúhlasíme, ale je tu jasne vidieť celá tá niť toho vývoja, ako tieto veci vznikajú a akým spôsobom sa interpretujú a čo potom z tých kostolov zaznieva. Takže to nie je sranda teraz. To nie je len o tom, že my máme iný názor ako pani Verešová alebo my máme iný názor ako pani Smolíková, že teda Simona Petrík a Janka Cigániková a Zuzana Zimenová tu vystupujú zrazu ako veľké liberálky. Ja sa naozaj bojím o charakter tejto krajiny, pretože vy točíte to kormidlo do nebezpečných vôd.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u173" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218593">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u173.p1">Pani poslankyňa Grausová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u174" who="#NatáliaGrausová.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u174.p1">Ďakujem. Ja musím zareagovať na poslanca Suchánka. Pán Suchánek, klamete...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u175" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u175.p1">Nemôžte, nemôžte reagovať na pána poslanca.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u176" who="Grausová, Natália, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u176.p1">Ja musím, pretože ma očiernil. Prepáčte, ja si prosím slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u177" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u177.p1">Ale, pani poslankyňa, len platí rokovací poriadok, nemôžte...</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Výkriky z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u178" who="Grausová, Natália, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u178.p1">Ja žiadam o slovo.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Výkriky z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u179" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u179.p1">Ale, pani poslankyňa, naozaj vy musíte...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u180" who="Grausová, Natália, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u180.p1">Ja si prosím, tak poprosím pani Petrík, aby mi dovolila povedať, pretože oklamal, mňa tuná obvinil z niečoho, čo sa nestalo.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>Výkriky z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u181" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u181.p1">Pani, pani poslankyňa, nepripúšťa to... Poprosím vás, pani poslankyňa Verešová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u182" who="Grausová, Natália, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218594">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u182.p1">Urazil ma, nech sa mi ospravedlní. Povedal, že som bola na...</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia časomerom.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u183" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218595">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u183.p1">Poprosím vás, pani poslankyňa Verešová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u184" who="#AnnaVerešová.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218596">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u184.p1">Kolegyne a kolegovia, tento návrh zákona aj s pozmeňovacím návrhom je fakt iba o zlepšení informácií, o ničom inom. Sme v 21. storočí a ja som teda, nejak tak vnímam, že keď sme tu aj rozprávali o potrate, tak ak sa to, ak sa také slovo tu zjavilo, ak sme hovorili o ňom, tak v podstate mám taký, myslím aj, aj, aj s kolegyňou Simonou, že, že sa zhodneme v tom, veď to potvrdila aj pani prezidentka, že fakt, potrat je tragickým činom a naozaj je to zlým riešením. A ja som presvedčená, že v tomto sa zhodujeme. No a žijeme v 21. storočí. Ja som presvedčená, že vieme nájsť lepšie riešenia pre ženu aj pre dieťa. Ja vás tak prosím možno aj do budúcna, aby sme, aby sme uvažovali nad tým, aby sme našli dobré riešenia naraz a aj pre ženu, aj pre, aj pre jej plod. O to vás tak prosím, keby sme možno aj na základe tejto debaty o tom do budúcna uvažovali. Ďakujem vám pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u185" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218597">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u185.p1">Pani poslankyňa Petrík.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u186" who="#SimonaPetrík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218598">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u186.p1">Tak toto je taký jeden z tých, z tých ukážok, že čo môže narobiť napríklad takýto návrh zákona úplne zbytočne, potom tu sme v emóciách a v osobnej rovine, to ma veľmi mrzí. Ja len teda na záver doplním to, že ja súhlasím s tebou, Anka, v tomto absolútne. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Potrat je naozaj to krajné riešenie. Žiadna žena, naozaj žiadna žena na potrat nechodí rada, nepoznám takú ženu a ani my nechceme nejakým spôsobom im hovoriť, že je to dobrá vec. Ale my to vidíme napríklad naozaj cez tie ľudské práva alebo cez tie ženské práva, dá sa pomáhať ženám aj cez neokliešťovanie ich práv, napríklad formou dostupnej antikoncepcie hradenej z verejného zdravotného poistenia, čo si vieme predstaviť napríklad my v koalícii PS/Spolu ako jedno, ako jedno z tých riešení. Takže; a to, čo si hovorila, Anka, že teda nájdime riešenie aj pre plod, aj pre ženu, my ho máme. Teraz, teraz je to tu riešenie. Presne ako hovorila aj Janka Cigániková, ja jej týmto ďakujem, aj Zuzke Zimenovej za podporu. Skrátka my sem nechodíme s ultraliberálnymi názormi, to vy z nás toto robíte. My sa snažíme riešiť problémy normálnych ľudí, každodenné problémy normálnych ľudí a to je to, na čo sa táto krajina má teraz sústrediť, lebo táto krajina nie je v dobrom stave. A preto si myslím, že naozaj, že tá, ten interrupčný zákon, ktorý teraz máme, je vhodným prostriedkom na vyrovnanie práve toho práva aj plodu alebo toho nenarodeného dieťaťa a tej ženy. Čiže my to už máme, takže nemusíme, nemusíme sa tu okolo toho ďalej rozprávať. Už netraumatizujme ani seba, ani spoločnosť, ukončime toto a ja, ja naozaj, fakt dúfam, že tento návrh aj s týmto pozmeňovákom neprejde. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u187" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218599">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u187.p1">Vyhlasujem všeobecnú rozpravu za skončenú. Pani poslankyňa, naozaj veľmi krátko záverečné slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u188" who="#EvaSmolíková.1963" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u188.p1">Ďakujem, pán predsedajúci, za slovo a za ústretovosť. A ešte vás poprosím, vypočujte si ma chvíľočku. Ja skutočne sa chcem každému, možno mi to nikto neuverí, ale naozaj sa chcem úprimne poďakovať za túto rozpravu, pretože je to téma, ktorá, ktorá teda vidíme, že v čom nás odlišuje alebo v čom nás rozdeľuje. Každému jednému a každej jednej z vás a každému jednému, tak ako tu sedíme, veď nás tu zostala len hŕstka koniec koncov, každému ide o to jedno a to spoločné. Každému ide o dobro a v prvom rade už teraz dovoľte, ak nebudem hovoriť o plode, ale môžem teraz povedať o, aj o deťoch alebo o dieťa, ale ide nám každému aj o ženu. Slovenskej národnej strane a mne teda, mne to nikto v prvom rade ani neprikázal, ja ten svoj súkromný život takto žijem. Ale ja odmietam akékoľvek ideologické zázemie a keď sa pán farár, pani Zimenová, k niečomu vyjadril, ja, ja neviem ovplyvniť rozprávanie a myslenie nikoho. Ja neovplyvním nič a ja, kto s kým sa stretá, tak to prepáčte, ale to ja nemôžem vedieť a keď nejaký kňaz niečo vyhlási, je to na jeho vedomí a svedomí. Že sme k tomuto pristúpili; áno, v septembri sme si tu vypočuli štyri opozičné návrhy, ktoré sa týkali tejto veci, hlasovali sme. Ja som hlasovala aj predtým pol roka dozadu za návrh Riša Vašečku, lebo ja som sa k tomu aj vyjadrila a hlasoval za tento istý návrh, ja viem, že za ten istý návrh hlasoval aj predseda Andrej Danko. Tým, že my, a to teda aspoň musíte vedieť, a ja, ja sa, ja za to môžem tu kľudne vystúpiť, my vždy tieto hodnoty, pani poslankyne, naozaj my o nich hovoríme, my hovoríme o tej rodine, kde je otec mama, kde sú deti, my hovoríme naozaj o tých, o týchto veciach, ktoré s týmto súvisia. A s tým súvisí aj ochrana nenarodených cez lepšiu informovanosť alebo poučenie pre ženu, ktorá sa dostane do nezávihode; nezávi-hodnej; prepáčte; situácie a je v ťažkej životnej situácii. Keď idem na akýkoľvek lekársky zákrok, vždy podpisujem informovaný súhlas, lekár ma musí oboznámiť, poučiť. Toto je zákrok, ktorým niečo ukončím. Potrat nie je dobrý tak pre plod, ako aj pre matku. Nie je dobré. Tam je to ukončenie a tu to môže mať riziká. Pôrodom a následkami rizík pri pôrode sme sa nezaoberali z toho dôvodu, lebo sme sa snažili v tomto našom, v tomto našom návrhu dať do pozornosti, že lekár urobí ten výpis zo sona, to dá žene, dá jej poučenie. Hovoríme o zákaze reklamy. To neznamená, že lekári podľa osobitného predpisu nemôžu mať tento zákrok zapísaný napríklad v cenníku, oni to môžu, len to nemôže byť robené, aby to spĺňalo podstatu reklamy. O toto išlo. Ďalšia vec, keď hovoríme o poučení, kolegovia, veď keď ja dávam poučenie, tak musím niekomu tam niečo aj povedať, aby si teda prečítal alebo sa z toho poučil. To je len dať tej žene možnosť. A keď sú tam tie, čo sa proti tomu tak strašne ohradzujete, tie cirkvi a tie náboženské organizácie, ale veď sú evidované ministerstvom zdravotníctva. Fórum života alebo pomôž mi, poradňa Alexis, že? Toto, to je na ministerstve zdravotníctva, nič viac, nič menej. Ony robia finančnú, sociálnu pomoc týmto ženám, ktorým môžu pomôcť, aby sa rozhodli pre to, aby ten život pokračoval, aby dali šancu žiť tým deťom, ktoré, ktoré nemajú inú šancu, nemajú, nemajú možnosť kričať za svoj život a nemajú sa inak brániť. Toto je celé moje presvedčenie. Či mi to veríte alebo nie a toto je presvedčenie aj mojich kolegýň a kolegov zo Slovenskej národnej strany. Boli stoly. Boli to, pani poslankyňa, hovorí sa tomu okrúhle stoly, my to tak aj pomenúvame, boli tam, nie jeden gynekológ tam bol, bolo tam spústu odborníkov, bolo tam veľa gynekológov, bolo tam veľa ľudí, ktorí robia ultrazvuk. Ja som prizývala každého jedného poslanca aj z nášho poslaneckého klubu, Štefan na týchto sedeniach nebol, potom sme diskutovali aj ďalej. Tibor Bernaťák nebol kvôli pracovnej zaneprázdnenosti všetkých, pán Suchánek, čiže on vám nemohol povedať, koľkí tam boli ľudia. Ja osobne vám poviem aj to, že mnohí lekári mi povedali, len nespomeňte, prosím, moje meno, lebo ma zlikvidujete. Keby som vám teraz prečítala od jedného lekára, akú, akú dehonestujúcu esemesku napísal, napísal na nás, tak by ste boli prekvapení, že toto môže vzdelaný človek, lekár napísať. Nie som lekár, som učiteľka. Nie som lekár, ale na druhej strane, na druhej strane si uvedomujem – a to je moje životné presvedčenie a to sú tie hodnoty, ktoré ja vyznávam a ktoré vyznáva aj Slovenská národná strana.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie vystúpenia predsedajúcim.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u189" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u189.p1">Pani poslankyňa, ja som sa dozvedel, že od devätnástej čakajú výbory.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u190" who="Smolíková, Eva, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u190.p1">Už končím, už končím. A toto; ďakujem. Toto...</seg>
            </u>
            <vocal type="speaking">
               <desc>Reakcie z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u191" who="Hrnčiar, Andrej, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u191.p1">Pani poslankyňa, dokončite, poprosím vás tú vetu, aby sme boli féroví k tým, čo čakajú na nás.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u192" who="Smolíková, Eva, poslankyňa NR SR" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218600">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u192.p1">Išlo iba o, išlo iba o lepšie poučenie ženy na ochranu nenarodených. O nič viac a o nič menej. Preto vás poprosím, a bolo to v rovine ľudskoprávnej, základné ľudské právo, právo na život. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u193" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218601">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u193.p1">Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u194" who="#ŠtefanZelník.1954" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218603">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u194.p1">Ja len chcem povedať, pretože zaznelo to opakovane, že či bola odborná verejnosť alebo nie. V tomto poslednom návrhu, ktorý bol prednesený, boli zohľadnené stanoviská Svetovej zdravotníckej organizácie, stanoviská FBA, ktorá je niečo ako ministerstvo v Spojených štátoch amerických, bola zohľadnená, závery Slovenskej sonografickej spoločnosti. Vypustili sa, vypustila sa vyššia expozícia sonografického vyšetrenia. Ak dovolíte, ja by som len prečítal, každý zdravotnícky; to, čo, to, čo je v zákone: Každý zdravotnícky pracovník je povinný poučiť pacienta pred poskytnutím zdravotnej starostlivosti a tak ďalej o rizikách, navrhovaných postupoch. Túto povinnosť upravuje zákon č. 576/2004. Sú rôzne vzory na takéto poučenia, no a toto je jeden z tých vzorov. To poučenie môže byť ešte širšie, ako je napísané, ale máme istotu, že tá žena dostane informáciu o tom, čo všetko sa môže stať. A hovoriť o tom, pani kolegyňa Cigániková, že či má byť riziká pôrodu, my nehovoríme o pôrodoch, my hovoríme o tom, o ukončení tehotenstva a k tomu má smerovať aj poučenie pacientky. Teda nebolo by správne, aby sme do toho dávali aj riziká napríklad, ktoré môžu byť pri pôrode alebo pri takýchto veciach. Toto má súvisieť práve s výkonom, ktorý sa tej pacientke bude robiť. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u195" who="#AndrejHrnčiar.1973" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=218667">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2019-12-04-t7m53.u195.p1">Ďakujem, končím dnešný rokovací deň.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie rokovania o 19.27 hodine.</desc>
            </incident>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
