<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2010-07-08">2010-07-08</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2010-07-08">2010-07-08</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u1" who="#MiroslavČíž.1954" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4521">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u1.p1">Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Dobrý deň, vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, poprosím vás, aby ste postupne zaujali miesta v poslaneckých laviciach a pripravili si aj hlasovacie karty a použili ich vložením do hlasovacieho zariadenia. Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, prichádza prezident Slovenskej republiky. Povstaňme, prosím. <note>Príchod prezidenta Slovenskej republiky Ivana Gašparoviča v sprievode predsedu NR SR Pavla Pašku.</note> (Hymna Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u2" who="#PavolPaška.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5468">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u2.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Pekný deň. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, vítam vás na ustanovujúcej schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v V. volebnom období. Dovoľte privítať pána prezidenta Slovenskej republiky, pána Ivana Gašparoviča, na základe poverenia ktorého som dnešnú ustanovujúcu schôdzu zvolal. Dámy a páni, vážené pani poslankyne, páni poslanci, ustanovujúca schôdza sa riadi programom, ktorý vyplýva z § 3 až 15 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady. Program ste všetci dostali v pozvánke na ustanovujúcu schôdzu. Jej príprave predchádzalo, v súlade so zákonom, stretnutie s predsedami politických strán, ktoré vytvoria poslanecké kluby v novom volebnom období. Prvým bodom programu je skladaniesľubu poslancov Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa čl. 75 ods. 1 Ústavy Slovenskej republiky a podľa § 4 ods. 1 zákona o rokovacom poriadku poslanec skladá na ustanovujúcej schôdzi sľub a znenie sľubu je uvedené v Ústave Slovenskej republiky. Pri skladaní sľubu poslancov budeme postupovať ústavným spôsobom. Poslanec skladá sľub tak, že po verejnom prečítaní textu sľubu položí pravú ruku na ústavu a povie slovo "sľubujem" a podá mi ruku. Svojím podpisom potom potvrdí zloženie sľubu. Ako prvý vykonám sľub ja do rúk doterajšieho podpredsedu Národnej rady pána Miroslava Číža a potom všetky ostatné kolegyne a kolegovia postupne už do mojich rúk včítane členov vlády, ktorí získali mandát do V. volebného obdobia. Poslanci, ktorí zložia sľub, sa vždy zaradia na koniec radu, v ktorom majú svoje miesto, s tým, že budú postupovať tak, až zaujmú miesto určené im podľa zasadacieho poriadku. Pán podpredseda Národnej rady Miroslav Číž bude postupne uvádzať mená poslancov, ktorí budú pristupovať a skladať sľub. Rád by som upozornil, že podľa čl. 75 ods. 3 ústavy odmietnutie sľubu alebo sľub s výhradou má za následok stratu mandátu. A teraz, vážené pani poslankyne, páni poslanci, pristúpime k skladaniu sľubu. Chcem vás požiadať, aby ste počas skladania sľubu všetkých kolegýň a kolegov stáli. Ja, ako som uviedol, vykonám sľub prvý. A poprosím teraz pána podpredsedu Národnej rady Miroslava Číža, aby prečítal ústavné znenie sľubu poslanca Národnej rady.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u3" who="#MiroslavČíž.1954" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5469">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u3.p1">Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Ďakujem za slovo. Vážené kolegyne, kolegovia, dovoľte, aby som predniesol text predpísaného sľubu poslanca: "Sľubujem na svoju česť a svedomie vernosť Slovenskej republike. Svoje povinnosti budem plniť v záujme jej občanov. Budem dodržiavať ústavu a ostatné zákony a pracovať tak, aby sa uvádzali do života." 4.Paška, Pavol, predseda NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 5.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 6.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Vážené kolegyne, takže pokračujeme v skladaní sľubu poslancov V. volebného obdobia. Teraz vykoná sľub pani poslankyňa Anna Belousovová. 7.Belousovová, Anna, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 8.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Milan Hort. 9.Hort, Milan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 10.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Marek Maďarič. 11.Maďarič, Marek, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 12.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Richard Raši. 13.Raši, Richard, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 14.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Viera Tomanová. 15.Tomanová, Viera, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 16.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľubomír Jahnátek. 17.Jahnátek, Ľubomír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 18.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Robert Kaliňák. 19.Kaliňák, Robert, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 20.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Robert Fico. 21.Fico, Robert, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 22.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Čaplovič. 23.Čaplovič, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 24.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Mikolaj. 25.Mikolaj, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 26.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Počiatek. 27.Počiatek, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 28.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jaroslav Baška. 29.Baška, Jaroslav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 30.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľubomír Vážny. 31.Vážny, Ľubomír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 32.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Natália Blahová. 33.Blahová, Natália, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 34.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Juraj Droba. 35.Droba, Juraj, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 36.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Fecko. 37.Fecko, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 38.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Stanislav Fořt. 39.Fořt, Stanislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 40.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľubomír Galko. 41.Galko, Ľubomír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 42.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Miroslav Beblavý. 43.Beblavý, Miroslav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 44.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Katarína Cibulková. 45.Cibulková, Katarína, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 46.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Jana Dubovcová. 47.Dubovcová, Jana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 48.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Fedor. 49.Fedor, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 50.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Tomáš Galbavý. 51.Galbavý, Tomáš, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 52.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Golian. 53.Golian, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 54.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Hladký. 55.Hladký, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 56.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Chren. 57.Chren, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 58.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľudovít Jurčík. 59.Jurčík, Ľudovít, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 60.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Erika Jurinová. 61.Jurinová, Erika, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 62.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Kalist. 63.Kalist, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 64.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Jana Kiššová. 65.Kiššová, Jana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 66.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Juraj Blanár. 67.Blanár, Juraj, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 68.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Bublavý. 69.Bublavý, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 70.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Buček. 71.Buček, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 72.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Burian. 73.Burian, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 74.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Kamil Homoľa. 75.Homoľa, Kamil, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 76.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Zoltán Horváth. 77.Horváth, Zoltán, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 78.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Chaban. 79.Chaban, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 80.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jaroslav Ivančo. 81.Ivančo, Jaroslav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 82.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Stanislav Janiš. 83.Janiš, Stanislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 84.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Milan Ježovica. 85.Ježovica, Milan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 86.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Eugen Jurzyca. 87.Jurzyca, Eugen, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 88.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľudovít Kaník. 89.Kaník, Ľudovít, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 90.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Kollár. 91.Kollár, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 92.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Daniel Krajcer. 93.Krajcer, Daniel, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 94.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Igor Matovič. 95.Matovič, Igor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 96.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Mihál. 97.Mihál, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 98.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Juraj Miškov. 99.Miškov, Juraj, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 100.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Lucia Nicholsonová. 101.Nicholsonová, Lucia, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 102.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Poliačik. 103.Poliačik, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 104.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Vladimír Faič. 105.Faič, Vladimír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 106.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Igor Federič. 107.Federič, Igor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 108.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Darina Gabániová. 109.Gabániová, Darina, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 110.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Galis. 111.Galis, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 112.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Tibor Glenda. 113.Glenda, Tibor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 114.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Glváč. 115.Glváč, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 116.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Goga. 117.Goga, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 118.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Kubovič. 119.Kubovič, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 120.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Štefan Kužma. 121.Kužma, Štefan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 122.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Markovič. 123.Markovič, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 124.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ondrej Matej. 125.Matej, Ondrej, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 126.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Mikloš. 127.Mikloš, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 128.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Mikuš. 129.Mikuš, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 130.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Viliam Novotný. 131.Novotný, Viliam, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 132.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Pado. 133.Pado, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 134.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Richard Sulík. 135.Sulík, Richard, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 136.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Szilárd Somogyi. 137.Somogyi, Szilárd, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 138.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Richard Švihura. 139.Švihura, Richard, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 140.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Viskupič. 141.Viskupič, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 142.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Abrhan. 143.Abrhan, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 144.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Július Brocka. 145.Brocka, Július, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 146.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Andrej Ďurkovský. 147.Ďurkovský, Andrej, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 148.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Igor Choma. 149.Choma, Igor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 150.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Jarjabek. 151.Jarjabek, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 152.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Viliam Jasaň. 153.Jasaň, Viliam, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 154.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Vladimír Jánoš. 155.Jánoš, Vladimír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 156.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Kažimír. 157.Kažimír, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 158.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Andrej Kolesík. 159.Kolesík, Andrej, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 160.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Tibor Bastrnák. 161.Bastrnák, Tibor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 162.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Igor Sidor. 163.Sidor, Igor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 164.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Tatiana Rosová. 165.Rosová, Tatiana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 166.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Štefanec. 167.Štefanec, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 168.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Magdaléna Vášáryová. 169.Vášáryová, Magdaléna, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 170.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Lucia Žitňanská. 171.Žitňanská, Lucia, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 172.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Iveta Radičová. 173.Radičová, Iveta, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 174.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Figeľ. 175.Figeľ, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 176.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Hrušovský. 177.Hrušovský, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 178.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Martin Fronc. 179.Fronc, Martin, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 180.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Hudacký. 181.Hudacký, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 182.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Daniel Lipšic. 183.Lipšic, Daniel, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 184.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Anton Marcinčin. 185.Marcinčin, Anton, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 186.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Muránsky. 187.Muránsky, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 188.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Radoslav Procházka. 189.Procházka, Radoslav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 190.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Maroš Kondrót. 191.Kondrót, Maroš, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 192.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Magda Košútová. 193.Košútová, Magda, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 194.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Marián Kovačócy. 195.Kovačócy, Marián, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 196.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Mikuláš Krajkovič. 197.Krajkovič, Mikuláš, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 198.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Stanislav Kubánek. 199.Kubánek, Stanislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 200.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Jana Laššáková. 201.Laššáková, Jana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 202.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ladislav Lazár. 203.Lazár, Ladislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 204.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ondrej Dostál. 205.Dostál, Ondrej, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 206.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Gábor Gál. 207.Gál, Gábor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 208.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Rudolf Chmel. 209.Chmel, Rudolf, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 210.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec József Nagy. 211.Nagy, József, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 212.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec László Nagy. 213.Nagy, László A., poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 214.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Osuský. 215.Osuský, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 216.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Béla Bugár. 217.Bugár, Béla, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 218.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Alojz Přidal. 219.Přidal, Alojz, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 220.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Mária Sabolová. 221.Sabolová, Mária, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 222.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Uhliarik. 223.Uhliarik, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 224.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Jana Žitňanská. 225.Žitňanská, Jana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 226.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Róbert Madej. 227.Madej, Róbert, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 228.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Mojmír Mamojka. 229.Mamojka, Mojmír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 230.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľuboš Martinák. 231.Martinák, Ľuboš, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 232.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Vladimír Matejička. 233.Matejička, Vladimír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 234.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Muňko. 235.Muňko, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 236.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Iveta Lišková. 237.Lišková, Iveta, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 238.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Bibiána Obrimčáková. 239.Obrimčáková, Bibiana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 240.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Branislav Ondruš. 241.Ondruš, Branislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 242.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Pavol Pavlis. 243.Pavlis, Pavol, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 244.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Pelegrini. 245.Pelegrini, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 246.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Zsolt Simon. 247.Simon, Zsolt, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 248.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec László Solymos. 249.Solymos, László, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 250.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec František Šebej. 251.Šebej, František, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 252.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Švejna. 253.Švejna, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 254.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Zajac. 255.Zajac, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 256.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Vincent Lukáč. 257.Lukáč, Vincent, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 258.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Rudolf Pučík. 259.Pučík, Rudolf, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 260.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Slota. 261.Slota, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 262.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Rafael Rafaj. 263.Rafaj, Rafael, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 264.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľubomír Petrák. 265.Petrák, Ľubomír, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 266.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Podmanický. 267.Podmanický, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 268.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Richter. 269.Richter, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 270.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Ľubica Rošková. 271.Rošková, Ľubica, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 272.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Senko. 273.Senko, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 274.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Viktor Stromček. 275.Stromček, Viktor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 276.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Šuca. 277.Šuca, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 278.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Marián Saloň. 279.Saloň, Marián, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 280.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Igor Štefanov. 281.Štefanov, Igor, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 282.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Dušan Švantner. 283.Švantner, Dušan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 284.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Štefan Zelník. 285.Zelník, Štefan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 286.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Jozef Valocký. 287.Valocký, Jozef, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 288.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Jana Vaľová. 289.Vaľová, Jana, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 290.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Varga. 291.Varga, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 292.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Renáta Zmajkovičová. 293.Zmajkovičová, Renáta, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 294.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Anna Vitteková. 295.Vitteková, Anna, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 296.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Marian Záhumenský. 297.Záhumenský, Marian, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 298.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Peter Žiga. 299.Žiga, Peter, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 300.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ľubomír Želiezka. 301.Želiezka, Ľubomír, poslanec NR SR Sľubujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u4" who="#MiroslavČíž.1954" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13461">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u4.p1">Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán predseda,sľub zložili všetci poslanci predpísaným spôsobom.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u5" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13462">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u5.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Vážené kolegyne, kolegovia, ešte raz blahoželám všetkým novým poslankyniam a poslancom v V. volebnom období a teraz vás poprosím o kratučkú prestávku, pán prezident a členovia vlády odídu z rokovacej sály. <note>Odchod prezidenta SR Ivana Gašparoviča z rokovacej sály v sprievode predsedu NR SR Pavla Pašku.</note> (Potlesk.)</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Krátka prestávka.</desc>
            </incident>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u6" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13463">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u6.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Dámy a páni, vážené pani poslankyne, páni poslanci, budeme teraz pokračovať v programe ustanovujúcej schôdze. Vo voľbách do Národnej rady 12. júna zo 150 poslancov Národnej rady boli zvolení aj 11 poslanci, ktorí sú ešte stále členmi vlády Slovenskej republiky, a podľa čl. 77 ods. 2 a čl. 109 ods. 2 Ústavy Slovenskej republiky výkon funkcie člena vlády je nezlučiteľný s výkonom poslaneckého mandátu a mandát sa preto počas tohto výkonu neuplatňuje, chcem pripomenúť, že podľa čl. 117 Ústavy Slovenskej republiky vláda podá demisiu do rúk prezidenta Slovenskej republiky až po ukončení ustanovujúcej schôdze, preto je nevyhnutné, aby za týchto členov vlády, ktorí zložili sľub, ale ktorých mandát spočíva, nastúpili náhradníci. Na základe uvedeného som podľa príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku a zákona o voľbách do Národnej rady vyhlásil dnešným dňom, t. j. 8. júlom 2010, na neuplatňované mandáty poslancov, doterajších členov vlády, nastúpenie náhradníkov tak, aby mohli hlasovať na tejto schôdzi, aby sme mohli naplniť program ustanovujúcej schôdze v plnom počte 150 mandátov, ktoré Národná rada má. Preto na neuplatnený mandát za Roberta Fica nastúpi Oľga Nachtmannová, za Roberta Kaliňáka Lea Grečková, za Marka Maďariča Branislav Bačík, za Jána Počiatka Mária Janíková, za Dušana Čaploviča Ján Kvorka, za Ľubomíra Jahnátka Ján Zvonár, za Vieru Tomanovú Emília Müllerová, za Richarda Rašiho Juraj Štofko, za Jaroslava Bašku Milan Mojš, za Ľubomíra Vážneho Ján Babič a za Jána Mikolaja Ivan Šaško. Teraz pristúpime k druhému bodu programu ustanovujúcej schôdze, kzloženiu sľubu náhradníkov za neuplatňované mandáty poslancov Národnej rady. Vidím, že náhradníci, tak ako som ich uviedol, sú už pripravení vykonať akt. Takisto vás všetkých poprosím, aby ste pri zložení sľubu náhradníkov stáli. Poprosím pána podpredsedu Miroslava Číža, aby ešte raz predniesol pre náhradníkov predpísané znenie sľubu a aby aj títo náhradníci zložili sľub spôsobom určený ústavou, a to položením ruky na ústavu a vyslovením slova "sľubujem" a podaním ruky predsedovi a podpisom.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u7" who="#MiroslavČíž.1954" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13464">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u7.p1">Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Takže ústavou predpísaný sľub poslanca znie: "Sľubujem na svoju česť a svedomie vernosť Slovenskej republike. Svoje povinnosti budem plniť v záujme jej občanov. Budem dodržiavať ústavu a ostatné zákony a pracovať tak, aby sa uvádzali do života." Teraz poprosím pani poslankyňu Oľgu Nachtmannovú. 306.Nachtmannová, Oľga, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 307.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Lea Grečková. 308.Grečková, Lea, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 309.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Branislav Bačík. 310.Bačík, Branislav, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 311.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Mária Janíková. 312.Janíková, Mária, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 313.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Kvorka. 314.Kvorka, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 315.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Zvonár. 316.Zvonár, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 317.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pani poslankyňa Emília Müllerová. 318.Müllerová, Emília, poslankyňa NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 319.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Juraj Štofko. 320.Štofko, Juraj, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 321.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Milan Mojš. 322.Mojš, Milan, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 323.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ján Babič. 324.Babič, Ján, poslanec NR SR Sľubujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> 325.Číž, Miroslav, podpredseda NR SR Pán poslanec Ivan Šaško. 326.Šaško, Ivan, poslanec NR SR Sľubujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u8" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13512">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u8.p1">Paška, Pavol, predseda NR SRKolegyne, kolegovia, konštatujem, že náhradníci za neuplatňované mandáty zložili ústavou predpísaný sľub. Platnosť voľby vrátane nastúpenia náhradníkov na neuplatňované mandáty preskúma mandátový a imunitný výbor po jeho zriadení. A budeme teraz pokračovať tretím bodom, ktorým je schválenievolebného poriadku o podrobnostiach o hlasovaní a o voľbách na ustanovujúceho schôdzi Národnej rady v V. volebnom období. Návrh volebného poriadku sa predkladá na schválenie podľa § 6 zákona o rokovacom poriadku. Máte ho, bol odovzdaný v rámci prípravy ustanovujúcej schôdze všetkým predsedom politických strán a hnutí, ktoré sú v Národnej rade po voľbách, a máte ho ako tlač č. 1. Otváram teraz rozpravu k tomuto návrhu tlače. Chcem upozorniť, že priebeh rozpravy je upravený v § 27 až 30 zákona o rokovacom poriadku, a chcem pripomenúť, že návrhy treba podávať písomne. Je záujem vstúpiť do rokovacieho poriadku zmenami alebo návrhmi? Nie. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. A budeme hlasovať verejne použitím hlasovacieho zariadenia. Dámy a páni, ešte predtým, kým vykonáme prvé hlasovanie v tomto volebnom období, vás poprosím, aby ste si skontrolovali hlasovacie zariadenie, či prijalo vašu identifikáciu karty, aby sme prípadne mohli s technikmi odstrániť nedostatky. Má každý potvrdenú identifikáciu? Sú to nové karty, treba sa zaregistrovať do systému. Môžeme pristúpiť, dámy a páni, k hlasovaniu? Má niekto problém? Technici, poprosím, pani poslankyňa Vaľová. Ešte niekto? Nie. Je to v poriadku, technika? Poprosím kolegyne, kolegov, ktorí boli v IV. volebnom období, aby starú kartu už použili len ako spomienku a použili nové karty. <vocal type="laughter"><desc>Smiech v sále.</desc></vocal> Takže budeme hlasovať, dámy a páni, o návrhu rokovacieho poriadku. Hlasujeme. Hlasujeme o volebnom poriadku. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 150 prítomných, všetci boli za. Predpokladám, že takáto situácia sa už dlho nebude opakovať <vocal type="laughter"><desc>smiech v sále</desc></vocal>, ale cez to všetkokonštatujem, že Národná rada schválila Volebný poriadok o podrobnostiach o hlasovaní a o voľbách na ustanovujúcej schôdzi Národnej rady v V. volebnom období. Teraz pristúpime k štvrtému bodu a to jevoľba overovateľov Národnej rady. Každý poslanecký klub mal možnosť podľa kľúča navrhnúť počty overovateľov. Národná rada má 15 overovateľov. Je to tlač č. 2. Otváram rozpravu k tomuto návrhu. Pýtam sa, či chce ešte niektorý poslanecký klub urobiť zmenu alebo má iný návrh. Nie je to tak. Vyhlasujem rozpravu za skončenú a pristúpime k samotnej voľbe overovateľov Národnej rady. Podľa § 39 ods. 8 zákona o rokovacom poriadku pri voľbe alebo odvolávaní sa hlasuje tajne. Ak ide o voľbu alebo odvolanie, Národná rada sa môže bez rozpravy uzniesť, že bude o tejto veci hlasovať verejne, ak osobitný predpis neustanovuje inak, v tomto prípade nie je ustanovená tajná voľba, preto dávam návrh, aby sme hlasovali verejne. Je všeobecný súhlas? <vocal type="noise"><desc>Súhlasná reakcia pléna.</desc></vocal> Takže budeme teraz hlasovať o návrhu, ktorý máte v tlači č. 2, a to je zvolenie overovateľov. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 150 prítomných, opäť všetci za.Konštatujem, že sme schválili overovateľov na nasledujúce volebné obdobie. Na dnešnej ustanovujúcej schôdzi sú overovateľmi pán Zoltán Horváth a pán poslanec Pavol Goga. Budeme pokračovať piatym bodom, na to, aby sme mohli vôbec pokračovať, je potrebné overiť mandáty, ktoré môže overiť jedine mandátový a imunitný výbor, preto ho musíme zriadiť. A materiál nazriadenie mandátového a imunitného výboru a pre nezlučiteľnosť funkcií a návrh na určenie počtu členov bol vypracovaný v súlade s § 45 ods. 2 a § 7 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku tak, aby oba výbory boli zložené na základe princípu pomerného zastúpenia politických strán a politických hnutí v Národnej rade. Je to tlač pod číslom 3. Opäť otváram rozpravu k tejto tlači a k návrhu a pýtam sa, či k tým návrhom, ktoré jednotlivé kluby predostreli, má niekto pripomienku alebo chce vykonať zmenu. Nie. Vyhlasujem rozpravu za skončenú a budeme hlasovať najskôr o uznesení, ktorým Národná rada zriadi mandátový a imunitný výbor a ďalej určí, že výbor bude mať 15 členov vrátane jeho predsedu. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 147 prítomných, 147 bolo za.Zriadili sme mandátový a imunitný výbor. A teraz ešte budeme hlasovať o zriadení výboru pre nezlučiteľnosť funkcií, takisto s tým, že určíme hlasovaním 15 členov tohto výboru včítane predsedu. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 149 prítomných, všetci boli za.Zriadili sme výbor pre nezlučiteľnosť funkcií a určili sme jeho skladbu a počet členov. Šiestym bodom je voľba predsedu mandátového a imunitného výboru a voľba predsedu Výboru Národnej rady pre nezlučiteľnosť funkcií, návrhy máte v tlači č. 4. <note type="comment">Voľba predsedu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky a voľba predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií, tlač 4.</note> Kandidátom na predsedu mandátového a imunitného výboru je pán poslanec Gábor Gál a návrh na predsedu výboru pre nezlučiteľnosť, je to pani poslankyňa Renáta Zmajkovičová. Otváram rozpravu. Sú iné návrhy alebo zmeny? Nie. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. Podľa čl. 92 ods. 1 ústavy sa táto voľba musí vykonať tajne. Na zvolenie predsedu výboru podľa § 15 sa vyžaduje súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Postupovať budeme podľa schváleného volebného poriadku. Chcem vás informovať aj vzhľadom na to, že je tu veľa nových kolegov a kolegýň, ako je určené hlasovanie. Každý od povereného overovateľa obdrží hlasovacie lístky, o čom sa vykoná príslušný záznam v zozname poslancov. Potom poslanec prejde do svojho alebo do určeného priestoru, kde hlasovací lístok upraví a upravený hlasovací lístok vloží do volebnej schránky. Poprosím overovateľov, aby po tom, ako sa ujmú svojich funkcií, ako prví vykonali, samozrejme, voľbu. Takýto postup sa uplatňuje pri každom personálnom návrhu, ktorý je nutné vykonať tajnou voľbou. Ešte by som rád pripomenul, aby ste na hlasovacích lístkoch vždy uviedli svoj postoj pri každom návrhu. Neplatný hlasovací lístok je, ak poslanec pri niektorom mene a priezvisku nevyjadrí svoju voľbu lebo ak hlasovací lístok bude doplnený alebo pozmenený iným spôsobom. Takýto spôsob voľby, samozrejme, budeme používať počas celého volebného obdobia. Ešte vás upozorním, že tak, ako to býva obvyklé, pokiaľ vykonávame niekoľko volieb jedným hlasovaním, tak je rozlíšenie hlasovacích lístkov farebné, každý príslušný hlasovací lístok je označený. Takže prosím teraz všetkých overovateľov, aby sa ujali funkcie a dohliadli na priebeh voľby, aby, samozrejme, aj vykonali potom sčítanie a oznámili nám potom, ako tieto hlasovania dopadli. Pristúpime teraz k tajnému hlasovaniu. Poprosím vás všetkých, aby ste sa ujali svojho volebného práva.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u9" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13767">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u9.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Kolegyne, kolegovia, overovatelia ma informovali, že každý využil svoje právo na voľbu, preto vyhlasujem tajné voľby za skončené a budeme čakať na vyhlásenie výsledku.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u10" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13910">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u10.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Kolegyne, kolegovia, poprosím vás, aby ste zaujali svoje miesta, predpokladám, že o chvíľočku nám overovatelia oznámia výsledky tajnej voľby predsedov výborov mandátového a imunitného a výboru pre nezlučiteľnosť funkcií. Následne budeme pokračovať v programe ustanovujúcej schôdze V. volebného obdobia. Dámy a páni, pristúpime k vyhláseniu výsledkov. Poprosím povereného overovateľa, aby nás oboznámil s výsledkom tajnej voľby predsedov oboch výborov. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u11" who="#MilanJežovica.1966" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4525">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u11.p1">Vážený pán predsedajúci, dámy a páni, dovoľte, aby som vám oznámil výsledky tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré sa konalo 8. júla 2010. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 150 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 150 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 150 odovzdaných hlasovacích lístkov bol 1 neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Gábora Gála hlasovalo za 113 poslancov, proti 20 poslancov, zdržalo sa 16 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky zvolený Gábor Gál. Potlesk.) Dovoľte zároveň, aby som vám oznámil výsledky tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií, ktoré sa konalo 8. júla 2010. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 150 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 150 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 150 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo nula neplatných. Zo 150 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Renátu Zmajkovičovú hlasovalo za 142 poslancov, proti 3 poslanci, zdržali sa 5 poslanci. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bola za predsedníčku Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií zvolená Renáta Zmajkovičová.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u12" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13911">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u12.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Ďakujem pekne overovateľovi a poprosím zvolených predsedov, aby zaujali svoje miesto tu na strane, kde sedia predsedovia výborov. A budeme pokračovať teraz siedmym bodom programu, ktorým je voľba členov mandátového a imunitného výboru a voľba ďalších členov Výboru Národnej rady pre nezlučiteľnosť funkcií. <note type="comment">Voľba ďalších členov Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky a voľba ďalších členov Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií, tlač 5.</note> Vidím, že ešte stále nám chýbajú niektoré kolegyne a kolegovia v pléne, poprosím ich, aby zaujali svoje miesta, pretože táto voľba bude vykonaná verejne hlasovacím zariadením. Návrh na túto voľbu máte v tlači pod č. 5. Otváram rozpravu k tomuto bodu. Pýtam sa, či má niekto iné návrhy alebo návrhy na zmenu v zložení týchto dvoch veľmi dôležitých výborov. Nie je to tak. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. A budeme teraz hlasovať o týchto návrhoch. A dávam návrh, ako som už zmienil, aby sme hlasovali verejne. Je všeobecný súhlas? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia pléna.</desc></vocal> Áno. Budeme hlasovať verejne. Len upozorňujem, že je potrebná nadpolovičná väčšina prítomných poslancov. Takže hlasujeme o návrhoch, ktoré máte v tlači č. 5. Hlasujeme o mandátovom a imunitnom výbore ako o prvom. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 145 poslancov prítomných, všetci boli za.Odsúhlasili sme zloženie mandátového a imunitného výboru. A teraz budeme hlasovať o druhom návrhu, ktorý máte v tlači č. 5, a je to zloženie výboru pre nezlučiteľnosť funkcií. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 146 prítomných, všetci boli za.Konštatujem, že sme odsúhlasili aj skladbu výboru pre nezlučiteľnosť funkcií. Dámy a páni, vzhľadom na to, že nasledujúcim bodom programu je návrh mandátového a imunitného výboru na overenie platnosti voľby poslancov, chcem sa dohodnúť s vami na ďalšom priebehu. Je čas obeda, potrebujeme, aby zasadol mandátový a imunitný výbor. Ja osobne si myslím, že by 30 minút úplne postačovalo na to, aby sme učinili zadosť nielen ústave, ale aj svojim ľudským potrebám a navrhujem, aby sme sa zišli 12.20 hod. Je všeobecný súhlas? <vocal type="speaking"><desc>Reakcia pléna.</desc></vocal> 12.30 hod., dobre. Tak 12.30, 12.30. Je všeobecný súhlas? Ďakujem pekne. Takže poprosím teraz mandátový a imunitný výbor, aby v zmysle zákona overil platnosť mandátov, a budeme pokračovať 12.30 hod. Ešte poprosím techniku, aby zapli mikrofón pána predsedu mandátového a imunitného výboru, pána poslanca Gála. Dámy a páni, ešte chvíľočku strpenia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u13" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4526">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u13.p1">Ďakujem. Poprosím členov mandátového a imunitného výboru, aby sa zišli na 1. schôdzu výboru tuto naľavo v rokovacej miestnosti ústavnoprávneho výboru.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u14" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=30023">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u14.p1"/>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u15" who="Paška, Pavol, predseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=30023">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u15.p1">Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <incident type="break">
               <desc>Prerušenie rokovania o 11.52 hodine. (Pokračovanie rokovania o 12.30 hodine.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u16" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4799">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u16.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Dámy a páni, vážené pani poslankyne, páni poslanci, poprosím vás, aby ste sa vrátili do rokovacej sály, aby sme mohli pokračovať v prerušenom programe ustanovujúcej schôdze. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, budeme teraz pokračovať ôsmym bodom programu. Vidím, že pán predseda mandátového a imunitného výboru je prítomný. Poprosím ho, aby nás informoval o prerokovaní po stretnutí, po prvom stretnutí výboru onastúpení náhradníkov a o overení mandátov poslankýň a poslancov na V. volebné obdobie. Poprosím vás, dámy a páni, keby sme mohli byť trošku disciplinovanejší, máme pred sebou ešte niekoľko tajných volieb, ktoré si vyžadujú čas, a poprosím vás, aby sme v normálny čas dnes ustanovujúcu schôdzu ukončili a mohla vláda podať demisiu, aby mohla nastúpiť nová vláda a byť menovaná nová vláda, potrebujeme ukončiť ustanovujúcu schôdzu, takže vás poprosím o väčšiu disciplínu. Dohodli sme sa, že 12.30 hod. budeme pokračovať. Pán predseda, nech sa páči, máš slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u17" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4868">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u17.p1">Ďakujem pekne, pán predseda. Vážené dámy, vážení páni, dovoľte, aby som uviedol v rámci uvedeného bodu programu dva materiály Správu mandátového a imunitného výboru o preskúmaní osvedčení o zvolení za poslancov Národnej rady Slovenskej republiky a o overení platnosti voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky vo voľbách konaných dňa 12. júna 2010 a Informáciu mandátového a imunitného výboru o nastúpení náhradníkov na neuplatňovaný mandát poslancov Národnej rady Slovenskej republiky. Najprv prejdem k správe.Správa Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o preskúmaní osvedčení o zvolení za poslancov Národnej rady Slovenskej republiky a o overení platnosti voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky vo voľbách konaných dňa 12. júna 2010. Ústredná volebná komisia po parlamentných voľbách konaných dňa 12. 6. 2010 zaslala Zápisnicu o výsledku volieb do Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá podľa čl. 76 Ústavy Slovenskej republiky overuje platnosť voľby poslancov do Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa § 8 ods. 1 a ods. 2 zákona o rokovacom poriadku predložili poslanci mandátovému a imunitnému výboru osvedčenia o svojom zvolení za poslanca vydané Ústrednou volebnou komisiou. Mandátový a imunitný výbor Národnej rady Slovenskej republiky tieto osvedčenia preskúmal a správu o ich preskúmaní a návrh na rozhodnutie o overení platnosti volieb predkladá Národnej rade Slovenskej republiky. Mandátový a imunitný výbor na svojej ustanovujúcej schôdzi dňa 8. júla 2010 ma ako predsedu výboru poveril, aby som vás oboznámil s výsledkami rokovania výboru a predložil návrh výboru na rozhodnutie o overení platnosti voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky zvolených do Národnej rady vo voľbách konaných v dňa 12. júna 2010. Mandátový a imunitný výbor sa na svojej ustanovujúcej schôdzi oboznámil so Zápisnicou Ústrednej volebnej komisie o výsledku volieb do Národnej rady, ako aj s jej prílohami. Ďalej výbor preskúmal osvedčenia o zvolení za poslanca a konštatoval, že všetci poslanci boli platne zvolení. Okrem preskúmania osvedčení o zvolení za poslanca bolo povinnosťou mandátového a imunitného výboru zistiť, či všetci novozvolení poslanci prítomní na ustanovujúcej schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky zložili podľa čl. 75 Ústavy Slovenskej republiky predpísaný sľub poslanca Národnej rady Slovenskej republiky. Na základe vykonaného sľubu na ustanovujúcej schôdzi Národnej rady a preverenia podpisov, ktorými poslanci potvrdili zloženie sľubu, je možné konštatovať, že všetci poslanci prítomní na ustanovujúcej schôdzi Národnej rady zložili ústavou predpísaný sľub poslanca bez výhrad. Mandátový a imunitný výbor súčasne konštatuje, že sľub poslanca bez výhrad zložili aj náhradníci na neuplatnené mandáty členov vlády Slovenskej republiky. Náhradníci budú vykonávať mandát poslanca, ktorý trvá len počas výkonu funkcie člena vlády Slovenskej republiky, na ktorého neuplatňovaný mandát poslanca nastúpili. Mandátový a imunitný výbor však konštatuje, že podľa dokladov, ktoré predložili poslanci v súvislosti s ujatím sa funkcie verejného funkcionára ku dňu zloženia sľubu poslanca Národnej rady Slovenskej republiky, žiaden z nich nevykonáva funkciu nezlučiteľnú podľa čl. 77 Ústavy Slovenskej republiky. Pokiaľ sa týka skutočností, či uvedení poslanci nevykonávajú funkciu nezlučiteľnú s postavením verejného činiteľa podľa ústavného zákona č. 357/2004 Z. z. v znení ústavného zákona č. 545/2005 Z. z. o ochrane verejného záujmu pri výkone funkcii verejného funkcionára, sa s nimi Mandátový a imunitný výbor Národnej rady Slovenskej republiky osobitne nezaoberal. Týmito skutočnosťami sa bude v súlade s citovaným ústavným zákonom zaoberať podľa § 58 ods. 1 písm. a) zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku príslušný výbor, a to výbor pre nezlučiteľnosť funkcií, v rámci pôsobnosti tohto výboru. Na základe uvedených skutočností a uznesení, ktoré mandátový a imunitný výbor na dnešnej schôdzi v týchto súvislostiach prijal, navrhujem, aby Národná rada Slovenskej republiky schválila uznesenia v tomto znení: Uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky zo dňa 8. júla 2010 k Správe Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o preskúmaní osvedčení o zvolení za poslanca Národnej rady Slovenskej republiky a o overení platnosti voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky vo voľbách konaných dňa 12. júna 2010. Národná rada Slovenskej republiky na základe Správy Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o preskúmaní osvedčení o zvolení za poslancov Národnej rady Slovenskej republiky a o overení platnosti voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky vo voľbách konaných dňa 12. júna 2010 a návrhu mandátového a imunitného výboru podľa čl. 76 Ústavy Slovenskej republiky a podľa § 8 ods. 2 zákona Národnej rady Slovenskej republiky č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku overuje platnosť voľby poslancov Národnej rady Slovenskej republiky zvolených do Národnej rady Slovenskej republiky vo voľbách konaných dňa 12. júna 2010. Vážené dámy, vážení páni, dovoľte, aby som vás oboznámil sInformáciou mandátového a imunitného výboru o nastúpení náhradníkov na neuplatňovaný mandát poslanca Národnej rady Slovenskej republiky. Prečítam celú informáciu. Informácia Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o nastúpení náhradníkov na neuplatňovaný mandát poslancov Národnej rady Slovenskej republiky. Na základe poverenia Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky predkladám Národnej rade Slovenskej republiky túto informáciu. Na základe výsledku volieb do Národnej rady Slovenskej republiky konaných dňa 12. júna 2010 bolo zvolených 150 poslancov, ktorým Ústredná volebná komisia vydala osvedčenia o zvolení za poslancov Národnej rady dňa 13. júna 2010. Zvolení poslanci zložili dňa 8. júla 2010 ústavou predpísaný sľub poslanca, čím sa ujali funkcie poslanca Národnej rady Slovenskej republiky. Medzi týmito poslancami sú i členovia vlády Slovenskej republiky vymenovaní prezidentom Slovenskej republiky do funkcie členov vlády v rámci IV. volebného obdobia Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa čl. 77 ods. 2 Ústavy Slovenskej republiky mandát poslanca, ktorý bol vymenovaný za člena vlády Slovenskej republiky, nezaniká, iba sa počas výkonu tejto funkcie neuplatňuje. Podľa § 47 ods. 1 zákona č. 333/2004 Z. z. o voľbách do Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov, ak sa uprázdni počas volebného obdobia mandát poslanca, nastupuje náhradník tej istej politickej strany alebo koalície podľa poradia, v akom bol uvedený na kandidátnej listine. Ak však boli na kandidátnej listine uplatnené prednostné hlasy, nastupuje z kandidátov, ktorí získali aspoň 3 % prednostných hlasov, ten kandidát, ktorý dostal najvyšší počet hlasov. Vzhľadom na skutočnosť, že novozvolení poslanci Robert Fico, Robert Kaliňák, Marek Maďarič, Ján Počiatek, Dušan Čaplovič, Ľubomír Jahnátek, Viera Tomanová, Richard Raši, Jaroslav Baška, Ľubomír Vážny za SMER - sociálna demokraciu a Ján Mikolaj za Slovenskú národnú stranu sú členovia vlády, ich mandát poslanca podľa citovaného čl. 77 ods. 2 Ústavy Slovenskej republiky nezanikol, iba sa neuplatňuje. Túto skutočnosť zobral predseda Národnej rady Slovenskej republiky Pavol Paška na vedomie uznesením č. 1 z 8. júla 2010, vyhlásil nastúpenie náhradníkov na uvedené neuplatňované mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky podľa poradia uvedeného v Zápisnici Ústrednej volebnej komisie o výsledku volieb do Národnej rady Slovenskej republiky konaných dňa 12. júna 2010 takto: 1. Za poslancov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorí sú členovia vlády Slovenskej republiky, nastupujú náhradníci za stranu SMER – sociálna demokracia: - namiesto poslanca Roberta Fica nastupuje 8. júla 2010 náhradníčka Oľga Nachtmannová, narodená 14. 7. 1963, bytom Bratislava, - namiesto poslanca Roberta Kaliňáka nastupuje 8. júla 2010 náhradníčka Lea Grečková, narodená 10. 10. 1960, bytom Smižany, - namiesto poslanca Mareka Maďariča nastupuje 8. júla 2010 náhradník Branislav Bačík, narodený 10. 1. 1969, bytom Žilina, - namiesto poslanca Jána Počiatka nastupuje 8. júla 2010 náhradníčka Mária Janíková, narodená 18. 11. 1970, bytom Partizánske, - namiesto poslanca Dušana Čaploviča nastupuje 8. júla 2010 náhradník Ján Kvorka, narodený 28. 1. 1955, bytom Blatnica, - namiesto poslanca Ľubomíra Jahnátka nastupuje 8. júla 2010 náhradník Ján Zvonár, narodený 19. 6. 1951, bytom Bratislava, - namiesto poslankyne Viery Tomanovej nastupuje 8. júla 2010 náhradníčka Emília Müllerová, narodená 4. 5. 1954, bytom Kremnica, - namiesto poslanca Richarda Rašiho nastupuje 8. júla 2010 náhradník Juraj Štofko, narodený 17. 2. 1953, bytom Bratislava, - namiesto poslanca Jaroslava Bašku nastupuje 8. júla 2010 náhradník Milan Mojš, narodený 11. 11. 1956, bytom Likavka, - namiesto poslanca Ľubomíra Vážneho nastupuje 8. júla 2010 náhradník Ján Babič, narodený 27. 5. 1955, bytom Rakovnica. 2. Za poslanca Národnej rady Slovenskej republiky, ktorý je členom vlády Slovenskej republiky, nastupuje náhradník za Slovenskú národnú stranu namiesto poslanca Jána Mikolaja nastupuje 8. júla 2010 náhradník Ivan Šaško, narodený 29. 6. 1946, bytom Tvrdošín. Súčasne predseda Národnej rady Slovenskej republiky Pavol Paška uznesením č. 2 z 8. júla 2010 požiadal Mandátový a imunitný výbor Národnej rady Slovenskej republiky, aby preskúmal dodržanie podmienok nastúpenia náhradníkov podľa § 47 ods. 1 zákona č. 333/2004 Z. z. o voľbách do Národnej rady Slovenskej republiky Informáciu o nastúpení náhradníkov na neuplatňované mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky spolu so svojím návrhom. Na zabezpečenie požiadaviek vyplývajúcich z citovaných predpisov a rozhodnutí predsedu Národnej rady Slovenskej republiky vykonal Mandátový a imunitný výbor Národnej rady Slovenskej republiky tieto úkony: oboznámil sa s predmetnými rozhodnutiami predsedu Národnej rady Slovenskej republiky a so Zápisnicou Ústrednej volebnej komisie o výsledku volieb do Národnej rady Slovenskej republiky konaných dňa 12. júna 2010 vrátane jej príloh. Podľa prílohy č. 1 uvedenej zápisnice nastupujú za poslancov, ktorých mandát sa neuplatňuje, skutočne kandidáti na náhradníkov za poslancov Národnej rady Slovenskej republiky uvedení v citovanom rozhodnutí predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Mandátový a imunitný výbor Národnej rady Slovenskej republiky vzal uvedené skutočnosti na vedomie a odporúča Národnej rade Slovenskej republiky prijať toto uznesenie: Uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky z 8. júla 2010 k Informácii Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o neuplatňovaní mandátov poslancov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorí sú členovia vlády Slovenskej republiky, a o nastúpení náhradníkov na neuplatnené mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky. Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie, 1. že podľa § 2 ods. 3 písm. e) zákona Národnej rady Slovenskej republiky č. 350/1996 o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov sa neuplatňujú mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorí sú členovia vlády Slovenskej republiky, Robert Fico, Robert Kaliňák, Marek Maďarič, Ján Počiatek, Dušan Čaplovič, Ľubomír Jahnátek, Viera Tomanová, Richard Raši, Jaroslav Baška, Ľubomír Vážny, všetko za SMER - sociálnu demokraciu, a Ján Mikolaj za SNS; ich mandát poslanca podľa čl. 77 ods. 2 Ústavy Slovenskej republiky nezaniká, iba sa neuplatňuje; 2. že podľa § 47 ods. 6 zákona č. 333/2004 Z. z. o voľbách do Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov a podľa § 10 ods. 1 a 2 písm. b) zákona Národnej rady Slovenskej republiky č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím č. 1 z 8. júla 2010 vyhlásil nastúpenie náhradníkov na uvedené neuplatnené mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorí sú členovia vlády Slovenskej republiky, 8. júlom 2010 podľa poradia uvedeného v Zápisnici Ústrednej volebnej komisie o výsledku volieb do Národnej rady Slovenskej republiky 12. júna 2010. Za stranu SMER - sociálna demokracia namiesto poslanca Roberta Fica nastupuje náhradníčka Oľga Nachtmannová, namiesto poslanca Roberta Kaliňáka nastupuje náhradníčka Lea Grečková, namiesto poslanca Mareka Maďariča nastupuje náhradník Branislav Bačík, namiesto poslanca Jána Počiatka nastupuje náhradníčka Mária Janíková, namiesto poslanca Dušana Čaploviča nastupuje náhradník Ján Kvorka, namiesto poslanca Ľubomíra Jahnátka nastupuje náhradník Ján Zvonár, namiesto poslankyne Viery Tomanovej nastupuje náhradníčka Emília Müllerová, namiesto poslanca Richarda Rašiho nastupuje náhradník Juraj Štofko, namiesto poslanca Jaroslava Bašku nastupuje náhradník Milan Mojš, namiesto poslanca Ľubomíra Vážneho nastupuje náhradník Ján Babič. Za Slovenskú národnú stranu namiesto poslanca Jána Mikolaja nastupuje náhradník Ivan Šaško; 3. Informáciu Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o nastúpení náhradníkov na neuplatnené mandáty poslancov Národnej rady Slovenskej republiky. Prosím, pán predseda, otvorte rozpravu k obidvom materiálom tohto bodu programu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u18" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13952">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u18.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Ďakujem pekne predsedovi Mandátového a imunitného výboru za prednesenú správu a informáciu. Otváram rozpravu. Pýtam sa, či má niekto záujem vystúpiť v rozprave, predniesť pripomienky, návrhy. Nie. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. A budeme teraz hlasovať o dvoch návrhoch uznesení, ktoré predniesol pán predseda. Najprv to bude správa o uznesení k správe o overení platnosti voľby poslankýň a poslancov na V. volebné obdobie. Druhé hlasovanie bude uznesenie o nastúpení náhradníkov. Poprosím vás, aby sme sa registrovali a budeme hlasovať teraz o návrhu uznesenia k správe o platnosti, o overení platnosti voľby. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 138 prítomných, všetci boli za.Tento návrh uznesenia sme schválili. Ešte jedno hlasovanie o unesení k informácií o uplatnení mandátu náhradníkov. Hlasujeme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> 143 prítomných, všetci boli za.Aj tento návrh uznesenia sme schválili. Dámy a páni, prerušujem rokovanie na 15 minút, aby mohli vzniknúť poslanecké kluby, je to čas, ktorý je určený podľa § 64 zákona o rokovacom poriadku. Po ňom budeme pokračovať v rokovaní programu ustanovujúcej schôdze. Chcem vás informovať potom, keď budú konštituované poslanecké kluby, aké kluby boli zriadené a kto im bude predsedať. Takže pätnásť minút prestávka.</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Pätnásťminútová prestávka.</desc>
            </incident>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u19" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=13953">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u19.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Dámy a páni, poprosím vás o zaujatie miest v rokovacej sále, budeme pokračovať po prestávke, ktorá slúžila na konštituovanie poslaneckých klubov, v rokovaní o programe ustanovujúcej schôdze. Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, chcem vás informovať o tom, aké boli utvorené poslanecké kluby v zmysle § 12 zákona o rokovacom poriadku. Dostal som písomné oznámenia o utvorení od predsedov poslaneckých klubov spolu so zápisnicami. Dovoľte mi, aby som vám oznámil, že v V. volebnom období budú v Národnej rade Slovenskej republiky pôsobiť tieto poslanecké kluby. - Najväčším poslaneckým klubom so 62 poslankyňami a poslancami bude Klub za stranu SMER - sociálna demokracia. Predsedom tohoto poslaneckého klubu budem ja. - Ďalej je to Klub poslancov Národnej rady za Slovenskú demokratickú a kresťanskú úniu - Demokratickú stranu. Počet členov tohto klubu je 28. Predsedom klubu je pán poslanec Jozef Mikuš. - Klub poslancov Národnej rady Slovenskej republiky za stranu Sloboda a solidarita, ktorý má 22 členov, bude mať za predsedu pána poslanca Richarda Sulíka. - Klub poslancov Národnej rady za Kresťanskodemokratické hnutie v počte členov 15 bude predsedať a viesť bývalý predseda Národnej rady a pán poslanec Pavol Hrušovský. - Klub poslancov Národnej rady za stranu MOST - HÍD, ktorý má 14 členov, bude viesť pán poslanec László Solymos. - Klub poslancov Národnej rady Slovenskej republiky za Slovenskú národnú stranu, ktorý má 9 členov, bude viesť pán poslanec Rafael Rafaj. Chcem vás požiadať, aby ste zobrali toto prerozdelenie a vedenie klubov na vedomie. Budeme teraz pokračovať deviatym bodom,voľbou predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Návrh na voľbu ste dostali ako tlač 6. Boli podané dva návrhy na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Klub poslancov SMER-u - sociálnej demokracie navrhol pána bývalého podpredsedu Národnej rady a poslanca Miroslava Číža a druhý návrh je spoločný za poslancov SDKÚ - DS, Slobodu a Solidaritu, KDH a Stranu MOST - HÍD. Tieto pani poslankyne a páni poslanci navrhujú zvoliť za predsedu Národnej rady pána Richarda Sulíka. Otváram rozpravu k tomuto návrhu. Pýtam sa, či chce niekto navrhnúť ešte niekoho do tajnej voľby predsedu Národnej rady alebo chce vystúpiť v rozprave. Nie je to tak. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. Ešte predtým, ako otvorím tajnú voľbu, vás chcem upozorniť, že na túto voľbu a získanie mandátu predsedu Národnej rady je potrebná nadpolovičná väčšina všetkých poslancov. Prosím, aby ste teraz pristúpili k tajnému hlasovaniu. Spôsob hlasovania sa riadi volebným poriadkom, ktorý sme schválili na úvod schôdze. A potom, ako overovatelia sa ujmú svojich funkcií a odvolia ako prví, vás požiadam, aby ste využili svoje volebné právo. Po skončení tajnej voľby určený overovateľ vyhlási výsledok.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u20" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14069">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u20.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Vážené pani poslankyne, páni poslanci, poprosím vás, aby ste zaujali svoje miesta, bola vyhodnotená tajná voľba predsedu Národnej rady Slovenskej republiky a chcem požiadať povereného overovateľa, aby nás oboznámil s výsledkom tejto tajnej voľby. Pán poslanec Horváth.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u21" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56147">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u21.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Dámy a páni, overovatelia ma informovali, že všetci využili svoje volebné právo, preto vyhlasujem voľbu, tajnú voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky za ukončenú a budeme čakať na povereného overovateľa, aby nás oboznámil s výsledkom tejto tajnej voľby.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u22" who="#ZoltánHorváth.1968" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4872">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u22.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážený pán predseda, vážené panie poslankyne, páni poslanci, dovoľte mi, aby som vám oboznámil výsledky tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré sa konalo pred chvíľkou. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe sa zúčastnilo 149 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky 1 poslanec neodovzdal hlasovací lístok a zo 148 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo 8 neplatných. Zo 140 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že - za kandidáta Miroslava Číža hlasovalo za 58 poslancov, proti 70 poslancov, zdržalo sa 12 poslancov, - za Richarda Sulíka hlasovalo za 75 poslancov, proti 53 poslancov a zdržalo sa 12 poslancov. Podľa čl. 89 ods. 1 Ústavy Slovenskej republiky a § 14 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny všetkých poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní nebol za predsedu Národnej rady Slovenskej republiky zvolený ani jeden kandidát. Pán predseda, poprosím o opakovanú voľbu s obidvoma kandidátmi.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u23" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14212">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u23.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Ďakujem pekne. Vzhľadom na to, že nebol zvolený nový predseda Národnej rady, vyhlasujem prestávku. Technici, koľko potrebujeme na prípravu opakovanej voľby? Je to situácia, ktorú nepoznáme za päť volebných období. <vocal type="laughter"><desc>Smiech v sále a potlesk.</desc></vocal> Koľko potrebujeme? Dvadsať minút. Dobre, dvadsať minút. Vyhlasujem prestávku do 14.20, o 14.20 hod. vykonáme opakovanú voľbu.</seg>
            </u>
            <incident type="pause">
               <desc>Prestávka.</desc>
            </incident>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u24" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14213">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u24.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Vážené pani poslankyne, páni poslanci, uplynula prestávka, ktorú som vyhlásil na možnosť pripraviť technike opakovanú voľbu predsedu Národnej rady, ktorý nebol zvolený v predchádzajúcej tajnej voľbe. Preto budeme musieť tajnú voľbu opakovať. Poprosím vás, aby ste zaujali svoje miesta. Dámy a páni, v zmysle zákona o rokovacom poriadku a príslušných paragrafov, ktoré určujú spôsob voľby predsedu Národnej rady, ako aj prípadné alternatívne mechanizmy, ak nebol zvolený predseda Národnej rady, budeme opakovať voľbu predsedu Národnej rady, do ktorej v zmysle príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku budú opäť navrhnutí na hlasovacom lístku kandidáti, ktorí boli v prvom kole hlasovania na voľbu nového predsedu Národnej rady Slovenskej republiky, to znamená, že opakovane budeme mať možnosť voliť z dvoch mien, a to pána poslanca Miroslava Číža, ktorého navrhol SMER - sociálna demokracia, a pána Richarda Sulíka, ktorý nebol zvolený v prvom kole, ktorého navrhla koalícia strán SDKÚ - DS, SaS, KDH a MOST - HÍD. Chcem upozorniť kolegyne a kolegov, aby dôsledne postupovali pri tajnej voľby v zmysle volebného poriadku, ktorý sme schválili na úvod tejto ustanovujúcej schôdze. Chcem všetkých upozorniť, že naozaj na hlasovacom lístku treba označiť "za" len jedného kandidáta. Poprosím vás teraz, aby sme pristúpili kopakovanej tajnej voľbe predsedu Národnej rady. Poprosím overovateľov, aby sa ujali svojej funkcie a aby volili ako prví.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u25" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14214">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u25.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Kolegyne, kolegovia, skrutárori ma, overovatelia ma informovali, že všetci využili svoje právo voliť predsedu Národnej rady, preto končím túto tajnú voľbu a budeme čakať na vyhlásenie výsledkov po spočítaní hlasov.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u26" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14320">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u26.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Dámy a páni, kolegyne, kolegovia, budeme pokračovať v rokovaní o programe ustanovujúcej schôdze, poprosím vás, aby ste sa vrátili do rokovacej sály. Poprosím teraz určeného overovateľa tajnej voľby, aby nás informoval o výsledku opakovanej tajnej voľby predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Dámy a páni, o kľud vás poprosím v rokovacej sále. Chvíľočku ešte, pán overovateľ, chvíľočku. Kolegyne, kolegovia... Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u27" who="#MartinPoliačik.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=4946">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u27.p1">Vážený pán predseda, vážení podpredsedovia, vážené dámy, vážení páni, mám tú česť vyhlásiť výsledok tajného hlasovania o návrhu na opakovanú voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá sa konala dnes 8. júla 2010. Na tajné hlasovanie o návrhu na opakovanú voľbu predsedu Národnej rady bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na opakovanú voľbu predsedu Národnej rady Slovenskej republiky všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo 0 neplatných. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že - za kandidáta Miroslava Číža hlasovalo za 62 poslancov, proti 76 poslancov a zdržalo sa 11 poslancov, - za Richarda Sulíka hlasovalo za 80 poslancov, proti 56 poslancov a zdržalo sa 13 poslancov. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Podľa čl. 89 ods. 1 Ústavy Slovenskej republiky... <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Richard, ešte si sadni.</seg>
            </u>
            <vocal type="laughter">
               <desc>Smiech rečníka, reakcie z pléna a potlesk v sále.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u28" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=14321">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u28.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Poprosím vás ešte chvíľočku, dámy a páni. Pán predseda, o chvíľu to príde.</seg>
            </u>
            <vocal type="laughter">
               <desc>Smiech v sále.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u29" who="#MartinPoliačik.1980" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=15036">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u29.p1">Podľa čl. 89 ods. 1 Ústavy Slovenskej republiky a § 14 ods. 1 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny hlasov všetkých poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní v opakovanej voľbe bol za predsedu Národnej rady Slovenskej republiky zvolený Richard Sulík.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u30" who="#PavolPaška.1958" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=15059">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u30.p1">Paška, Pavol, predseda NR SR Ďakujem pekne. Ešte raz aj ja skonštatujem, že v opakovanej voľbe bol zvolený pán poslanec Sulík za nového predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Môj ústavný mandát týmto skončil, preto vás, vážený pán predseda, chcem požiadať, aby ste prevzali v zmysle ústavy a zákona o rokovacom poriadku vedenie tejto snemovne. Chcem vám zaželať všetko dobré, veľa úspechov, veľa duševných síl pri vedení tohto poslaneckého zboru.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u31" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5097">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u31.p1">Sulík, Richard, predseda NR SR Som tu nejak zostal sám. Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, ďakujem pánu Pavlovi Paškovi za prianie. Ja vám taktiež želám veľa úspechov a teším sa na spoluprácu. Dovoľte mi, aby som vás v tejto chvíli ešte požiadal o vedenie schôdze, pán Paška, chcem sa prihovoriť Národnej rade Slovenskej republiky a občanom. <incident type="pause"><desc>Krátka pauza.</desc></incident> Oukej. Vážené poslan... <vocal type="laughter"><desc>Smiech v sále.</desc></vocal> Čakal som, že až sfotia. Vážené poslankyne, vážení poslanci, dovoľte, aby som sa vám poďakoval na úvod za prejavenú dôveru. Veľmi si to cením. Cením si aj ten 80. hlas, takže veľmi pekne ďakujem. Chcem vás uistiť, že funkciu predsedu parlamentu budem vykonávať zodpovedne, so všetkou vážnosťou a v súlade so všetkými pravidlami, najmä s Ústavou Slovenskej republiky. Rád by som poďakoval aj doterajšiemu predsedovi Národnej rady pánovi Pavlovi Paškovi. Nemusím súhlasiť so všetkými jeho rozhodnutiami, ale veľmi oceňujem konštruktívny prístup v rokovaniach, ktoré predchádzali dnešnej schôdzi. Uplynulé štyri roky na našej politickej scéne boli náročné a rovnako máme za sebou emotívnu kampaň. V tejto chvíli je však čas odložiť, zabudnúť na túto kampaň a prejsť ku konštruktívnej spolupráci a zodpovedne sa postaviť k úlohám, ktoré máme pred sebou. Politická agenda, ktorú chce presadzovať stredopravá koalícia, je iná ako tá agenda, ktorú presadzovala doterajšia vláda. To je úplne pochopiteľné. Napriek tomu verím, že každý jeden z nás bude mať záujem najmä o konštruktívne riešenia a veľmi si želám, aby politické súperenie ostalo v rámci slušnosti a neprekročilo do osobnej nevraživosti. Každý parlament si postupom času získa nejaký prívlastok a dúfam, že bude to aj tentokrát. Bol by som veľmi rád, keby sa o Národnej rade pod mojím vedením hovorilo ako o zodpovednej Národnej rade, ktorá zažije menej šarvátok a len tie, ktoré budú nutné a budem sa najmä ja o to snažiť, a, naopak, zažije konštruktívnu politickú debatu a politické súperenie. Vyžaduje to mnoho odriekania a mnoho vysvetľovania byť zodpovedný a konštruktívny, ale som presvedčený, že sa to podarí. Toto všetko máme pred sebou, ak chceme najbližšie štyri roky urobiť, zanechať za nami výsledky, o ktorých občania povedia, že im priniesli lepší život na Slovensku. Rád by som sa prihovoril aj kolegom z opozície. S niektorými sa už poznám, s väčšinou nie. Pokiaľ viem, všetky konflikty minulosti boli vo vecnej rovine a rád by som vás ubezpečil, že budem sa snažiť o to, aby aj vo vecnej rovine ostali. Chápem, že vo väčšine vecí súhlasiť nebudeme, ale myslím si, že kultivovaný prístup by sme si mohli zachovať. Dámy a páni, osud Slovenska je najmä vo vašich rukách. Na vás záleží, či budeme krajinou, v ktorej platia jasné pravidlá a netoleruje sa zneužívanie moci, alebo či zoberieme ľuďom dôveru v inštitúcie tohto štátu, najmä dôveru v Národnú radu Slovenskej republiky. Dúfam, že sa nám podarí zabezpečiť pre naše deti lepšiu budúcnosť. Veľmi pekne vám ďakujem a dúfam, že budeme dobre spolupracovať. Ďakujem pekne. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Poprosím ako môj prvý úkon o krátke prerušenie tejto schôdze na niekoľko minút. Pán Paška mi odovzdá kanceláriu, a keď sa vrátim, budeme pokračovať. Zatiaľ vám ďakujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> (Prestávka.)</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u32" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=15060">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u32.p1">Sulík, Richard, predseda NR SR Pokračujeme v rokovaní ustanovujúcej schôdze. Podľa programu nasleduje bodurčenie počtu podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky. Čo máš? Joj, gong. <vocal type="laughter"><desc>Smiech v sále. Zaznievanie gongu.</desc></vocal> Zvonkohru sa naučím obsluhovať, dúfam, v krátkej dobe. Takže pokračujeme rokovaní ustanovujúcej schôdze, bod programu určenie počtu podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky. Návrh na určenie počtu podpredsedov Národnej rady ste dostali ako tlač 7. Navrhuje sa, aby Národná rada mala štyroch podpredsedov. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Oukej, takže nemáme. Idete mi pomôcť, pán Číž? Poďte na pomoc. Poďte. Pýtam sa, či sa chce niekto prihlásiť do rozpravy ústne. Nikto. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto programu. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode za skončenú. Pristúpme k hlasovaniu. Na schválenie uznesenia je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny všetkých prítomných poslancov. No, Béla. Oukej. Páni, hlasujeme. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> No tak prvé hlasovanie máme za nami. <note type="narrative">Hlasovanie. Prítomných 118 poslancov, za 116, nehlasovali 2.</note> Prečítať, prečítať.Konštatujem, že Národná rada Slovenskej republiky určila, že bude mať štyroch podpredsedov Národnej rady. Pristúpme k jedenástemu bodu programu, ktorým jevoľba podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky. V predchádzajúcom bode sme hlasovaním určili, že Národná rada bude mať štyroch podpredsedov. V súvislosti s voľbou podpredsedov Národnej rady chcem uviesť, že strana SMER - sociálna demokracia navrhuje za podpredsedu Národnej rady Roberta Fica. Vzhľadom na to, že Robert Fico je predsedom vlády, jeho mandát sa až do podania demisie neuplatňuje. Z toho dôvodu sa voľba Roberta Fica za podpredsedu Národnej rady uskutoční na 2. schôdzi. Návrh na voľbu podpredsedov Národnej rady ste dostali ako tlač 8. Kandidáti na funkcie podpredsedov Národnej rady sú uvedení v abecednom poradí. Sú to Béla Bugár, Milan Hort a Pavol Hrušovský. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Do rozpravy som nedostal žiadnu písomnú prihlášku, pýtam sa, či sa chce niekto prihlásiť do rozpravy ústne. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Skôr ako pristúpime k voľbe, chcem len pripomenúť, že podľa čl. 90 ods. 1 ústavy podpredsedu Národnej rady volí Národná rada tajným hlasovaním nadpolovičnou väčšinou všetkých poslancov, to je najmenej 76 hlasov. Prosím, aby sme pristúpili k tajnému hlasovaniu o kandidátoch na podpredsedov Národnej rady. Postupovať budeme podobne ako pri predchádzajúcich voľbách. Upozorňujem, že pri každom mene treba zaškrtnúť voľbu. Prosím overovateľov, aby sa ujali svojej funkcie a dohliadali na priebeh volieb, súčasne ich prosím, aby hlasovali ako prví.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u33" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=15079">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u33.p1">Sulík, Richard, predseda NR SR Pýtam sa, vážené poslankyne a vážení poslanci, či každý využil svoje právo hlasovať. Zrejme áno. Vyhlasujem tajné hlasovanie za skončené. Prosím overovateľov, aby spočítali hlasy a vyhotovili zápisnicu o výsledku tajného hlasovania. Vyhlasujem prestávku do 16.00 hodiny. <vocal type="noise"><desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc></vocal> (Prestávka.)</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u34" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5352">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u34.p1">Vážené poslankyne, vážení poslanci, pokračujeme v rokovaní. Poprosím povereného overovateľa, aby Národnej rade oznámil výsledok tajného hlasovania.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u35" who="#MikulášKrajkovič.1968" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5385">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u35.p1">Ďakujem za slovo. Vážený pán predseda Národnej rady, panie poslankyne, páni poslanci, dovoľte mi, aby som vás informoval o výsledku tajného hlasovania na voľbu podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá sa konala 8. júla 2010. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 146 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 146 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 146 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo, teda nebol ani jeden neplatný. Zo 146 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že - za kandidáta Bélu Bugára hlasovalo za 122 poslancov, proti 13 poslancov a zdržalo sa 11 poslancov, - za kandidáta Milana Horta hlasovalo za 90 poslancov, proti 44 poslancov, zdržalo sa 12 poslancov, - za kandidáta Pavla Hrušovského hlasovalo za 129 poslancov, proti 10 poslancov, zdržalo sa 7 poslancov. Podľa čl. 90 Ústavy Slovenskej republiky a § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny všetkých poslancov. Overovatelia teda konštatujú, že v tajnom hlasovaní boli za podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky zvolení páni poslanci Béla Bugár, pán poslanec Milan Hort a pán poslanec Pavol Hrušovský. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u36" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5386">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u36.p1">Ďakujem za oboznámenie s výsledkom voľby.Vyhlasujem, že nadpolovičnú väčšinu hlasov získali, všetkých poslancov získali a za podpredsedov Národnej rady boli zvolení poslanci Béla Bugár, Milan Hort a Pavol Hrušovský. Poprosím podpredsedov Národnej rady Slovenskej republiky, aby zaujali miesta, ktoré sú pre nich určené. Nech sa páči. Páni, smelo. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u37" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5353">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u37.p1"/>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u38" who="Hrušovský, Pavol, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5353">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u38.p1">Važené panie poslankyne, páni poslanci, vedomý si toho, že nie celkom v súlade s rokovacím poriadkom, ale predsa len mi dovoľte, aby som vyjadril úprimnú vďaku za podporu na voľbu za podpredsedu Národnej rady Slovenskej republiky. V tejto chvíli si uvedomujem veľkú zodpovednosť, ktorú ste mi touto voľbou zverili. Chcem vás ubezpečiť o tom, že aj táto voľba je pre mňa istým záväzkom byť rovnako veľkorysý voči všetkým vám bez ohľadu na to, či je niektorý poslanec opozičný alebo koaličný. Toto bude jediným mojím pravidlom, ak mi pán predseda zverí viesť rokovanie Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré budem používať okrem ústavy a rokovacieho poriadku tak, aby som dokázal presvedčiť, že táto Národná rada si zaslúži úctu všetkých občanov Slovenskej republiky. Nie vo všetkom. Určite pri hlasovaniach o zákonoch si budeme rozumieť, ale pri vedení schôdzí vás chcem ešte raz ubezpečiť, že budete všetci pred zákonom rovní. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u39" who="#BélaBugár.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5354">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u39.p1"/>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u40" who="Bugár, Béla, podpredseda NR SR" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5354">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u40.p1">Vážené kolegyne, vážení kolegovia, chcem sa vám poďakovať tiež za podporu a zároveň chcem vás vyzývať k spolupráci pri tvorbe zákonov a, samozrejme, aj pri rokovaniach Národnej rady. Viete, že atmosféru sa dá vytvoriť aj takú, aj takú, to záleží od nás, akú atmosféru budeme chcieť mať tu v Národnej rade. Ja vám môžem len toľko sľúbiť, že budem sa snažiť, aby tá atmosféra bola pracovná, dobrá, aby sme tu mohli tvoriť zákony, ktoré budú osožné hlavne pre občanov Slovenskej republiky. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u41" who="#MilanHort.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5355">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u41.p1">Hort, Milan, podpredseda NR SR Vážený pán predseda, vážení kolegovia podpredsedovia, milé dámy, vážení páni, ďakujem za dôveru tým, ktorí mi ju dali. Všetkých by som chcel osloviť v tom duchu, aby Národná rada bola nielen najvyšším zákonodarným zborom, ale aj keď budeme mať rôzne názory, aby bola podľa možnosti aj kultúrnou inštitúciou. Tento víkend v Levoči a Nitre som počul výzvy na nás politikov predovšetkým o tom, aby sme boli šíritelia pokoja a nie nepokoja. O to sa budem snažiť a k tomu budem aj vás vyzývať. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u42" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5387">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u42.p1">Ďakujem za príhovory. Nasledujúcim bodom programu jezriadenie Výboru Národnej rady pre európske záležitosti a návrh na určenie počtu jeho členov. Tento výbor zriaďuje Národná rada podľa § 45 ods. 2 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady v znení neskorších predpisov. Podľa zákona o rokovacom poriadku sa členovia tohto výboru volia na základe princípu pomerného zastúpenia politických strán a politických hnutí, za ktoré boli zvolení. Na základe uvedeného je potrebné, aby Národná rada určila počet členov výboru. Materiál ste dostali ako tlač č. 9. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Pýtam sa, či niekto z poslancov sa hlási do rozpravy. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pristúpime k hlasovaniu o uznesení, ktorým Národná rada zriaďuje Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti a ďalej určuje, že výbor bude mať 13 členov vrátane jeho predsedu. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných poslancov 139, za 138, nehlasoval 1.Konštatujem, že Národná rada zriadila Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti a určila, že výbor bude mať 13 členov vrátane jeho predsedu. Pokračujeme trinástym bodom programu, ktorým jenávrh na zriadenie ďalších výborov Národnej rady. Podľa čl. 92 ods. 1 ústavy a podľa § 45 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku Národná rada zriaďuje z poslancov výbory ako svoje iniciatívne a kontrolné orgány. Národná rada Slovenskej republiky už zriadila mandátový a imunitný výbor, výbor pre nezlučiteľnosť funkcií a výbor pre európske záležitosti. Návrh na zriadenie ďalších výborov Národnej rady ste dostali ako tlač 10. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Pýtam sa, či sa niekto chce prihlásiť do rozpravy ústne. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok k tomuto bodu programu. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pristúpime k hlasovaniu. Na schválenie uznesenia je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Hlasovať budeme jedným hlasovaním o zriadení ďalších výborov Národnej rady, ako sú uvedené v tlači 10. Prosím, prezentujte sa a hlasujte. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 141 poslancov, hlasovalo 140 za, nehlasoval 1.Konštatujem, že Národná rada zriadila tieto ďalšie výbory Národnej rady Slovenskej republiky: ústavnoprávny výbor, výbor pre financie a rozpočet, výbor pre hospodárstvo, výstavbu a dopravu, výbor pre pôdohospodárstvo a životné prostredie, výbor pre verejnú správu a regionálny rozvoj, výbor pre sociálne veci, výbor pre zdravotníctvo, výbor pre obranu a bezpečnosť, zahraničný výbor, výbor pre vzdelanie, prepáčte, výbor pre vzdelávanie, vedu, mládež a šport, výbor pre kultúru a médiá, výbor pre ľudské práva a národnostné menšiny. Štrnástym bodom programu jevoľba predsedov výborov Národnej rady Slovenskej republiky. V rámci tohto bodu programu budeme hlasovať o voľbe predsedu výboru pre európske záležitosti a predsedov ďalších výborov, ako sme ich zriadili v predchádzajúcom bode. Návrh na voľbu predsedov výborov ste dostali ako tlač 11. V tlači nie je uvedený návrh na voľbu predsedu výboru pre vzdelávanie, vedu, mládež a šport vzhľadom na to, že do tejto funkcie strana SMER - SD navrhuje podpredsedu ešte súčasnej vlády Dušana Čaploviča. Jeho voľbu vykonáme na 2. schôdzi. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Do rozpravy sa hlási Ondrej Dostál. Nech sa páči. Prosím vás, hlási sa niekto ústne do rozpravy? Takže uzatváram možnosť sa prihlásiť do rozpravy. Pán Dostál, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u43" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5356">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u43.p1">Ďakujem. Vážený pán predseda, vážené kolegyne, vážení kolegovia, vopred sa ospravedlňujem, že teraz naruším tú atmosféru harmónie a porozumenia, aká tu vládne, ale vzhľadom na jeden z predložených návrhov nemôžem inak. Neviem, koho napadlo, že by Slovenská národná strana mala obsadzovať post predsedu výboru pre ľudské práva a národnostné menšiny, ale rozhodne to nepovažujem za dobrý nápad. Považujem to za pokus o nepodarený vtip. Politická strana, ktorej hlavnou agendou je vyvolávanie konfrontácie v slovensko-maďarských vzťahoch, politická strana, ktorá sa neštíti vyvolávania národnostnej a etnickej neznášanlivosti, by v tomto parlamente mala obsadiť post predsedníčky výboru pre ľudské práva a národnostné menšiny? Nehnevajte sa, ale takýto návrh naozaj nemôžem podporiť. Ja plne rešpektujem právo opozície nominovať svojich ľudí do čela parlamentu a parlamentných výborov, ale tento návrh je niečo také, ako keby sme za šéfa ÚPN chceli nominovať Vasiľa Biľaka alebo keby sme chceli spraviť riaditeľom protialkoholickej liečebne Jána Slotu. Čiže opakujem, budem hlasovať za všetky ostatné návrhy, ktoré predložila opozícia, ale za tento hlasovať nebudem. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u44" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5388">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u44.p1">Ďakujem pekne. Chcel by som sa, chcel by som sa spýtať, či ešte niekto sa chce prihlásiť s faktickou poznámkou. Uzatváram možnosť pre faktické poznámky. A nech sa páči, pani poslankyňa Belousovová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u45" who="#AnnaBelousovová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5146">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u45.p1">Dovolíte, aby som zareagovala na tie slová plné nenávisti, neprávd a urážok voči Slovenskej národnej strane. Ak toto mienite, pán Dostál, vniesť do slovenskej politiky, tak keď vás vidím, ako sedíte v tomto rade, tak mi je ľúto slovenského parlamentu, do ktorého ste sa dostali. Vy tu nepatríte, pretože ste vždy boli proti tejto republike, tak ako tam všetci sedíte v tomto rade, vždy ste jednoducho robili všetko možné, čo išlo proti Slovenskej republike, a ste možno alergický na slová "Slovensko", "slovenský národ" a "vlastenectvo". Dostali ste sa cez kandidátku, ktorú potiahol pán Bugár, ale ľudia možno nevedeli, že volia aj vás ako takú vlečku. Tie slová, ktoré ste použili, by ste mali ako chlap, rovný chlap, argumentovať. Viete konkrétne povedať, kedy sme vyvolávali neznášlivosť, nenávisť a podobne? Vy ju vyvolávate svojím postupom. Vy nemáte v demokracii ani 5 %, aby ste sa dostali do parlamentu a chcete niekomu kázať o tom, čo je dobré a čo je zlé? Získajte samostatne ako OKS 5 %, nevlečte sa na Bugárovom chrbte a potom si vás budem vážiť a s vami chlapsky diskutovať. Čo sa týka toho, že ste nás prirovnali, že je ako keby Ústav pamäti národa mal viesť Vasiľ Biľak, ja oznamujem, že podám na vás trestné oznámenie, pretože, vážený, môjho otca komunisti vyhodili z armády, vyhodili z práce a vy ste vtedy kde boli? Vy ste sa vtedy hrali na nejakých disidentov? Ako potkany ste boli zalezení niekde. Podporte ma alebo nepodporte, ja si svoju pravdu poviem vždy. Vy nepatríte do politiky, vy ste nikdy nedosiahli ani len 5-percentnú hranicu. Tak sa podľa toho aj správajte. Trošku pokory.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u46" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5163">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u46.p1">Ďakujem pekne. Pán Rafaj, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u47" who="#RafaelRafaj.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5147">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u47.p1">Ďakujem za slovo. Pán Dostál, dnešným dňom by ste si mali uvedomiť, že už nie ste pouličný aktivista, ale ste poslanec Národnej rady Slovenskej republiky a podľa toho by ste mali aj prispôsobiť svoje vyjadrovanie. Takže poprosím vás, aby ste v budúcnosti naplnili tú politickú kultúru, o ktorej ste toľko pred voľbami voličom rozprávali, a teraz je práve čas na plnenie sľubov aj v tejto oblasti. Preto dôrazne ako predseda poslaneckého klubu odmietam takéto urážanie Slovenskej národnej strany a verím, že kolegovia - či už z opozície, alebo koalície - budú rešpektovať tie dohody, ktoré boli dané. Nevidíme nijaký dôvod na to, čo ste uviedli, aby ste spochybňovali najstaršiu politickú stranu na Slovensku. A tiež by som vás poprosil, aby ste vážili slovník a neurážali ani narážkami. Zrejme vám chýbajú argumenty, a preto ste sa znížili na takýto politický suterén.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u48" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5164">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u48.p1">Ďakujem. Pán Dostál, nech sa páči, môžte reagovať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u49" who="#OndrejDostál.1971" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5148">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u49.p1">Len stručne. Ohradzujem sa voči tomu, že by som bol alergický na Slovensko, som alergický na extrémizmus. A teda vítam váš zámer podať na mňa trestné oznámenie. Určite budem odporúčať, aby som bol zbavený imunity, ak by k tomu došlo, a teda dúfam, že spolu s ostatnými podporíte náš návrh na to, aby bola zrušená poslanecká imunita, aby sa tu takéto veci v budúcnosti nemuseli preberať.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u50" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5165">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u50.p1">Ďakujem pekne. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pristúpme kvoľbe predsedov výborov Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa čl. 92 ods. 1 ústavy predsedov výborov Národná rada volí tajným hlasovaním. Na zvolenie predsedu výboru Národnej rady sa podľa § 15 zákona o rokovacom poriadku vyžaduje súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Podľa čl. 14 ods. 8 volebného poriadku predsedovia výborov Národnej rady sa volia osobitnými hlasovacími lístkami, ktoré sú farebne odlíšené. Postupovať budeme podľa volebného poriadku obvyklým spôsobom. Prosím všetkých overovateľov, aby sa ujali svojej funkcie a dohliadali na priebeh volieb. Súčasne ich prosím, aby hlasovali ako prví. Pristupujeme k tajnému hlasovaniu.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u51" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56522">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u51.p1">Pýtam sa, či každý poslanec využil svoje právo hlasovať. Vyhlasujem tajné hlasovanie za skončené. Prosím overovateľov, aby spočítali hlasy a vyhotovili zápisnicu o výsledku tajného hlasovania. Vyhlasujem prestávku do 17. hodiny.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <incident type="pause">
               <desc>Prestávka.</desc>
            </incident>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u52" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5181">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u52.p1">Vážené poslankyne, vážení poslanci, sčítanie hlasov ešte chvíľku potrvá. Predpokladám päť až desať minút. Budem informovať. Je to, bohužiaľ, náročnejšie sčítavanie, takže prestávka sa o niekoľko minút predlžuje.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Pokračovanie spracúvania výsledkov tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u53" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56523">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u53.p1">Poprosím panie poslankyne a pánov poslancov zaujať pozície. <incident type="pause"><desc>Pauza.</desc></incident> Vážené poslankyne, vážení poslanci, pokračujeme v rokovaní. Prosím povereného overovateľa, aby Národnej rade oznámil výsledok tajného hlasovania.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u54" who="#MilanJežovica.1966" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5180">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u54.p1">Vážený pán predseda, dámy a páni, dovoľte mi, aby som vám oznámil výsledky tajného hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti, ktoré sa konalo pred chvíľou. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti 1 poslanec neodovzdal hlasovací lístok. Zo 148 odovzdaných hlasovacích lístkov bol jeden neplatný. Zo 147 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Ivana Štefanca hlasovalo za 129 poslancov, proti 12 poslancov, zdržalo sa 6 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na voľbu predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre európske záležitosti zvolený Ivan Štefanec. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Radoslava Procházku hlasovalo za 136 poslancov, proti 10 poslancov, zdržali sa 3 poslanci. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky zvolený Radoslav Procházka. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie a rozpočet, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Jozefa Kollára hlasovalo za 127 poslancov, proti 14 poslancov, zdržalo sa 8 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie a rozpočet zvolený Jozef Kollár. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, výstavbu a dopravu, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov bol 1 neplatný. Zo 148 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Stanislava Janiša hlasovalo za 112 poslancov, proti 30 poslancov, zdržalo sa 6 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, výstavbu a dopravu zvolený Stanislav Janiš. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo a životné prostredie, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol ani jeden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Máriu Sabolovú hlasovalo za 115 poslancov, proti 30 poslancov, zdržali sa 4 poslanci. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bola za predsedníčku Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo a životné prostredie zvolená Mária Sabolová. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu a regionálny rozvoj, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov boli 2 neplatné. Zo 147 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Igora Chomu hlasovalo za 128 poslancov, proti 13 poslancov, zdržalo sa 6 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu a regionálny rozvoj zvolený Igor Choma. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre sociálne veci, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol ani jeden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Júliusa Brocku hlasovalo za 118 poslancov, proti 23 poslancov, zdržalo sa 8 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre sociálne veci zvolený Július Brocka. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol ani jeden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Viliama Novotného hlasovalo za 109 poslancov, proti 30 poslancov, zdržalo sa 10 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo zvolený Viliam Novotný. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre obranu a bezpečnosť, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol ani jeden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Martina Fedora hlasovalo za 128 poslancov, proti 16 poslancov, zdržalo sa 5 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre obranu a bezpečnosť zvolený Martin Fedor. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Zahraničného výboru Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré sa konalo 8. júla 2010, teda pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol ani jeden neplatný. Zo 149 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Františka Šebeja hlasovalo za 84 poslancov, proti 58 poslancov, zdržalo sa 7 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Zahraničného výboru Národnej rady Slovenskej republiky zvolený František Šebej. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre kultúru a médiá, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov bol 1 neplatný. Zo 148 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Dušana Jarjabka hlasovalo za 128 poslancov, proti 12 poslancov, zdržalo sa 8 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre kultúru a médiá zvolený Dušan Jarjabek. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Oznámenie o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre ľudské práva a národnostné menšiny, ktoré sa konalo pred chvíľou. Bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 149 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 149 poslancov. Všetci poslanci odovzdali hlasovacie lístky. Zo 149 odovzdaných hlasovacích lístkov bol 1 neplatný. Zo 148 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Annu Belousovovú hlasovalo za 93 poslancov, proti 41 poslancov, zdržalo sa 14 poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bola za predsedníčku Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre ľudské práva a národnostné menšiny zvolená Anna Belousovová. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Ďakujem pekne, pán predseda.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u55" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5277">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u55.p1">Ďakujem.Vyhlasujem, že Národná rada Slovenskej republiky zvolila predsedov výborov Národnej rady tak, ako ich uviedol poverený overovateľ. Prosím zvolených predsedov výborov, aby zaujali miesta určené pre predsedov výborov. Nech sa páči. Nasleduje pätnásty bod programu, ktorým jevoľba ďalších členov Výboru Národnej rady pre európske záležitosti a voľba náhradných členov tohto výboru. Ako už bolo povedané, podľa príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku sa členovia výboru pre európske záležitosti volia na základe princípu pomerného zastúpenia politických strán a politických hnutí, za ktoré boli poslanci zvolení. Ďalej zákon ustanovuje, že za každého člena tohto výboru Národná rada volí náhradného člen výboru. Návrh ste dostali ako tlač 12. Vypracovaný bol na základe návrhov jednotlivých poslaneckých klubov. Predtým ako otvorím rozpravu, vítam predsedov výborov. Otváram rozpravu k bodu programu č. 15. Do rozpravy som nedostal žiadnu písomnú prihlášku. Pýtam sa, či sa niekto hlási ústne. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Podávam návrh, aby sme voľbu ďalších členov, ako aj voľbu náhradných členov výboru pre európske záležitosti vykonali verejne jedným hlasovaním. Je všeobecný súhlas? <vocal type="noise"><desc>Súhlasná reakcia pléna.</desc></vocal> Dobre. Konštatujem, že o návrhu na voľbu ďalších členov a náhradných členov výboru pre európske záležitosti budeme hlasovať verejne jedným hlasovaním. Pristúpme k hlasovaniu o návrhu, ako je uvedený v tlači 12. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 137 poslancov, hlasovalo 136 za, nehlasoval 1. Ďakujem. Konštatujem, že Národná rada zvolila ďalších členov Výboru Národnej rady pre európske záležitosti, tiež zvolila náhradných členov tohto výboru. Nasleduje šestnásty bod programu, ktorým jevoľba ďalších členov Národnej rady. Návrh ste dostali ako tlač 13. Otváram rozpravu k tomuto bodu programu. Do rozpravy som nedostal žiadnu písomnú prihlášku. Ústne do rozpravy sa hlási Zsolt Simon. Pýtam sa, či ešte niekto. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Pán Simon, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u56" who="#ZsoltSimon.1970" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5182">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u56.p1">Ďakujem. Vážený pán predseda, navrhujem za poslanecký klub MOST - HÍD preradiť niektorých poslancov v rámci výborov, a to z ústavnoprávneho výboru Gábora Gála do branno-bezpečnostného, z branno-bezpečnostného Bélu Bugára do sociálneho a zo sociálneho Rudolfa Chmela do ústavnoprávneho. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u57" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5278">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u57.p1">Takže jedná sa o presun členov, poslancov medzi výbormi výlučne za stranu MOST - HÍD. Pýtam sa, či je všeobecný súhlas s takýmto presunom. <vocal type="noise"><desc>Súhlasná reakcia z pléna.</desc></vocal> Dobre. Áno. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Podávam návrh, aby sme aj voľbu ďalších členov výborov Národnej rady vykonali verejne s tým, že o voľbe poslancov za členov výborov budeme hlasovať postupne podľa jednotlivých výborov. Je všeobecný súhlas s takýmto postupom? <vocal type="noise"><desc>Súhlasná reakcia z pléna.</desc></vocal> Konštatujem, že o návrhu na voľbu ďalších členov výborov budeme hlasovať verejne podľa jednotlivých výborov. Pristúpme k hlasovaniu o návrhu na voľbu členov výborov Národnej rady Slovenskej republiky, ako je uvedený v tlači 13. Prvé hlasovanie sú členovia Ústavnoprávneho výboru Národnej rady. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 146 poslancov, je 145 za, nehlasoval 1.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených členov výborov, uvedených členov ústavnoprávneho výboru. Ďalšie hlasovanie sa týka Výboru Národnej rady pre financie a rozpočet. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 149 prítomných poslancov hlasovalo 149 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre financie a rozpočet. Ďalšia voľba sa týka členov výboru pre hospodárstvo, výstavbu a dopravu. Prosím, hlasujte teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 148 poslancov hlasovalo 148 za. Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre hospodárstvo, výstavbu a dopravu. Ďalšia voľba sa týka členov výboru pre pôdohospodárstvo a životné prostredie. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 146 prítomných poslancov hlasovalo 146 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre pôdohospodárstvo a životné prostredie. Ďalšie hlasovanie sa týka členov výboru pre verejnú správu a regionálny rozvoj. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 147 prítomných poslancov hlasovalo 146 za, nehlasoval 1.Konštatujem, že uvedení poslanci boli zvolení za členov výboru pre verejnú správu a regionálny rozvoj. Ďalšia voľba sa týka členov výboru pre sociálne veci. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 149 poslancov hlasovalo 149 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre sociálne veci. Ďalšia voľba sa týka členov výboru pre zdravotníctvo. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 147 poslancov hlasovalo 147 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre zdravotníctvo. Ďalšia voľba sa týka členov výboru pre obranu a bezpečnosť. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 149 poslancov poslancov hlasovalo 149 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre obranu a bezpečnosť. Ďalšia voľba sa týka Zahraničného výboru Národnej rady. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 145 poslancov hlasovalo 144 za, nehlasoval 1. Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov zahraničného výboru. Ďalšia voľba sa týka výboru pre vzdelávanie, vedu, mládež a šport. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 146 poslancov hlasovalo 145 za, nehlasoval 1.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre vzdelávanie, vedu, mládež a šport. Ďalšia voľba sa týka výboru pre kultúru a médiá. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 149 poslancov hlasovalo 146 za, zdržal sa 1, nehlasovali 2.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre kultúru a médiá. Posledná voľba sa týka členov výboru pre ľudské práva a národnostné menšiny. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Z prítomných 147 poslancov hlasovalo 144 za, zdržali sa 2, nehlasoval 1.Konštatujem, že Národná rada zvolila uvedených poslancov za členov výboru pre ľudské práva a národnostné menšiny. Hlasovanie o voľbe ďalších členov jednotlivých výborov sme skončili. Ďalší bod programu jezriadenie osobitných kontrolných výborov Národnej rady Slovenskej republiky, a to na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu, na kontrolu činnosti Slovenskej informačnej služby, na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva a návrh na určenie počtu členov týchto výborov. Uvedené výbory sa zriaďujú v súlade s § 60 ods. 1 zákona o rokovacom poriadku a podľa príslušných zákonov, v ktorých je vymedzená ich pôsobnosť. Všetky tri osobitné kontrolné výbory majú mať zloženie podľa princípu pomerného zastúpenia členov poslaneckého klubu alebo poslaneckých klubov vzhľadom na určený počet členov osobitných kontrolných výborov. Materiál ste dostali ako tlač 14. Navrhuje sa, aby všetky uvedené kontrolné výbory mali počet členov 13. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Prihlásený nie je nikto. Pýtam sa, či niekto z poslancov sa hlási do rozpravy. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pristúpime k hlasovaniu. Budeme hlasovať o zriadení osobitných kontrolných výborov Národnej rady a o určení počtu členov týchto výborov, ako to je uvedené v tlači 14. Prosím, prezentujte sa a hlasujte. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 148 poslancov, hlasovalo 148 za.Konštatujem, že Národná rada zriadila osobitné kontrolné výbory a určila počet ich členov. Ďalší bod programu je osemnásty, jezriadenie Výboru Národnej rady na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu. Výbor na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ Národná rada zriaďuje podľa čl. 2 ods. 1 ústavného zákona č. 254/2006, v ktorom je určené, že výbor má 11 členov vrátane jeho predsedu. Členovia výboru sa volia na základe princípu pomerného zastúpenia podľa počtu poslancov politických strán alebo hnutí zvolených v parlamentných voľbách. Materiál ste dostali ako tlač 15. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Prihlásený nie je nikto. Pýtam sa, či sa niekto hlási ústne. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pristúpime k hlasovaniu o uznesení, ktorým Národná rada podľa uvedeného zákona zriaďuje Výbor Národnej rady na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu. Prosím, prezentujte sa a hlasujte. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 145 prítomných poslancov hlasovalo 145 za.Konštatujem, že Národná rada zriadila Výbor Národnej rady na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu. Ďalším bodom programu jevoľba predsedov osobitných kontrolných výborov a predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu. Návrh na voľbu predsedov týchto výborov ste dostali ako tlač č. 16. V tlači nie je uvedený návrh na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti Slovenskej informačnej služby vzhľadom na to, že do tejto funkcie strana SMER - SD navrhuje podpredsedu ešte súčasnej vlády Roberta Kaliňáka. Jeho voľbu vykonáme na 2. schôdzi. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Pýtam sa, či je niekto prihlásený ústne. Uzatváram rozpravu. Podľa čl. 92 ods. 1 ústavy predsedov výborov Národná rada volí tajným hlasovaním. Na zvolenie predsedu výboru Národnej rady sa podľa § 15 zákona o rokovacom poriadku sa vyžaduje súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Postupovať budeme podľa schváleného volebného poriadku. Hlasovanie vykonáme osobitnými hlasovacími lístkami, ktoré sú farebne rozlíšené. Dovoľte mi, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, aby som opäť pripomenul, že svoju voľbu vyjadríte tak, že na každom hlasovacom lístku pri každom mene a priezvisku kandidáta zakrúžkujete tú alternatívu, za ktorú hlasujte, to znamená "za", "proti" alebo "zdržiavam sa". Prosím overovateľov, aby sa ujali svojej funkcie a dohliadli na priebeh voľby. Súčasne ich prosím, aby hlasovali ako prví. Pristúpme k tajnému hlasovaniu.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Akt tajného hlasovania.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u58" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5359">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u58.p1">Pýtam sa, či každý poslanec využil svoje právo hlasovať? Vyhlasujem tajné hlasovanie za skončené. Prosím overovateľov, aby spočítali hlasy a vyhotovili zápisnicu o výsledku tajného hlasovania. Vyhlasujem prestávku do 18.40 hod. <vocal type="noise"><desc>Spracúvanie výsledkov tajného hlasovania.</desc></vocal> (Prestávka.)</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u59" who="#AndrejKolesík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5244">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u59.p1">??? vymazať</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u60" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56809">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u60.p1">Poprosím ctené poslankyne a ctených poslancov, aby zaujali miesta. Pokračujeme v rokovaní. Prosím povereného overovateľa, aby Národnej rade oznámil výsledok tajného hlasovania.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u61" who="#AndrejKolesík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56810">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u61.p1">Vážený pán predseda, vážené pani poslankyne, páni poslanci, podávam správu o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu, ktorá sa konala pred chvíľou. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu žiaden z poslancov neodovzdal hlasovací lístok. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo, nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Mariána Saloňa hlasovalo za 123 poslancov, proti bolo 8 poslancov, zdržalo sa 14 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu zvolený pán poslanec Marián Saloň. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva 0 poslancov neodovzdalo hlasovacie lístky. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Petra Žigu hlasovalo za 119 poslancov, proti bolo 13 poslancov a zdržalo sa 13 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva zvolený pán poslanec Peter Žiga. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu 0 poslancov neodovzdalo hlasovacie lístky. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Janu Laššákovú hlasovalo za 128 poslancov, proti bolo 8 poslancov a zdržalo sa 9 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny všetkých poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bola za predsedníčku Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu zvolená pani poslankyňa Jana Laššáková. Pán predseda, ďakujem, skončil som.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u62" who="#AndrejKolesík.1982" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=56806">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u62.p1">Vážený pán predseda, vážené pani poslankyne, páni poslanci, podávam správu o výsledku tajného hlasovania o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu, ktorá sa konala pred chvíľou. Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu žiaden z poslancov neodovzdal hlasovací lístok. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov bolo, nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Mariána Saloňa hlasovalo za 123 poslancov, proti bolo 8 poslancov, zdržalo sa 14 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu zvolený pán poslanec Marián Saloň. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva 0 poslancov neodovzdalo hlasovacie lístky. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Petra Žigu hlasovalo za 119 poslancov, proti bolo 13 poslancov a zdržalo sa 13 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za predsedu Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva zvolený pán poslanec Peter Žiga. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Na tajné hlasovanie o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 145 hlasovacích lístkov, teda na voľbe bolo prítomných 145 poslancov. Po vykonaní tajného hlasovania overovatelia spočítali hlasy a zistili, že v tajnom hlasovaní o návrhu na voľbu predsedu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu 0 poslancov neodovzdalo hlasovacie lístky. Zo 145 odovzdaných hlasovacích lístkov nebol žiaden neplatný. Zo 145 platných hlasovacích lístkov overovatelia zistili, že za Janu Laššákovú hlasovalo za 128 poslancov, proti bolo 8 poslancov a zdržalo sa 9 poslancov. Podľa § 15 zákona č. 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov na zvolenie predsedu výboru Národnej rady Slovenskej republiky je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny všetkých poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bola za predsedníčku Výboru Národnej rady Slovenskej republiky na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu zvolená pani poslankyňa Jana Laššáková. Pán predseda, ďakujem, skončil som.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u63" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5328">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u63.p1">Ďakujem.Konštatujem, že Národná rada zvolila predsedov osobitných kontrolných výborov a výboru na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu, ako ich uviedol poverený overovateľ. Prosím predsedov výborov, aby zaujali miesta určené pre predsedov výborov. Nech sa páči. Pristúpime k dvadsiatemu bodu, poslednému, ktorým jevoľba ďalších členov osobitných kontrolných výborov Národnej rady a Výboru Národnej rady na preskúmavanie rozhodnutí Národného bezpečnostného úradu. V predchádzajúcich bodoch programu sme si určili počet členov osobitných kontrolných výborov vrátane ich predsedov, ktorých sme už zvolili. Tiež sme zvolili predsedu výboru na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ. Ako už bolo uvedené, počet členov tohto výboru na jedenásť určuje príslušné ustanovenie ústavného zákona č. 254/2006. Návrh na voľbu ďalších členov uvedených výborov ste dostali ako tlač č. 17. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Do rozpravy som nedostal žiadnu písomnú prihlášku. Pýtam sa, či sa hlási niekto do rozpravy ústne. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za ukončenú. Podávam návrh, aby sa voľba ďalších členov osobitných kontrolných výborov a výboru na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ vykonala verejne s tým, že o voľbe poslancov za členov uvedených výborov budeme hlasovať postupne podľa jednotlivých výborov. Je všeobecný súhlas s takýmto postupom? <vocal type="noise"><desc>Súhlasná reakcia pléna.</desc></vocal> Áno. Konštatujem, že navrhovaný postup sme schválili. Pristúpme k hlasovaniu. Prvé hlasovanie sa týka voľby členov Osobitného kontrolného výboru Národnej rady na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu tak, ako je uvedené v tlači 17. Hlasujte, prosím, teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 139 poslancov, hlasovalo za 139.Konštatujem, že Národná rada zvolila ďalších členov osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti NBÚ. Ďalšie hlasovanie sa týka návrhu na voľbu ďalších členov osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti SIS. Prosím, hlasujte teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prítomných 142 poslancov, hlasovalo 142 za. <note>Národná rada zvolila ďalších členov osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti SIS.</note> Ďalšie hlasovanie sa týka voľby ďalších členov osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva. Prosím, hlasujte teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 142 prítomných poslancov hlasovalo 142 za.Konštatujem, že Národná rada zvolia ďalších členov osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva. Posledné hlasovanie sa týka voľby ďalších členov výboru na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ. Prosím, hlasujte teraz. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Zo 142 prítomných poslancov hlasovalo 142 za.Konštatujem, že Národná rada zvolila ďalších členov výboru na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ. Vážené poslankyne, vážení poslanci, program ustanovujúcej schôdze sme vyčerpali. Ďakujem vám za vašu účasť, ďakujem vám ešte raz za moje zvolenie, Ešte raz by som chcel vyjadriť nádej na dobrú spoluprácu. Vyhlasujem ustanovujúcu schôdzu Národnej rady za skončenú. Poprosím ešte predtým, ako odídete, ešte mám dva oznamy, Prvý oznam je, že 2. schôdza Národnej rady sa uskutoční zajtra 9. júla o 10. hodine. Posledná vec, ktorú mám, je, v nadväznosti na ustanovujúcu schôdzu je potrebné, aby sa uskutočnili ustanovujúce schôdze výborov Národnej rady podľa pokynov predsedov príslušných výborov. Čiže ja teraz postupne začnem dávať slovo jednotlivým predsedom, ktorí vyhlásia, kedy sa budú konať schôdze. Takže nech sa páči, pani Laššáková.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u64" who="#JanaLaššáková.1952" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5245">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u64.p1">Ďakujem pekne za slovo. Prosím členov výboru na preskúmavanie rozhodnutí NBÚ, ktorí boli pred malou chvíľou zvolení, aby sa zúčastnili zasadnutia, ktoré je zvolané na zajtra ráno o pol desiatej do zasadačky ústavnoprávneho výboru na číslo dverí 150. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u65" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5329">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u65.p1">Nech sa páči, pán Brocka.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u66" who="#JúliusBrocka.1957" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5246">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u66.p1">Ja zvolávam rokovanie výboru pre sociálne veci teraz ihneď po skončení ustanovujúcej schôdze vo výborovej miestnosti číslo 245 na druhom poschodí.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u67" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5330">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u67.p1">Ďakujem. Pán Šebej.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u68" who="#FrantišekŠebej.1947" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5247">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u68.p1">Ďakujem, pán predseda. Zvolávam ustanovujúcu schôdzu zahraničného výboru teraz hneď v miestnosti číslo 183, na tamtej strane rokovacej sály na chodbe, na prvom poschodí.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u69" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5331">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u69.p1">Ďakujem pekne. Chcel by som pripomenúť, že prehľad rokovacích miestností výborov bol rozdaný. Nech sa páči, pán Novotný.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u70" who="#ViliamNovotný.1973" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5187">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u70.p1">Ďakujem pekne. Zvolávam ustanovujúcu schôdzu výboru pre zdravotníctvo ihneď po skončení ustanovujúcej schôdze do našej zasadacej miestnosti číslo 143. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u71" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5332">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u71.p1">Ďakujem. Nech sa páči, pani Belousovová.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u72" who="#AnnaBelousovová.1959" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5188">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u72.p1">Zvolávam ustanovujúcu schôdzu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre ľudské práva a národnostné menšiny hneď po skončení tejto schôdze do rokovacej miestnosti číslo dverí 149. Poprosím všetkých členov výboru.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u73" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5217">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u73.p1">Ďakujem. Poprosím pani Zmajkovičovú.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u74" who="#RenátaZmajkovičová.1962" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5189">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u74.p1">Ďakujem za slovo. Zvolávam členov výboru pre nezlučiteľnosť funkcií na rokovanie výboru hneď po ukončení rokovania stálych výborov do zasadačky č. Z 76, je to na prízemí budovy Národnej rady vo vestibule. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u75" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5218">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u75.p1">Ďakujem. Poprosím pána Jarjabka.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u76" who="#DušanJarjabek.1953" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5190">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u76.p1">Ďakujem, pán predseda. Zvolávam členov výboru pre kultúru a médiá teraz hneď po rokovaní. Je to príslušná miestnosť, myslím, je to číslo 30 na prízemí na ľavej strane. Čiže ihneď teraz. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u77" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5219">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u77.p1">Ďakujem. Poprosím pán Procházku.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u78" who="#RadoslavProcházka.1972" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5191">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u78.p1">Ďakujem, pán predseda. Zvolávam ustanovujúcu schôdzu Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky nadnes 19.00 hod. v miestnosti č. 150. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u79" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5220">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u79.p1">Ďakujem. Poprosím pána Štefanca.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u80" who="#IvanŠtefanec.1961" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5192">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u80.p1">Ďakujem, pán predseda. Prvé rokovanie výboru pre európske záležitosti sa uskutoční zajtra v zasadačke výboru po skončení dopoludňajšieho rokovania. Vďaka.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u81" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5221">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u81.p1">Ďakujem. Poprosím pána Gála.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u82" who="#GáborGál.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5193">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u82.p1">Ďakujem, pán predseda. Druhé zasadanie Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky sa uskutoční zajtra o 9.45 hod. v miestnosti č. 71, ktoré je pri ubytovacom zariadení na prízemí.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u83" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5222">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u83.p1">Ďakujem. Poprosím pani Sabolovú.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u84" who="#MáriaSabolová.1956" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5194">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u84.p1">Zvolávam rokovanie výboru pre pôdohospodárstvo, životné prostredie do miestnosti 148. Je to po ľavej strane tu, na tomto poschodí. A výbor pre kultúru, pán predseda Jarjabek, je č. 32. <vocal type="speaking"><desc>Reakcie z pléna.</desc></vocal> Ihneď, ihneď, ihneď.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u85" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5223">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u85.p1">Oukej. Ihneď po skončení. Ďakujem pekne. Poprosím pána Fedora.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u86" who="#MartinFedor.1974" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5195">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u86.p1">Výbor pre obranu a bezpečnosť zasadne hneď po rokovaní pléna v zasadačke č. 034.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u87" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5224">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u87.p1">Ďakujem. Poprosím pána Žigu.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u88" who="#PeterŽiga.1972" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5196">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u88.p1">Ďakujem pekne za slovo. Prvé zasadnutie osobitného kontrolného výboru na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva zasadne zajtra po skončení plenárneho zasadnutia. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u89" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5225">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u89.p1">Ďakujem. Poprosím pána Kollára.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u90" who="#IgorChoma.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5197">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u90.p1">??? vymazať</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u91" who="#JozefKollár.1961" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5198">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u91.p1">Ďakujem, pán predseda. Prvé zasadnutie výboru pre financie a rozpočet zvolávam teraz hneď v zasadacej miestnosti č. 31.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u92" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5226">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u92.p1">Ďakujem. Poprosím pána Saloňa.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u93" who="#MariánSaloň.1977" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5199">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u93.p1">Ja poprosím, vás pozývam na rokovanie prvého výboru po skončení zajtrajšej schôdze. Je to výbor na kontrolu činnosti Národného bezpečnostného úradu. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u94" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5227">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u94.p1">Ďakujem pekne. Pán Choma.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u95" who="#IgorChoma.1964" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5200">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u95.p1">Ďakujem pekne. Ja zvolávam Výbor Národnej rady pre verejnú správu a regionálny rozvoj na zajtra o 9.30 hod. v miestnosti č. 147 na prvom poschodí. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u96" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5228">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u96.p1">A nech sa páči, pán Janiš.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u97" who="#StanislavJaniš.1958" ana="#regular" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5201">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u97.p1">Ďakujem za slovo. Ustanovujúca schôdza výboru pre hospodárstvo bude teraz hneď v miestnosti č. 33 na prízemí.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u98" who="#RichardSulík.1968" ana="#chair" source="http://tv.nrsr.sk/transcript?id=5229">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2010-07-08-t5m1.u98.p1">Ďakujem pekne predsedom výborov. Uvidíme sa zajtra o 10.00 hodine.</seg>
            </u>
            <note>Rokovanie 1. schôdze NR SR sa skončilo o 18.57 hodine.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
