<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-10">1998-07-10</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-10">1998-07-10</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4553 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4553-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u1" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u1.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, otváram ôsmy deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa § 23 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku o ospravedlnenie svojej neúčasti na dnešnom rokovaní písomne požiadal pán poslanec Sopko a pán poslanec Vavrík. Zo zahraničnej služobnej cesty sa ešte nevrátil pán poslanec Magvaši. Pani poslankyne, páni poslanci, podľa schváleného programu pristúpime k odpočtu plnenia Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky za roky 1994 - 1998. Materiál ste dostali ako tlač 1032. Prosím predsedu vlády pána Vladimíra Mečiara, aby predniesol úvodné slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4554 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4554-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u2" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u2.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážené dámy a páni poslanci, vláda Slovenskej republiky predstupuje pred vás s odpočtom svojho programového vyhlásenia, ktoré bolo prijaté v januári 1995. Moje vystúpenie je úvodom k problematike, potom budú vystupovať jednotliví členovia vlády, pričom treba vystúpenie týchto členov vlády aj moje považovať za jeden celok. Politické udalosti roku 1989 boli signálom k zásadným spoločenským zmenám, k budovaniu spoločnosti nového typu. Po vyčerpaní zdrojov a možností rozvoja vo vnútri starej spoločnosti, po vyčerpaní ideových podnetov a rozpade štruktúry politickej moci stála celá spoločnosť strednej a východnej Európy pred otázkou, ako budovať spoločnosť novú, spoločnosť slobodných občanov, garantovaných ľudských práv, demokracie, spoločnosť prechodu od totality k trhu, spoločnosť založenú na budovaní nových neblokových vzťahov v celej Európe. Stáli sme pred odpoveďou na riešenie vnútorných, ale aj vonkajších problémov, ako budovať Európu novú, Európu spoločných štátov, národov a spoločných záujmov. Ekonomické dôsledky týchto zmien spočívali v rozpade trhov, v nedoriešených platobných vzťahoch, v nedostatočnej ochrane a nástrojoch organizácie vnútorného trhu, v nevyhnutnosti zmien transformácie v oblasti vlastníctva, ale aj celej štruktúry hospodárenia. Základné zmeny vplývali aj na sociálny systém v tom, že starý systém paternalitného postoja štátu k občanovi sa menil na systém sociálnej solidarity, pričom základné ťažisko je postavené na ťažisku zodpovednosti každého občana samého za seba. Veľké úlohy stáli pred spoločnosťou aj v otázke obnovy spoločenskej morálky, nových hodnôt, ktoré by vychádzali z úplne nových spoločenských princípov, z úplne nových medzinárodných vzťahov, ale aj z úplne inej situácie, v ktorej sa človek doslova z večera na ráno ocitol. Z hľadiska budovania demokratického spoločenstva, rešpektovania postavenia človeka, slobôd ľudí naším základným dokumentom je Ústava Slovenskej republiky, ktorá je dokumentom funkčným, aj keď o mnohých jej otázkach možno diskutovať. Ak je veľmi veľa ráz spochybňovaná po celý čas pôsobenia vlády otázka demokracie na Slovensku, treba povedať, čo sa pod pojmom demokracie vôbec chápe. Sloboda prejavu, právo na informácie v Slovenskej republike je garantované pre všetkých jej občanov. Sloboda názoru a možnosť vyjadrovať tento názor slovom, písmom, tlačou je rešpektované. Petičné právo občanov zaručené. Právo zhromažďovania, právo združovania, voľnej tvorby politických strán je na Slovensku dávno realitou. Správa vecí verejných je vykonávaná priamo občanmi alebo prostredníctvom nimi volenými zástupcami. Garantované je všeobecné volebné právo, právo slobodnej súťaže politických strán, práva národnostných menšín a etnických skupín, základné ľudské práva a slobody v rozsahu, v akom sú tieto normy všeobecne vnímané v medzinárodných vzťahoch a v medzinárodných dokumentoch. Stojíme dnes už nie pred otázkou zaviesť na Slovensku demokratický systém, ten je skutočnosťou, ale pred otázkou aplikácie nástrojov inštrumentálnej ochrany, inštitucionálnej výstavby právnych záruk. Nestačí mať vybudované iba inštitúcie a právne vzťahy v období, keď pre chápanie demokracie je nutné budovať aj istý systém politickej kultúry a budovať demokratické vedomie celej spoločnosti. Pokiaľ ide o otázky aplikovania nástrojov pri výstavbe demokratického usporiadania Slovenska, nejde o vymýšľanie nových, ale o aplikovanie už osvedčených v iných demokratických krajinách, i vytváranie celistvého systému, ktorý by pôsobil na území Slovenskej republiky. Pri diskusiách o demokracii dochádza k jednému veľkému omylu, že politický názor preferujúci ten alebo onen nástroj sa stotožňuje s demokraciou. Čo je chyba? Mnohí vystupujú ako majitelia demokracie. Ukazuje sa, že z hľadiska demokratického správania je veľmi nízka úroveň aj ľudí, ktorí prezentujú spoločnosť, a kríza politických strán sa zaoberá vnútornými problémami a považuje ich za krízu celej demokracie. Ak sa aj sústreďujú neúspešní, znamená to koncentráciu osôb, nie upevňovanie základov demokracie. Spoločnosť prekonáva mnoho protirečení. Prekonáva protirečenia medzi totalitou a demokraciou a vždy každé z týchto protirečení malo svojich nositeľov medzi tými, čo samostatný štát chceli a nechceli, medzi priaznivcami a prívržencami štátneho vlastníctva a vlastníctva súkromného, medzi socialistickým paternacionalizmom a sociálnou solidaritou, medzi nutnosťou prijímať zásadné politické riešenia a nedostatočnou teoretickou pripravenosťou celého teoretického zázemia na riešenie takýchto problémov. Na Slovensku k týmto všeobecným demokratickým požiadavkám pribudlo aj ďalšie - vybudovať vlastný demokratický štát. Od prvého okamihu budovania štátu sa ukazovalo, že je nevyhnutné, aby sa upravili vzťahy inštitúcií tak, aby vystupovali jednotne za záujmy štátu, rešpektovali Ústavu Slovenskej republiky a len v jej rámci pôsobili, aby sa rešpektovali vzájomné záväzky, pričom o rozsahu a obsahu týchto záväzkov v ústave možno viesť diskusiu. Ale nie sme zástancovia "salámových" riešení, ak sa má hodnotiť, nech sa hodnotí ako komplex vzťahov. Varujem pred tým, aby pod zámienkou zdokonaľovania jednotlivých mechanizmov v ústave sme neznefunkčnili ústavu ako celok. Vznik ústavných inštitúcií od samého začiatku bol sprevádzaný zničujúcim - úplne zbytočným a poškodzujúcim štát - bojom bývalého prezidenta proti parlamentu, vláde a veľa ráz aj proti záujmom štátu. Z hľadiska výstavby politických strán môžeme dnes jednoznačne povedať, že politické strany na Slovensku vznikajú slobodne, demokraticky, pôsobia nezávislo od štátu, len v súlade s programami, ktoré prijímajú. Na jednej strane je snaha vybudovať stabilnú politickú základňu, na druhej strane tejto základni nezodpovedala sociálna základňa obyvateľstva, kde práve v dôsledku zmien uskutočnených za posledných deväť rokov dochádza k výraznej transformácii sociálneho postavenia, ale aj záujmov občanov Slovenskej republiky. Teraz je obdobie, ktoré umožňuje dať do súladu politickú štruktúru a sociálnu základňu v spoločnosti tak, aby mohli navzájom vyjadrovať svoje záujmy. Veľmi dôležitá je preto profilácia strán. Pri vývoji tejto časti demokratického života vláda môže hodnotiť len skutočnosti, že štvorročná šanca na dozretie vedení štruktúr programov a voličskej základne bola premárnená. Ak sme si mysleli, že za štyri roky dozrieme v politickom vývoji tak, že budú definované ľavé a pravé strany, tak vidíme, že naľavo pokračuje atomizácia a napravo jednoúčelové zlučovanie funkcionárov v záujme funkcií, čo nie je profiláciou. Keď vidíme, akým spôsobom politické strany ovplyvňovali činnosť vlády a chod štátu, tak po voľbách v roku 1994, keď vznikla jednoznačne spoločenská objednávka ako výsledok volieb obnoviť dialóg, dosiahnuť dohodu, tieto zámery neboli naplnené. Preto vládu Slovenskej republiky tvorili tí, ktorí boli schopní takúto zodpovednosť niesť. Vo vláde neboli tí, ktorí nechceli takúto zodpovednosť niesť a účasť vyložene odmietli. Preto v rozporoch v roku 1994 bol prechod na väčšinový systém, ktorý je demokratický, v Národnej rade nevyhnutnosťou. Po kríze v roku 1994, kríze vládnej i kríze parlamentnej, nebola možnosť ani schopnosť, ani ochota pristúpiť na kompromis. Z tohto hľadiska sa vzťahy skôr zhoršili a cez politické strany sa transformoval systém nie na zápas vládnych a opozičných síl, ale vládnych a protivládnych. Z hľadiska vecí, ktoré veľmi výrazne poškodzovali politiku vlády, treba hovoriť aj o tom, že veľmi porušili a poškodili záujmy štátu zámery internacionalizovať všetky vnútropolitické pomery doma, prenášať zodpovednosť do zahraničia, pričom táto zodpovednosť a tento prenos je aj na tých protivládnych silách, ktoré toto robili, ale aj na vláde, ktorá nedostatočne tomuto tlaku čelila. Takisto sme videli celý čas snahu radikalizovať neznášanlivosť, robiť nátlak a politiku sily, pričom nikdy tento spôsob politiky nebol silnou politikou. Z hľadiska volieb v roku 1994 a 1998 chceme potvrdiť, že vláda garantuje, že voľby budú súťažou rovnakých príležitostí pre všetkých. Garantujeme, že tieto voľby budú demokratické. Žiadne iné ani nemôžu byť. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Veľmi vnímavo sa vláda správa i k tomu, že hodnotí zmysel vyhlásení, ktoré vopred spochybňujú demokratický priebeh volieb. Prečo toto všetko? Vidíme, že ide o účelovú predprípravu vnútroi zahraničnopolitickú na spochybňovanie volieb podľa výsledku. Ak vyhrá opozícia, voľby budú demokratické, ak HZDS, nebudú demokratické. V tomto prípade si musíme postaviť otázku tak, že o čo nám ide. Ide o princíp, alebo o miesta? Ak o princíp, tak pravidlá súťaže musíme chrániť všetci zo zásady a nespochybňovať, skôr ako samotný volebný akt prebehne, nevytvárať v zahraničí a doma klímu, ktorá by reagovala na voľby 1998 nedostatočne. V priebehu budovania demokratického systému vláda Slovenskej republiky venovala veľkú pozornosť demokratizácii štátnej správy. Ako prvá zo stredoa východoeurópskych krajín uskutočnila územné usporiadanie, decentralizáciu štátnej správy vrátane dispozícií ekonomickými zdrojmi a vytvorila podmienky na regionálnu politiku. Bolo rešpektované postavenie samosprávy, pričom sme zaevidovali v priebehu rokov 1994 - 1998 aj problém, ktoré majú isté skupiny samosprávy so zákonnosťou, ale aj nepriaznivý jav zadlžovania niektorých veľkých miest, ako napríklad Košíc, Banskej Bystrice a podobne, kde sú mestá zadlžené pomerne veľkými sumami. Z hľadiska volieb v roku 1998 Národná rada schválila vládny návrh zákona o voľbách a voľby v súlade s týmto zákonom budú organizované a vykonané. Vývoj štátu k vyššiemu stupňu organizovanej samosprávy a právnej spoločnosti občanov je dovŕšený. Diskusie o inštitútoch, nástrojoch a práve budú pokračovať ďalej. Je to proces, ktorý nikdy neskončí. Z hľadiska postavenia menšín treba povedať, že Slovenská republika celý čas rešpektovala práva menšín, garantovala ich a tieto práva boli dodržiavané. Z hľadiska menšinovej politiky chápeme ju ako rovnosť povinností, ale aj rovnosť záväzkov a práv. Takisto vláda celý čas dôsledne dbala o to, aby nikdy výkon menšinových práv nešiel proti celistvosti územia, zvrchovanosti Slovenskej republiky a aby nikdy nebol vykonávaný tak, aby boli narušované práva národa alebo národností. Vcelku, ak hodnotíme politický vývoj Slovenskej republiky, môžeme povedať, že slovenská spoločnosť má svoje vnútorné problémy, ktoré do značnej miery vyplývajú z vývoja, ale má aj veľa subjektívnych faktorov a chýb, bez ktorých by sme boli vo vývoji demokracie, slobody a jej zakotvenosti v spoločenskom vedomí podstatne ďalej. Z hľadiska hospodárskeho vývoja Slovenskej republiky sme nadväzovali na vývoj po roku 1989, keď o jednu tretinu klesol hrubý domáci produkt Slovenska. Rozpadnuté boli celé odvetvia. Stagnácia, nezamestnanosť nás sužovali až do roku 1992. V roku 1993 aj napriek tomu, že sa začali vyvíjať úsilia smerom k stabilizácii hospodárskeho úpadku, sa prijali rozhodujúce kroky, ktoré prejavovali účinnosť v roku 1994, a preto sme si mohli postaviť úlohu od stabilizácie prejsť k rastu. A táto zásadná strategická úloha činnosťou vlády bola naplnená. Bezpochyby ju považujeme za úspech o to viac, že každý rok sa potvrdila priemerná hodnota 6 % prírastku hrubého domáceho produktu. Nie je veľa krajín v Európe, ktoré sa takýmito tempami rastu môžu pochváliť. Základná úloha v oblasti stabilizácie meny bola splnená. Slovenská mena je stabilizovaná a vývoj sa rozvíjal v súlade s menovým plánom postaveným na rok 1998. V tejto súvislosti chcem upozorniť Národnú radu Slovenskej republiky a pánov politikov a "politikárov", že mnohí sa vyjadrujú k mene tak, že spochybňujú jej hodnotu a hovoria o devalvácii ako nástroji na riešenie ekonomických ťažkostí Slovenskej republiky. Tieto prejavy hodnotím ako prejav nezodpovednosti a nižšieho stupňa znalosti o reálnom stave ekonomiky. Nechcem hovoriť o zlom úmysle. Preto všetky úvahy o tom, že by mena mala byť ohrozená, považujem za nezodpovedné a zbytočné. Nevytvárajme stav v dôsledku očakávaní, ktoré by nás pre "nezvládnuté ústa" nútili zvládnuť "utiahnuté peňaženky". Z hľadiska financií Slovenská republika sa vyhla mnohým krízam, ktorými prešli iné štáty. Inflácia bola zvládnutá na hranici 6 %. Aj keď v roku 1997 začal na medzibankovom trhu rast ceny peňazí, tento výkyv sa podarilo do konca roku 1997 zvládnuť a dnes môžem oznámiť, že situácia je stabilizovaná, cena peňazí na medzibankovom trhu klesá a prejaví sa to aj znížením cien úrokov pre celú hospodársku sféru. Celé obdobie rokov 1995 až 1998 bolo ovplyvnené snahou vlády Slovenskej republiky zabezpečiť dostatok zdrojov aj pre malých a stredných podnikateľov a toto úsilie bude naďalej nutné zvyšovať. Veľmi boľavým problémom slovenského hospodárskeho života je reštrukturalizácia bánk. Z tohto hľadiska rozhodnutie, ktorým reštrukturalizácia bánk a vývoj vlastníctva boli v roku 1996 zastavené, považujem za nešťastné a toto rozhodnutie prinieslo mnoho ekonomických škôd. Na úkor politiky utrpela ekonomika. Z hľadiska rozvoja zdrojov Slovenskej republiky môžeme povedať, že sme dôsledne využívali vnútorné zdroje, ale všade, kde bolo možné, sme podporovali aj prevzatie úverov zo zahraničia, čím logicky vzrástlo úverové zaťaženie Slovenskej republiky. Na druhej strane bola to jedna z podmienok intenzifikácie rastu ekonomiky, ktorá priniesla investície dnes a zisky prinesie v krátkom čase. Niektoré už aj prinášajú. Všetky pôžičky, pokiaľ ich prevzala ekonomická sféra, sú vratné. Slovenská republika od roku 1991, keď Slovensko ešte v rámci Česko-Slovenska prešlo dvojitými devalváciami, prešlo obmedzovaním zdrojov pri liberalizácii cien, nesie so sebou batoh platobnej neschopnosti, ktorá má charakter odvetvový, podnikový, aj keď sa znižuje pomer objemu týchto zdrojov v tvorbe hrubého domáceho produktu. Dosť zložitým problémom pre Slovenskú republiku sú dane a poplatky, ktoré vláda stále riešila, ale predsa len zostáva doriešiť veľký balík nenaplnených príjmov, ktoré sa jednotlivé subjekty jednoducho rozhodli štátu alebo verejným fondom neodvádzať. V hospodárskej sfére boli uskutočnené obrovské zmeny, a to vo veľkostných typoch podnikov, boli vykonané veľké zmeny v organizácii trhov. Veď ak napríklad do roku 1989 sme na trhy Európskej únie vyvážali 10 až 12 %, dnes je to 48 % a na trhy Európskej únie a asociovaných krajín cez 70 % produkcie Slovenskej republiky. V rozvoji obchodu, príprave investícií sme zaznamenali aj nerovnovážnosť medzi vývozom a dovozom, pričom v roku 1997 už pôsobili brzdiace mechanizmy a znížili rozdiel vývozu a dovozu. Predsa len toto ešte v reálnej podobe existuje. Najväčším teritoriálnym vplyvom je práve ruský trh, odkiaľ kupujeme a málo vyvážame. Z hľadiska nevyhnutnosti podpory jednotlivých odvetví môžeme povedať, že v dobrom stave sú huty, chémia, strojárstvo, stavebníctvo, služby, energetika. Výraznú pomoc potrebuje ešte baníctvo, podpora konverzie a hodne zdrojov ešte bude potrebné venovať vyrovnávaniu regionálnych rozdielov. Ide o rozdiely, ktoré sú viditeľné najmä v Prešovskom kraji, časti Košického kraja, časti Banskobystrického kraja, ktoré, aj keď vláda prijímala regionálne podpory rozvoja, neprinášali z rôznych subjektívnych, ale aj objektívnych dôvodov výraznejší efekt. Vláda Slovenskej republiky venovala veľkú pozornosť rozvoju investičných činností najmä v tom, že veľké úsilie vkladala do rozvoja dlhodobých investícií, ktoré neprinášajú efekt za štyri roky, za osem rokov, desať rokov. Veľkosť zdrojov bola ovplyvnená predovšetkým nevyhnutnosťou oživiť dlhodobé strategické investície aj za cenu toho, že bolo menej krátkodobých efektov. Chcem varovať pred názormi alebo pokusmi obmedzovať dlhodobé investície, či je to energetika, či je to infraštruktúra, alebo iné. Úvahy, že znížime tieto dlhodobé investície v budúcnosti, sú v podstate žitím na budúci dlh. V tejto súvislosti sme podporovali aj vstup zahraničných investícií, pričom nešlo o samoúčelný proces, ani o samospasiteľný, ale o rozumné ekonomické zhodnotenie možností zdrojov a podpory tak, aby investičná výstavba a rozvoj Slovenskej republiky bol zabezpečený. Jedným z boľavých problémov, ktorý sa stále vytýka na vrub tejto vláde, je otázka privatizácie. Preto by som rád vysvetlil, že keď vláda nastupovala k moci, bola v rozbehu kupónová privatizácia, ktorá sa neosvedčila a bola jedným veľkým historickým omylom. Treba tiež povedať, že sa realizoval rýchly a lacný výpredaj, vrátane holandských dražieb, prvej vlny kupónovej privatizácie. Fondy nepôsobili nikde ako investori, došlo ku koncentrácii kapitálu na niekoľko osôb a výsledok všeľudovej privatizácie bol nulový. Z tohto hľadiska v roku 1994 vláda rozhodla o nezačatí kupónovej privatizácie, prechode na iné formy privatizácie, ktoré boli ovplyvnené aj skúsenosťami z minulosti, ale aj tým, že bolo potrebné znovu prehodnotiť, aký je zmysel, čo je základ a cieľ privatizácie, či to má byť okamžitá cena, alebo či to má byť garantovaný budúci rozvoj privatizovaných subjektov. Takisto stála otázka, do akej miery a ktorým skupinám ľudí, aby boli utvorení adresní vlastníci, umožniť privatizáciu, a preto sme vyšli s názorom a návrhom, ktorý parlament podporil, na rozvoj zamestnaneckých akciových spoločností. Veľa je diskutovaná otázka pomeru domáceho a zahraničného kapitálu, pričom najväčší vplyv na tomto pomere mali práve politické informácie zvnútra Slovenskej republiky, ktoré ju označovali za nestabilnú krajinu, politické očakávania, podľa ktorých sme nemali vytrvať dlhšie ako 2 - 3 roky - až v 1996 sa situácia v tomto smere stabilizovala -, ale aj chýbajúce informácie o skutočných možnostiach na Slovensku. Nová privatizácia priniesla nové motivácie a rovnosť príležitostí. Zmiešaný typ hospodárstva bol garantovaný zákonom, ktorý zakazoval privatizáciu niektorých firiem, inštitúcií a podobne. Z tohto hľadiska hodnotíme pozitívne návrhy, ktoré v Národnej rade Slovenskej republiky boli predložené na to, aby sa neprivatizoval plyn ani energetika. Ak Národná rada nebola schopná potvrdiť tento ekonomický zámer, vláda podporí tých, ktorí budú usilovať o to, aby táto otázka bola vyriešená referendom Slovenskej republiky. Z tohto hľadiska a práve preto, že tento mechanizmus zastavila opozícia, úplne inak sa javia aj otázky diskusie okolo Nafty Gbely, pretože ak je záujem privatizovať plyn, čo opozícia deklaruje, tak cez podzemné zásobníky treba vytvárať podmienky na komplexnú privatizáciu. Potom sú iné vzťahy, prečo je taký dlhodobý záujem práve o túto jednu firmu. Z hľadiska názorov na to, ako ďalej, treba povedať, že sa rozvíja kapitálový trh. Kapitálový trh bude riešiť mnohé z otázok efektívnosti pôsobenia jednotlivých inštitúcií. Reprivatizáciu považujeme za nástroj politiky nestability a hospodárskeho úpadku. Úvahy v tomto smere vláda odmieta. Z hľadiska rešpektovania potrieb občanov po celý čas rokov 1994 - 1998 sme dosiahli dostatočné zásobovanie obyvateľov základnými potrebami. Vláda uskutočňovala, realizovala úspešne politiku potravinovej sebestačnosti. V základe realizovala zmeny v infraštruktúre, pričom ide o výstavbu diaľničnej cestnej siete, železníc, spojov, letectva, telea rádiokomunikácií. Bližšie o tom budú hovoriť jednotliví páni ministri. Vláda veľmi veľa úsilia venovala transformácii sociálnej sféry, a to tak, aby bola garantovaná sociálna únosnosť všetkých zmien. Preto i záchranná sieť, ktorá bola pomerne široká. Prešli sme na samosprávny decentralizovaný systém celej sociálnej sféry. Sústava tohto systému je stabilizovaná, vybudovaná. Ukazujú sa nedostatky v tokoch peňazí, aj pokiaľ ide o užitie, aj pokiaľ ide o plnenie odvodových povinností zo strany jednotlivých subjektov, kde veľa ráz neoprávnene zdroje verejných inštitúcií používajú podnikatelia na svoj majetkový prospech alebo prospech svojich firiem. Z hľadiska dlhov rozlišujeme dve štruktúry dlhov, a to platobné, ktoré sú riešené a riešiteľné, a dlhy investičné, ktoré je možné prekonať len dlhšou etapou vzájomného rozvoja. V tomto smere najviac je poznačené zdravotníctvo, kde ani zdvojnásobenie, viac ako dvojnásobné množstvo peňazí v obehu v zdravotníctve ešte neprináša náležitý stabilizujúci efekt. Z hľadiska zamestnanosti vláda Slovenskej republiky mala záujem, aby sa naplnilo programové vyhlásenie v tom, že počet nezamestnaných klesne pod 10 %. Faktom je, že k dnešnému dňu tento počet sa pohybuje na hranici 12 %, aj keď sa znížila nezamestnanosť o takmer 4 %, pričom treba povedať, že na hranicu 10 % sme ešte neprišli. Z tohto hľadiska vláda dbala o to, aby všade a vo všetkých oblastiach rástli mzdy a rástli reálne mzdy, čo bolo zabezpečené tak, že v istom období musela byť vykonaná korekcia medzi rastom reálnych miezd a produktivitou práce, aby bol zabezpečený stály rast dôchodkov, čo sa dialo každý rok, aby boli zabezpečované príjmy občanov nielen z miezd a dôchodkov, ale aj v ďalších rokoch. Môžeme hovoriť, že za obdobie 4 rokov vlády sa situácia v podstatnej miere zlepšila, stabilizovala a poklesy sa zastavili. Individuálne sú skupiny, ktoré sú postihnuté transformáciou, ale celkovú pozitívnu tendenciu nemožno vyvrátiť. V oblasti vzdelávania boli prijaté kroky aj na rozšírenie počtu študentov, aj na zmenu systému od zavedenia povinnej školskej dochádzky 10 rokov po budovanie nových vysokých a stredných škôl a po zmeny organizácie v riadení. Nie sú ešte vždy a všade dotiahnuté ekonomické nástroje. Garantovaný bol rozvoj osobnosti učiteľa a zlepšovanie sociálneho postavenia učiteľa. Proces stále nie je skončený. Pre Slovenskú republiku sú mimoriadne dôležité vonkajšie vzťahy. Slovenská republika má záujem - a je to jej strategický prvoradý cieľ - byť členom Európskej únie. Ďalšie pokračovanie a intenzita rozhovorov s Európskou úniou závisí od troch faktorov, tak ako ich formulovali priamo inštitúcie Európskej únie: 1. Je to schopnosť administratívy Európskej únie zvládnuť celý proces rozširovania. 2. Sú to vnútorné zmeny v Európskej únii, na ktoré musí do roku 2000 - 2002 reagovať. 3. Je to hodnotenie politického vývoja jednotlivých krajín. Na približovanie ku krajinám Európskej únie je nevyhnutné plniť tri podmienky: - približovanie právneho poriadku, - intenzívny ekonomický vývoj, pričom sa očakáva, že ďalšie zmeny vo vnútri jednotlivých štátov pôjdu viac z vlastných zdrojov, ako očakávať zdroje Európskej únie, - podmienky splnenia politického vývoja. Slovenská republika plní a prekračuje prvé dve kritériá - právo a ekonomický vývoj. Zaostáva v plnení kritéria politického vývoja, a to nielen preto, že nás istým spôsobom vidia, ale aj preto, že zvnútra štátu sme dávali negatívne signály vo vzťahu k prijatiu do Európskej únie, či to boli stanoviská prezidenta, či stanoviská opozície, pričom nie je dôležitý len fakt toho, čo bolo povedané, ale oveľa dôležitejší je fakt, že verejne bola prejavovaná nezhoda v takejto základnej otázke. Takisto záujem Slovenskej republiky je byť členom NATO. Slovenská republika si plní záväzky a úlohy z Partnerstva pre mier, spolupracuje s NATO vo všetkých zásadných oblastiach, pričom najpozitívnejšie je hodnotená vojenská spolupráca. Politicky znovu sme si veci postavili do negatívneho svetla sami. Nie je predsa možné, aby vláda oznámila pred prijatím krajinám NATO, že Slovensko je pripravené na členstvo v NATO, vzápätí potom vystupuje v týchto orgánoch prezident Slovenskej republiky a oznamuje, že len na 80 %, a pripravené bude až po budúcich voľbách. To bolo všetko v spoločnosti tolerované a ani v parlamente nebol proti tomu jednotný hlas. Slovensko nie je vylúčené z procesov rozširovania NATO a aj terajšími rozhodnutiami nie je jeho bezpečnosť a stabilita ohrozená. Vychádzame naďalej z doktríny, podľa ktorej nikto neohrozuje nás a nikoho neohrozujeme my. Slovenská republika aktívne pôsobila v Organizácii Spojených národov, v jej štruktúrach, v jednotkách Organizácie Spojených národov. Je naším spoločným záujmom dbať o to, aby sa Slovensko stalo nestálym členom Rady bezpečnosti OSN. Významné aktivity rozvíjame na pôde OBSE, Rady Európy, OECD. Hodne spolupracujeme na rozšírení CEFTY, kde sme zohrali množstvo pozitívnych úloh, najmä v období predsedníctva Slovenskej republiky, keď bola zásadným spôsobom prijatá stratégia rozširovania o Slovinsko, Rumunsko a teraz Bulharsko. Z hľadiska vzťahu s našimi susedmi sme radi, že v Českej republike nastupuje proces stabilizácie a konsolidovania. Máme záujem, aby vzťahy boli dlhodobo dobré, spolupráca vzájomná, pričom jediným problémom k dnešnému dňu je nevyrovnanie majetkových otázok, čo, dúfam, pri stabilizovaných politických pomeroch v Českej republike bude možné riešiť v krátkom čase. Veľmi dobré sú vzťahy s Poľskou republikou, s Ukrajinou. Dobré, priateľské sú aj susedské vzťahy s Rakúskou republikou, kde existuje takmer 1 300 spoločných podnikov a iných hospodárskych záujmov. Existuje vzájomná podpora v medzinárodných inštitúciách, aj keď v otázkach názorov na atómovú energiu máme a aj naďalej budeme mať rozdielne stanoviská, pričom garantujeme, že atómové elektrárne sú bezpečné, neohrozujú občanov štátu u nás, ani občanov susedných krajín. Máme záujem a urobili sme veľa pre zlepšenie vzťahov s Maďarskom. Okrem základnej zmluvy je to intenzívny rozvoj hospodárskej a politickej spolupráce, množstvo konzultácií, pričom tieto vzťahy majú naďalej tendenciu sa zlepšovať. Ak boli medzi nami rôznosti názorov a tieto zostávajú, sú predovšetkým v týchto otázkach: Pokiaľ ide o menšiny, vláda Slovenskej republiky zastáva názor, že sú to jej občania pod jej jurisdikciou a vláda Slovenskej republiky zodpovedá za stav menšín na svojom území, takisto ako vláda Maďarskej republiky za stav menšín na jej území. Ďalej vychádzame z toho, že neexistuje zodpovednosť vlády vláde, ale existuje zodpovednosť medzinárodným inštitúciám za dodržiavanie medzinárodných noriem. Preto úlohu akéhosi dozorujúceho orgánu nikdy vláda Slovenskej republiky z Budapešti neprijala. Nie sme za to, aby sa posilňovali tendencie vyjadrené v dokumente Maďarsko a Maďari za hranicami, ktorý bol vyložene návodom na iredentistickú politiku. Zostáva medzi nami otvorená otázka Gabčíkova, pričom vidíme, že ani v predchádzajúcej vláde Gyula Horna, ale ani v novej vláde nie je ochota naplniť rozsudok Medzinárodného súdneho dvora v Haagu a splniť záväzky platnej zmluvy z roku 1977 o výstavbe Vodného diela Gabčíkovo - Nagymaros. Vyriešenie týchto otázok posunie naše vzťahy výrazne dopredu. Z hľadiska hodnotenia situácie v zahraničí i doma napriek rôznym hlasom, rozporom, politickému zápasu, ktorý je v predvolebnom období plne pochopiteľný, môžeme povedať: Sme slobodní, sme zodpovední za seba. Učíme sa žiť s inými štátmi ako rovný medzi rovnými. Za celé obdobie pôsobenia vlády som bol slobodným predsedom vlády slobodného štátu, slobodných občanov Slovenskej republiky. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4555 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4555-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u3" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u3.p1">Pán poslanec Dzurinda, máte procedurálny návrh? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4556 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4556-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u4" who="#MikulášDzurinda.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u4.p1">Pán predseda, dávam procedurálny návrh, aby ste teraz otvorili rozpravu a aby v jej úvode mohli vystúpiť zástupcovia poslaneckých klubov. Naša krajina nepotrebuje nudné monológy, naša krajina potrebuje dialóg. Predseda slovenskej vlády sa vyhýba diskusii s nami v televíznych štúdiách, teraz sa snaží vyhnúť diskusii s nami už aj v parlamente, Národnej rade Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4557 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4557-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u5" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u5.p1">Pán poslanec! Pokoj, páni poslanci, pokoj.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4558 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4558-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u6" who="#MikulášDzurinda.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u6.p1">Som hlboko presvedčený, že réžia je jasná. Chcete, aby Slovenská televízia vysielala iba chválospevy vlády. Nechcete, aby sa k občanom Slovenskej republiky dostali pohľady slovenskej opozície. Som hlboko presvedčený, že drvivá väčšina občanov si želá nie monológy, ktorých v tomto štáte bolo stále viac, ale...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4559 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4559-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u7" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u7.p1">Pán poslanec, požiadali ste o procedurálnu otázku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4560 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4560-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u8" who="#MikulášDzurinda.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u8.p1">... si želá seriózny dialóg. Preto podávam tento procedurálny návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4561 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4561-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u9" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u9.p1">Áno, pán poslanec. Ešte dnes ráno bolo zasadnutie poslaneckého grémia, kde sme hovorili o forme vystúpenia premiéra, členov vlády aj poslancov. Tam sme povedali jednoznačne, že ako celok vláda predkladá tento návrh. Každý minister je predkladateľom jednej časti tohto celku. Čiže posledný minister, ktorý bude hovoriť, uzavrie celok predkladaného materiálu. To sme sa dohodli a dohodli sme sa aj na tom, že budú nasledovať vystúpenia poslancov. O 14.00 hodine sa dohodneme hlasovaním, či budeme pokračovať, alebo či skončíme a budeme pokračovať v utorok o 10.00 hodine. Dohodli sme sa, že o 13.00 hodine v utorok budeme potom pokračovať hlasovaním o zákonoch, ktoré majú charakter ústavných zákonov. To je posledná dohoda z grémia. Páni poslanci, aj keby sa rozprava otvorila, čo neurobím, pretože som to povedal na začiatku, aj tak, len čo je prihlásený minister, podľa rokovacieho poriadku má slovo. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Áno. Čiže preto hovorím, že aj keby som rozpravu otvoril. Takže budeme pokračovať tak, ako je určené. Bude vystupovať pán podpredseda vlády Sergej Kozlík. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Páni poslanci, aby som zadosťučinil, dávam hlasovať o procedurálnom návrhu pána poslanca Dzurindu. Prosím pokoj, páni poslanci. Skončili ste? Pokoj, páni poslanci. Ak ste skončili, prosím, prezentujme sa a hlasujme o návrhu pána poslanca Dzurindu. Pán poslanec Dzurinda povedal, že teraz chce rozpravu, ja som povedal, že rozprava bude až potom. Prosím, prezentujme sa a hlasujme, kto je za návrh pána poslanca Dzurindu. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 118 poslancov. Za návrh hlasovalo 50 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 61 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 7 poslancov. Ďakujem. Prosím, pán podpredseda Kozlík.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4562 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4562-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u10" who="#SergejKozlík.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u10.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážená Národná rada, chápem nervozitu opozície, pokiaľ zacitujem zo správy Svetovej banky, ktorá hodnotí makroekonomický a vôbec ekonomický vývoj Slovenskej republiky za uplynulé volebné obdobie tejto vlády Vladimíra Mečiara: "Slovenská republika zaznamenala jeden z najlepších <kinesic type="applause"><desc>potlesk</desc></kinesic> makroekonomických výsledkov v strednej Európe od vzniku nezávislého štátu v roku 1993. Miera inflácie postupne klesala na 6 % ročne, čo je jedna z najnižších mier spomedzi transformujúcich sa krajín. Priemerný reálny rast hrubého domáceho produktu bol vyšší ako 6 %, čo je tiež jeden z najlepších výsledkov v regióne." Uvádza sa to v predmetnej analytickej správe Svetovej banky, ktorú určite nikto nebude podozrievať z nejakého prikrášľovania situácie vývoja ekonomiky na Slovensku. Podobne je možné citovať závery ďalších renomovaných medzinárodných inštitúcií, vrátane komentovania, že Slovenská republika v ekonomickej a sociálnej oblasti spĺňa podmienky prístupových procesov do Európskej únie. Týmto by som rámcoval úvod svojho vystúpenia - plnenie zámerov vlády v oblasti ekonomiky. Chcem zdôrazniť, že základným zámerom vlády v rámci svojho programového vyhlásenia pre oblasť ekonomiky bolo realizovať prorastovo orientovanú makroekonomickú politiku, ktorá mala, má a v budúcnosti bude vytvárať priestor pre ďalšie, najmä štrukturálne procesy, štrukturálne zmeny v slovenskom hospodárstve. Z tohto pohľadu zabezpečenia ekonomického rastu pri jednej z najnižších inflácií v tranzitívnych krajinách je možné uplynulé štvorročné obdobie pokladať za jedno z najúspešnejších období Slovenskej republiky, predpokladám v histórii vôbec. Došlo k stabilizácii základného výrobno-technického potenciálu našej krajiny, ktorý bol výrazne ohrozený v uplynulom období dosahmi radikálnej ekonomickej reformy. Tie dosahy vyplývali predovšetkým z predčasného úplného otvorenia vnútorného trhu pri nepripravených produkčných štruktúrach na výraznú konkurenciu najmä vyspelých západných krajín. Ďalej z vypovedania východných trhov, jednostrannej likvidácie špeciálnej výroby, či pripravovanými krokmi na útlm ďalších výrob na Slovensku zo strany bývalého federálneho centra. Takže pokiaľ ide o ekonomický rast, pán premiér vo vystúpení už spomenul, že v plnom rozsahu - dokonca s prevýšením - sme naplnili základnú tézu ekonomického programu vlády - zabezpečiť v tomto štáte ekonomický rast minimálne 5 % hrubého domáceho produktu v stálych cenách. Ekonomický rast medziročne prevyšoval 6,5 %. Veľmi dôležité je, že sa pozitívne vyvíjala vnútorná štruktúra tohto ekonomického rastu, pretože každý ekonomický rast býva sprevádzaný jednorazovými alebo opakujúcimi sa istými nerovnováhami a je veľmi dôležité, že v rámci štruktúry tohto ekonomického rastu dochádzalo k posilňovaniu predovšetkým hrubého fixného kapitálu ako vkladu pre budúcnosť v rámci podielu fixného kapitálu na hrubom domácom produkte. Na druhej strane klesala spotreba štátnej správy. Pre porovnanie v roku 1993 konečná spotreba štátnej správy predstavovala 25,7 % hrubého domáceho produktu, v roku 1997 to bolo už len 22,2 % hrubého domáceho produktu napriek tomu, že vznikali určité náklady navyše, ktoré boli spojené so zvládnutím nového územnosprávneho členenia Slovenskej republiky. Slovenská republika ako jedna z prvých postsocialistických krajín si trúfla k tomuto zložitému kroku moderného usporiadania štátu pristúpiť. Stabilizovaná zostala konečná spotreba domácností a popritom, že rástla, sa jej podiel proti trebárs roku 1993 znížil z 53 % na 48,9 % hrubého domáceho produktu. Veľmi dôležité sú trendy vývoja hrubého domáceho produktu, kde najmä v prvom kvartáli 1998 je možné prezentovať výraznejší podiel rastu priemyselnej výroby, ktorá dosiahla 7,2 %, rast produkcie stavebníctva 9,8 % a trhových služieb, kde je veľmi dôležitý najmä podiel pôdohospodárstva, tržieb poľnohospodárstva - rast o 6,4 %. Na strane dopytu už spomínaná tvorba hrubého fixného kapitálu ako vkladu do budúcnosti pri poklese tlaku najmä konečnej spotreby štátu. Je veľmi dôležité, že ekonomický rast sa odohrával už v absolútnej zmene štruktúry najmä vlastníckych vzťahov, keď 82 % podielu hrubého domáceho produktu už tvoril súkromný sektor na rozdiel od 30 % trebárs v roku 1993. Tým potvrdzujem slová predsedu vlády, že Slovenská republika v roku 1998 má úplne inú tvár ako pri vstupe tejto vlády v roku 1994 do výkonu. Má modernú, vyspelú tvár. Podiel súkromného sektora dosiahol v podstate úroveň vyspelých západných krajín. Čo sa týka ďalších parametrov, je veľmi dôležité, že ekonomický rast sa odohrával na pozadí výrazného poklesu cien. Ja by som vám, vážení poslanci, ukázal tabuľku vývoja cien od roku 1993. Je zrejmé, že sme sa dostali na stabilizovanú úroveň a ten trend je aj na ďalšie obdobie. Ten, kto sa vyzná v ekonomike, v slovenskej ekonomike, vie, že ten trend nebude prevyšovať 7 % ani v ďalšom období. Čo sa týka väzby vývoja cien na vývoj reálnych príjmov ako odraz vývoja slovenskej ekonomiky, pretože ona mala svoj odraz aj vo vývoji životnej úrovne, takisto je možné dokumentovať, vážené pani poslankyne, poslanci, vývoj reálnych príjmov a vývoj reálnych miezd a ďalších zložiek, ktoré formujú životnú úroveň občanov aj s trendovými rastmi. Je potrebné si uvedomiť, ako sa vyvíjali reálne príjmy obyvateľstva v čase Čarnogurského vlády, v čase vlády, keď tam bola Demokratická strana a ďalšie strany, ktoré dnes populisticky presviedčajú občanov o tom, že ak vyhrajú voľby, zvýšia mzdy alebo mzdy občanom o 100 %. Sú to populistické vyjadrenia, ktoré naznačujú, že opozícia nemá "dunst" o základných makroekonomických proporciách. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Čo sa týka ďalších základných vzťahov, ktoré boli vyjadrené v programovom vyhlásení vlády, boli to rozpočtové vzťahy, kde sme sa zaviazali, že fiškálny deficit štátneho rozpočtu nebude prevyšovať 3 % hrubého domáceho produktu. Je možné opäť preukázať naplnenie tohto zámeru. Ak v roku 1994 bol fiškálny schodok - 2,38 % hrubého domáceho produktu, v roku 1995 - bol to historický údaj - sme dosiahli kladný výsledok, to znamená prebytok v štátnom rozpočte 0,25 % hrubého domáceho produktu. V roku 1996 bol deficit -1,93 % hrubého domáceho produktu, v roku 1997 fiškálny deficit -1,8 % hrubého domáceho produktu a v roku 1998 sa predpokladá napriek tomu, že je volebný rok, fiškálny deficit -0,7 % hrubého domáceho produktu. Sú to opäť výsledky, ktoré znesú porovnanie s vyspelými západnými krajinami, a sú oveľa lepšie, než má úplná väčšina transformujúcich sa krajín. Podobne je možné dokumentovať pozitívny vývoj aj v relatívnom vyjadrení štátnej zadlženosti, kde v porovnaní s rokom 1993 pomer štátneho dlhu, dlhu štátneho rozpočtu, to znamená vnútorného a štátneho dlhu, v roku 1993 predstavoval 26,7 % hrubého domáceho produktu, v roku 1997 je to 20,6 % hrubého domáceho produktu. To znamená, že sa zlepšuje schopnosť štátu dostáť svojim záväzkom, čo sa týka vývoja štátneho dlhu. Čo sa týka verejného dlhu, v roku 1997 pomer verejného dlhu - to sú skumulované dlhy aj štátneho rozpočtu, štátnych fondov, poistných fondov, rozpočtov obcí - klesol k hrubému domácemu produktu z 27 % na 24 %. Je veľmi dôležité si toto, vážená Národná rada, uvedomiť, pretože Slovenská republika rozbieha, tento rok spúšťa významné infraštrukturálne aktivity a pritom sme to dokázali v podmienkach, že štátny dlh je nižší, než je trebárs dlh Maďarska, Poľska, ako tých vyspelejších tranzitívnych krajín a že dokonca relatívny dlh tejto krajiny v porovnaní s rokom 1993 poklesol. Som povinný ešte povedať jeden výstup tejto vlády, predovšetkým to, že v prvom kvartáli 1998 sme historicky prekročili úroveň hrubého domáceho produktu v stálych cenách roku 1989, to znamená, prelomili sme istú bariéru po nábehu radikálnej ekonomickej reformy, po zásadných zmenách vývoja tohto štátu. Ešte v rámci vývoja rozpočtových vzťahov by som rád podotkol, že rozpočtové vzťahy na pozadí zvládnutia fiškálnych schodkov pod úrovňou 3 % hrubého domáceho produktu, čo je plnenie maastrichtských kritérií, sa vyvíjali na pozadí znížujúcej sa daňovej kvóty, ktorá poklesla z 29 % roku 1993 na zhruba 23,2 % hrubého domáceho produktu roku 1997, to znamená, Slovenská republika v rámci daňového zaťaženia sa zaťažila na priemernú úroveň vyspelých západných krajín. Neznamená to, že netreba v daňovej reforme pokračovať, ale predovšetkým v zmene štruktúry daňového systému. Čo sa týka ďalšej oblasti vývoja ekonomiky, ktorá má, samozrejme, vnútorné problémy, je to vývoj zahraničného obchodu, kde v roku 1996 práve vo väzbe na výrazný investičný rast a aj rast konečnej spotreby obyvateľstva, domácností sa prejavil výrazným deficitom obchodnej a platobnej bilancie. Je potrebné opäť hodnotiť trendy, s ktorými vstupujeme do roku 1998 a ktoré sú založené v strednodobom pohľade. Ak v roku 1996, keď deficit obchodnej bilancie kulminoval, sa vykazoval deficit obchodnej bilancie vyše 12 % hrubého domáceho produktu, v roku 1997 aj po očakávanej korekcii Štatistickým úradom sa predpokladá pokles tohto deficitu zhruba o 2,5 %, to znamená pod 10 % hrubého domáceho produktu. Aktuálne výsledky zahraničného obchodu už korigované o niektoré chyby, ktoré sa stali v podnikoch, ktoré vykonávajú zušľachťovací styk, ukazujú, že v roku 1998 príde k ďalšiemu 2 - 3 % poklesu deficitu obchodnej bilancie. Tak aj v tomto smere opatrenia vlády smerované na podporu exportu či Eximbankou, Fondom na podporu exportu, aktivizácia cez vytváranie obchodných oddelení alebo opatrenia na kvalifikovanú ochranu trhu prinášajú svoje ovocie. Čo sa týka investičného rastu, pán premiér spomenul, že akákoľvek diskusia o spomaľovaní investícií do infraštruktúry, do štrukturálnych zmien v národnom hospodárstve je bezpredmetná, a ak takto vystupujú niektorí predstavitelia opozície, je to jasný dôkaz nekompetencie, ak na jednej strane pán Dzurinda sľubuje rast miezd o 100 %, sľubuje zníženie daní, a na druhej strane chce hovoriť o ekonomickom raste. Ale podobné príklady je možné nájsť aj trebárs za rozžiareným úsmevom pani Schmögnerovej, ktorá hovorí o 15-percentnom náraste miezd nad úroveň roku 1989. Nehovorí, odkiaľ vezme peniaze. A nehovoriac o Strane občianskeho porozumenia, ktorá absolútne priznala, že nepozná stav slovenskej ekonomiky. To znamená, že je absolútne nekompetentná. Načo ide do volieb? Slovenská ekonomika, musím zdôrazniť, je v dobrej kondícii, má založené korektné trendy rozvoja. Má založené cez spúšťané investičné infraštrukturálne akcie, ale aj akcie, ktoré už znamenajú absolútnu zmenu kvality výroby na Slovensku, či cez zahraničný kapitál rozvojom automobilovej výroby, rozvojom elektrotechnickej výroby, či cez investície dnes už slovenských súkromných podnikov, ako je Slovnaft, Chemosvit Svit, VSŽ Košice. Má v podstate založený strednodobý ekonomický rast, ktorý bude pokračovať nielen v roku 1998, ale minimálne v ďalšom strednodobom období. Takže v tomto zmysle, vážené dámy, páni, pokladám - samozrejme aj s vnímaním a s istou pokorou - ten ekonomický vývoj rokov 1994 - 1998 za naplnenie ekonomického vládneho programu s tým, že sú založené solídne rozvojové trendy Slovenskej republiky na ďalšie strednodobé obdobie. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4563 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4563-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u11" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u11.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Pán poslanec Ftáčnik - procedurálny návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4564 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4564-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u12" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u12.p1">Vážený pán predseda, nechcem tu robiť zmätok, len vás chcem upozorniť na znenie § 26 a § 28 rokovacieho poriadku, ktorý hovorí o tom, že pri prerokúvaní veci zaradenej do programu schôdze ako prvý vystúpi navrhovateľ a po ňom spravodajca, ak bol určený. Spravodajca v tomto prípade určený nebol. A ak je navrhovateľom vláda, môže v jej mene vystúpiť len poverený člen vlády. Myslím si, že to bol pán predseda vlády, ktorý vystúpil v mene vlády, a potom by bolo prirodzené otvoriť rozpravu a v rozprave je možné aplikovať § 28, že predsedovi Národnej rady, podpredsedom, prezidentovi republiky a členom vlády sa udelí slovo, kedykoľvek o to požiadajú. Myslím si, že tak by sa dosiahol v súlade so zákonom ten cieľ, ktorý sledovala vláda, a nedošlo by k tomu, čo sa pred chvíľou stalo. My sme to koniec koncov vám, pán predseda, spolu s kolegom poslancom Romanom Kováčom tlmočili včera večer. Chcem ale ešte upozorniť na § 26 ods. 3, ktorý hovorí, že toto programové vyhlásenie, resp. odpočet mal byť prerokovaný...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4565 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4565-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u13" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u13.p1">Ďakujem. Uplynul čas. Pán poslanec, môžem vám hneď odpovedať. Súhlasím s vami, pokiaľ ste sa odvolali na § 28 a § 26. Chcem vás ale upozorniť, že tento bod programu nebol prerokovaný vo výboroch, nebolo prijaté uznesenie, ktoré predkladajú výbory, gestorský výbor, čiže ide to mimo tohto rámca. Bolo to na žiadosť opozície, aby vláda predložila podobný odpočet. Vláda tento odpočet predkladá ako celok. Dohodli sme sa na poslaneckom grémiu, môžete si zobrať stenografický záznam, kde sa povedalo, ako budeme pokračovať na tejto schôdzi. A pokračujeme presne tak. Opäť opakujem. Vláda vystupuje ako celok. Nebolo to prerokované vo výboroch, výbory neprijali uznesenie, išlo to len na základe rozhodnutia poslaneckého grémia. Čiže sa to nepovažuje za predkladanie nejakého zákonného ustanovenia v znení rokovacieho poriadku. Nemohol by som to predložiť, keby sme sa nedohodli v poslaneckom grémiu. Po tretie, pokiaľ by to bolo tak, ako ste povedali, že by každé vystúpenie člena vlády bolo ako samostatné, tak potom bolo potrebné využiť § 53 rokovacieho poriadku, kde sa hovorí, že výbory majú právo pozývať na svoje schôdze členov vlády, vedúcich ústredných orgánov atď., kde by boli potom prerokúvali jednotlivé kapitoly a každý minister by bol vystupoval sám za svoj rezort. Môžeme sa o tomto sporiť, ale myslím si, že nemá význam na tejto schôdzi. Ak by som urobil to, čo ste hovorili vy, že otvorím rozpravu a budú sa hlásiť jednotliví poslanci, efekt, dobre viete, je ten istý, aj keď nie je otvorená teraz rozprava, pretože prednosť majú členovia vlády. Pri akejkoľvek faktickej poznámke, ktorú by si žiadal vysloviť poslanec, by som musel dať slovo, ak v tom čase žiada o slovo člen vlády, členovi vlády. Čiže by sa dosiahlo to, čo je teraz, len s tým, že teraz sme robili krik pri jednom a takto by sme boli robili krik pri každom ministrovi. Vyhli sme sa tomuto. Účel bude splnený tak, ako je naplnený v programe nášho rokovania. Pán predseda vlády sa hlási o slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4566 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4566-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u14" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u14.p1">Ďakujem pánu poslancovi Ftáčnikovi, že citovaním zákona potvrdil správnosť tohto postupu. Hovorí, že pred Národnou radou vystupuje poverený člen vlády. Ale o tom, kto je poverený člen vlády, rozhoduje vláda Slovenskej republiky. V súlade s týmto ustanovením vláda Slovenskej republiky poverila vystúpením všetkých svojich členov. Čiže za danej situácie nemá právo žiaden poslanec a zo zákona ani Národná rada odňať členom vlády ich zákonom garantované právo vystúpiť slobodne v rozsahu, ktorý je v záujme veci. Takže tu niet o čom rozprávať, a je zbytočné celý mechanizmus spochybňovať. Pokiaľ opozícia nacvičuje odchod z parlamentu, nemám nič proti tomu, môže sa jej to zísť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4567 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4567-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u15" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u15.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, myslím si, že sa nebudeme teraz sporiť. Povedali sme si obidva názory, aj názory zo strany opozície, aj názory z mojej strany. Prosím, o slovo požiadala podpredsedníčka vlády pani Katarína Tóthová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4568 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4568-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u16" who="#KatarínaTóthová.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u16.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážený pán premiér, vážení členovia vlády, veľavážené pani poslankyne, páni poslanci, v každom právnom štáte legislatívna aktivita je významným prostriedkom riadenia spoločnosti, a to vo všetkých oblastiach jej života. Význam legislatívy, dôležitosť, zložitosť jej uskutočňovania narastá v období transformácie spoločnosti, dobudovávania štátnosti a zdokonaľovania právnych inštrumentov ochrany základných práv občanov a ich slobôd, ako aj pri realizácii ambície priblížiť sa a aproximovať vlastné právo k právu Európskej únie. Pri týchto úlohách legislatívna aktivita vonkoncom nezlyhala, ako to s obľubou hlavne v predvolebnom období neprajníci súčasnej vlády prezentujú. V ďalšom mojom vystúpení budem aj konkretizovať. V čase - a to mi dovoľte, aby som uviedla niekoľko číselných údajov - od 1. 1. 1995 do 30. 6. 1998 výsledky legislatívnej aktivity, na ktorej sa zúčastňovala vláda a ktoré boli publikované v Zbierke zákonov, sú takéto: 285 zákonov, 73 nariadení, na úrovni ministerstiev bolo vydaných 232 vyhlášok. Sumárne aktivitu členov vlády možno prezentovať číslom 590 právnych predpisov za toto funkčné obdobie. Verím, vážené pani poslankyne a poslanci, že sa zhodneme na tom, že v oblasti legislatívy bol vykonaný značný kus práce. Aj keď výpočet vypracovaných legislatívnych návrhov dokumentuje dynamiku, nemožno z neho získať dostatočný prehľad o náročnosti a zložitosti tejto aktivity, keby som neuviedla, že v rámci legislatívneho konania sa častokrát doriešovali aj viaceré koncepčné otázky, pretože išlo o úpravu nových otázok, ako je prechod zo socialistického vlastníctva na vlastníctvo trhovej ekonomiky a návody na riešenia nebolo možné nájsť v právnych systémoch krajín západnej Európy a ani v ich literatúre. Medzi značným počtom legislatívnych návrhov, ktoré vláda pripravila, boli aj návrhy kódexov, a to návrh Trestného zákona, ktorý obsahuje 420 paragrafov a návrh Trestného poriadku, ktorý obsahuje 508 paragrafov. V súčasnosti sa postupuje do vlády Občiansky zákonník, ktorý obsahuje až 1 241 paragrafov. Dozaista minister spravodlivosti uvedie bližšie informácie. Týmito kódexmi sa dochádza k zásadným systémovým zmenám. Osobitne treba poukázať na zmeny Občianskeho zákonníka, ktorý vychádza aj z novej systematiky. Popri týchto kódexoch boli pripravené a prijaté aj čiastkové rekodifikácie, napríklad zákon o štátnej službe colníkov - 260 paragrafov, Colný zákon - 278 paragrafov, zákon o sociálnej pomoci - 114 paragrafov. Početnosť zrejme signalizuje aj náročnosť legislatívnych úkonov. Viaceré legislatívne úpravy boli pripravované v spolupráci so zahraničnými expertmi za permanentného skúmania súladnosti týchto legislatívnych úprav s predpismi Európskej únie a dohovormi Rady Európy. Legislatívna rada na svojich zasadnutiach žiadala od predkladateľov preukázanie aj komparatívnych poznatkov a zdôvodnenie toho-ktorého variantu. Dovoľte, nedá mi nekonštatovať, že častokrát i zvolený variant riešenia, o ktorom bolo nielen deklarované, ale i preukázané, že je uplatňovaný a bezproblémovo uplatňovaný v právnom systéme niektorej krajiny, resp. v právnych systémoch viacerých krajín, o demokracii ktorých niet vo svete pochýb, po jeho zapracovaní do nášho legislatívneho návrhu bol často ostro kritizovaný ako nedemokratické riešenie. Nie som proti kritike, keď je konštruktívna a pravdivá a nie je stavaná na dezinformáciách a keď má rovnaké kritériá na rovnorodé veci. Zhadzovanie legislatívnych riešení v demokratickom svete akceptovaných však dôrazne odmietam. Objektívne chcem uviesť, že niektoré plánované legislatívne návrhy neboli predložené, resp. problematika, ktorá mala byť v nich riešená, bola zahrnutá do riešenia v inom právnom predpise. Napríklad nebola prijatá plánovaná novela zákona o preukazovaní pôvodu finančných prostriedkov pri privatizácii, lebo úprava tejto otázky bola zahrnutá do novely zákona o veľkej privatizácii. Taktiež je pravdou, že z niektorých plánovaných legislatívnych návrhov časť problematiky sa vyriešila a časť sa zapracúva do pripravovaných legislatívnych návrhov. Nie je však vonkoncom pravdou tvrdenie, že plány legislatívnych úloh vlády neboli plnené. Navyše chcem uviesť, že popri úlohách podľa plánu boli predkladané aj legislatívne návrhy mimo plánu legislatívnych úloh, ktoré reagovali na aktuálne ekonomické otázky, napríklad zákon o audítoroch, zákon o Exportno-importnej banke, zákon o revitalizácii, alebo upravovali ochranu práv a právom chránených záujmov občanov, kde sme zistili, že v praxi nebola dostatočne uplatňovaná, napríklad novela zákona o prevode vlastníctva bytov a nebytových priestorov, kde nedochádzalo k povinnému odpredaju bytov občanom a podobne, vládne nariadenie o vysporiadaní vlastníctva pozemkov v záhradkárskych osadách a ďalšie právne predpisy všeobecne prospešné, ako bol zákon o národnom Protidrogovom fonde. Pre posúdenie legislatívnej aktivity sú významné nielen počty predpisov, ale predovšetkým ich kvalitatívna stránka, účinnosť regulačného pôsobenia, vecná správnosť zvoleného riešenia a ich súladnosť s ústavou. Preto sa vláda zaoberala stavom ústavnosti v oblasti normotvorby, a to tej, na ktorej sa podieľa. Túto svoju analýzu uskutočňovala v porovnaní so stavom ústavnosti v niektorých asociovaných krajinách, ako i v členských štátoch Európskej únie. Kritériom porovnania bola početnosť nálezov o vyslovení nesúladnosti s ústavou, a to za obdobie od 1. januára 1995 do konca novembra 1997. Stav je takýto: Slovenská republika 12 nálezov, Poľská republika 42 nálezov, Maďarská republika 59 nálezov, Česká republika 7 nálezov, Rakúska republika - spolková aj krajinská úroveň 80 nálezov, Nemecká spolková republika 23 nálezov, Talianska republika 10 nálezov, Slovinská republika 45 nálezov, Turecká republika 53 nálezov, Francúzska republika 17 nálezov, Španielske kráľovstvo 25 nálezov. Z uvedeného porovnania nálezov vyplýva, že Slovenská republika v rozpätí najnižšieho počtu 7 nálezov s najvyšším počtom 80 nálezov sa nachádza jednoznačne v dolnej hranici rozpätia. Dovoľte mi, aby som rezumovala, že z uvedeného vyplýva záver, že legislatívnu aktivitu súčasnej slovenskej vlády nemožno z pohľadu súladnosti zákonov s ústavou hodnotiť až tak negatívne, ako to prezentovala najmä opozičná tlač a ako sa, žiaľ, v neprospech imidžu a záujmom Slovenskej republiky tieto informácie posúvajú do zahraničia. Na základe uvedených informácií možno konštatovať, že neobstojí ani názor, že za pracovnú metódu súčasnej vlády možno považovať porušovanie Ústavy Slovenskej republiky. Pokiaľ ide o posúdenie normotvornej aktivity vlády pri vydávaní jej nariadení, to znamená od návrhu po konečné stvárnenie predpisu, je činná len vláda, stav je nasledujúci: Slovenská republika - samozrejme, opätovne od 1. januára 1995 po koniec novembra 1997 - 1 nález, ktorým sa zrušilo niektoré ustanovenie vládneho nariadenia, Česká republika 2 nálezy, Poľská republika 8 nálezov, Maďarská republika 24 nálezov, Slovinská republika 11 nálezov, Talianska republika 25 nálezov, Rakúska republika 25 nálezov, Nemecká spolková republika 23 nálezov, Turecká republika 9 nálezov, ktorými sa vyslovil nesúlad vládneho nariadenia, resp. niektorého jeho ustanovenia s ústavou. Pokiaľ ide o Francúzsku republiku, situácia je tam taká, že akty vlády pred zverejnením skúma Štátna rada, potom už po zverejnení sa súladnosť s ústavou neskúma. Španielske kráľovstvo vládne nariadenia a ich súladnosť s ústavou taktiež neskúma. Na základe uvedeného dovolím si zdôrazniť, že slovenská vláda môže s plnou zodpovednosťou vysloviť, že na základe porovnania s inými krajinami ústavnosť jej aktivít, t. j. vládnych nariadení, je z hľadiska rozhodnutí nálezov Ústavného súdu nadštandardná. Napriek rôznym, spravidla politicky motivovaným výhradám k normotvornej činnosti vlády a spochybňovaniu ústavnosti vládou navrhovaných právnych predpisov je opodstatnené konštatovanie, že zákony, na ktorých sa vo vyhodnocovanom období uzniesla Národná rada, a návrhy vlády, schválené vládou, sa stali súčasťou moderného právneho poriadku Slovenskej republiky, ktorý je plne porovnateľný s právnym poriadkom vyspelých demokratických štátov. Dokonca niektoré naše zákony sa v zahraničí stretli aj so záujmom a ocenením. Napríklad zákon o posunkovej reči nepočujúcich osôb pripravený poslancami a Legislatívnou radou získal ocenenie na kongrese vo Viedni v roku 1996 a cenu Rady Európy. Únia súdnych vykonávateľov, ktorá je uznávanou európskou medzinárodnou inštitúciou, na svojom zasadnutí v závere roku 1995 v Paríži vyslovila názor, že slovenský zákon o súdnych exekútoroch je v určitých smeroch dokonalejší ako jeho belgická a francúzska predloha. Pozitívne názory boli aj k zákonu o boji proti legalizácii príjmov z najzávažnejších, najmä organizovaných foriem trestnej činnosti. V roku 1995 bol zaslaný list od vedúceho sekcie Medzinárodného občianskeho a obchodného práva Generálneho sekretariátu Rady Európy, v ktorom sa konštatovalo, že "v oblasti prania špinavých peňazí má Slovensko v porovnaní s inými krajinami strednej a východnej Európy veľmi pokročilú legislatívu". Citujem ďalej: "Legislatíva na Slovensku a zvlášť ustanovenia zákona číslo 249 z roku 1994 je pokročilejšia ako v niektorých krajinách západnej Európy. Experti vyjadrili obdiv tejto skutočnosti a konštatovali, že by sa iné krajiny mohli zo slovenskej legislatívy učiť." Koniec citátu zo spomínaného listu. Vláda a ústredné orgány štátnej správy popri tvorbe legislatívy museli veľkú časť svojej energie venovať aj na prekonávanie rôznych dezinformácií, napríklad dezinformácie o zákone o štátnom jazyku. Napríklad, že fyzické osoby nemôžu beztrestne na verejnosti používať menšinový jazyk, o pokutách za takéto konanie a podobne. Taktiež návrh zákona o vyšších územných celkoch sa kritizuje pre neprenesenie pôsobnosti orgánov štátnej správy na orgány vyšších územných celkov, a to i napriek tomu, že Ústava Slovenskej republiky na to nedáva žiaden podklad. V súčasnom období v súvislosti s novelou zákona o voľbách do Národnej rady sa v rozpore so skutočnosťou tvrdí, že zákonom sa zakazujú predvolebné koalície a že jednotná hranica 5 % hlasov na vstup politickej strany do parlamentu je nedemokratická. Skutočnosť je taká, že s výnimkou Poľskej a Rumunskej republiky v 16 krajinách, ktorých právnu úpravu sme analyzovali, právna úprava percenta na vstup do parlamentu je určená jednotne bez akéhokoľvek zvýhodnenia koalícií. Značný rozruch v súčasnosti sa organizuje okolo právnej úpravy volebnej kampane v rozhlase a televízii. Dosiaľ platné riešenie sa spochybňuje ako nedemokratické, a to i napriek tomu, že je akceptované vo viacerých krajinách Európskej únie - Dánsko, Švédsko, Francúzsko. Napríklad v predpisoch Francúzska je výslovne uvedené, že volebnú kampaň môžu robiť len verejnoprávne televízie a verejnoprávny rozhlas. Naša úprava dáva rovnaké časové podmienky na prezentáciu všetkých politických síl, nie je to však jednoznačne obvyklé v štátoch západnej Európy. Napríklad vo Francúzsku sa za demokratické považuje, že časový priestor vo vysielaní v predvolebnej kampani v televízii a rozhlase pre tú-ktorú politickú stranu, resp. politický subjekt, závisí od percenta hlasov získaných v predchádzajúcich parlamentných voľbách. Teda úspešnejší politický subjekt má aj väčší priestor v rámci volebnej kampane. Nemôžem si odpustiť pripomienku, že to by bolo kriku, keby sme navrhli francúzsky model. Dozaista všetci máme v živej pamäti aj kampaň SOS mimovládnym organizáciám, keď legislatívny návrh zákona o nadáciách bol tvrdo kritizovaný a pranierovaný v zahraničí na základe impulzov z našej opozície najmä pre 100 000-korunovú povinnú základňu. V Čechách vzápätí prijatý zákon o nadáciách stanovil nadáciám 500 000-korunovú základňu. To je 5-násobný počet, teda 5-násobnú výšku financií, a to pri plnej spokojnosti českej opozície, ako i zahraničia. O tendenčnosti tvrdenia opozície o likvidačnom charaktere zákona o nadáciách svedčí realita, skutočnosť, že po začiatku účinnosti tohto zákona počet mimovládnych organizácií nielenže nepoklesol, ale dokonca vzrástol a že nová právna úprava prispela k spriehľadneniu a správnej právnej diferenciácii mimovládnych organizácií. Môžem poslúžiť aj počtami, ale vzhľadom na časový priestor sa obmedzím na toto konštatovanie. Vážené pani poslankyne a páni poslanci, dovoľte mi v závere ešte pár informácií o aproximačných aktivitách. Vo funkčnom období našej vlády sa nám úspešne podarilo zvrátiť nie celkom lichotivé názory zahraničia na aproximáciu v Slovenskej republike. V marci 1997 na zasadnutí Asociačného výboru a neskôr aj v septembri 1997 na zasadnutí Asociačnej rady sa pozitívne hodnotila dynamika slovenskej aproximácie, ako i jej výsledky. Pri porovnávaní výsledkov v tejto oblasti v rámci asociovaných krajín z hľadiska jednotlivých odvetví, napríklad životného prostredia, získala naša aproximácia pri uskutočnených porovnaniach, napríklad bodovom porovnaní v Budapešti, najvyšší počet bodov. Dozaista pán minister Zlocha môže doplniť túto informáciu. Obdobne ďalšie odvetvia práva, napríklad poľnohospodárstvo, majú s aproximáciou práva veľmi pozitívne výsledky. Vo všeobecnej rovine odpočtu mi prichodí ešte konštatovať, že v zahraniční bolo kladne hodnotené vytvorenie Inštitútu aproximácie práva, ako i špecializovaná výchova právnikov akcentujúca znalosti potrebné na aproximáciu práva, ako i na výkon práce v orgánoch Rady Európy a Európskej únie na Právnickej fakulte v Banskej Bystrici. Dozaista znakom ohodnotenia tak legislatívnych výsledkov, ako i úrovne našich právnických poznatkov je nedávna ponuka zo strany Európskej únie zriadiť na Slovensku Inštitút porovnávacieho práva, ktorý by slúžil pre potreby asociovaných krajín. Takýto inštitút je napríklad zriadený v Nemecku, je to Inštitút Maxa Planka. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dozaista by som veľmi rada ešte uviedla ďalšie informácie, ale čas, ktorý mi bol vyhradený, mi to nedovoľuje. Ďakujem za vašu pozornosť a vašu trpezlivosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4569 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4569-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u17" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u17.p1">Ďakujem podpredsedníčke vlády pani Kataríne Tóthovej. Pani poslankyne, páni poslanci, budeme pokračovať. Chcem len na margo povedať, že nie je možné časovo obmedziť vystúpenie člena vlády. Neoprávňuje nás na to ani rokovací poriadok, ale bola dohoda, ktorú som tlmočil v poslaneckom grémiu, že vystúpenia členov vlády by mali byť do 20 minút. Takže prosil by som, páni členovia vlády, 15 - 20 minút, ako sme hovorili. Ďakujem pekne. O slovo požiadal podpredseda vlády pán Kalman.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4570 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4570-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u18" who="#JozefKalman.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u18.p1">Vážený pán predseda, vážení členovia vlády, vážená Národná rada, určitý problém s dodržaním limitu budem mať aj ja, pretože oblasti, ktoré som zabezpečoval, boli skutočne veľmi rozsiahle. Zmienim sa preto len o tých otázkach, ktoré som priamo koordinoval alebo ktoré boli medzirezortné, nadrezortné. O ostatných otázkach budú hovoriť jednotliví členovia vlády. Napriek tomu si myslím, že moje vystúpenie bude dlhšie, takže dopredu sa ospravedlňujem. Vláda Slovenskej republiky, vychádzajúc a chápajúc náročnosť a zložitosť transformačného procesu, si bola vedomá, že ho nie je možné zvládnuť bez spolupráce a aktívneho podielu sociálnych partnerov. Preto sme v programe vytýčili, že sociálne partnerstvo, sociálna participácia, sociálny dialóg a sociálny zmier sú základom hospodárskej a sociálnej reformy a prosperity Slovenskej republiky. Zaviazali sme sa skvalitniť a rozšíriť tripartizmus tak z hľadiska foriem, ako aj sektorov a regiónov. Už v januári 1995 sme spoločne so sociálnymi partnermi vytvorili priestor na skvalitnenie Rady hospodárskej a sociálnej dohody novelizáciou jej štatútu a rokovacieho poriadku. V súčasnom období je pripravený návrh zákona o tripartite. Stretnutia vlády Slovenskej republiky na najvyššej úrovni za širokej účasti odborov a zamestnávateľov typu Šoporňa, Šaľa, Vyhne a mnohé ďalšie sa stali pravidelnými prakticky do konca roku 1997. Odvtedy sa vláda mesačne stretávala so zástupcami Asociácie zamestnávateľských zväzov, uskutočnili sa osobitné rokovania s konfederáciou. Na nich sa nielen riešili problémy toho-ktorého partnera, ale aj priamo formulovali závery k hospodárskej a sociálnej stratégii rozvoja jednotlivých rezortov a odvetví. Najvýznamnejším miestom sociálneho dialógu sa stala Rada hospodárskej a sociálnej dohody, ktorá sa pravidelne mesačne schádzala do 14. 7. 1997, keď Konfederácia odborových zväzov rokovania prerušila. Spolu so zamestnávateľmi sme stanovisko konfederácie akceptovali. Napriek tomu sme viackrát konfederáciu vyzývali za rokovací stôl, čo sa čiastočne stalo až v týchto dňoch. Hlavným programovým dokumentom pre činnosť rady boli Generálne dohody uzatvorené v rokoch 1995 a 1996. V nich sa predovšetkým vláda zaväzovala k prevažnej väčšine úloh a záväzkov, ktoré sa pravidelne hodnotili. Tieto úlohy sa aj realizovali s výnimkou dvoch-troch v jednotlivých rokoch. Aj to bol dôkaz o serióznom prístupe vlády k sociálnym partnerom, čo nemožno jednoznačne tvrdiť o predchádzajúcich obdobiach, tých úloh bolo podstatne viacej nesplnených. Na rokovaniach tripartity boli prerokované zásadné materiály, analýzy, koncepčné zámery či návrhy zákonov, ktoré sa týkali hospodárskej politiky, politiky zamestnanosti, politiky pracovných príjmov a dôchodkov, sociálnej politiky, koncepčných zámerov jednotlivých rezortov, návrhov štátnych rozpočtov a podobne. Treba zdôrazniť, že sociálni partneri mali v mnohých prípadoch možnosť sa na týchto dokumentoch podieľať už v štádiu ich príprav. Veľká časť ich ďalších požiadaviek bola riešená priamo na rokovaniach tripartity. Aj zásluhou toho sa dosiahli pozitívne výsledky v oblasti sociálnej sféry, vrátane permanentného rastu reálnej mzdy a pravidelnej valorizácie dôchodkov a podobne. Tripartitné štruktúry s podobným zameraním a výsledkami sa začali budovať aj na úrovni mnohých rezortov a regiónov. Na princípe tripartity pracovali tiež, a veľmi účinne, poisťovne a Národný úrad práce. Tripartitné rokovania, najmä Rada hospodárskej a sociálnej dohody, splnili svoje poslanie. Prispeli k prehĺbeniu spolupráce sociálnych partnerov, k urýchleniu riešenia ich požiadaviek a problémov, vzájomnej informovanosti i chápaniu zámerov a úloh jednotlivých partnerov. Aj zásluhou tohto široko rozvinutého systému neprichádzalo k vážnym sociálnym napätiam a prejavom. Aj zásluhou tohto procesu nebol narušený v Slovenskej republike sociálny mier, čo nie je len dôkazom určitej sociálnej stability a spoločenského súhlasu s transformáciou spoločnosti, ale aj prejavom prehlbujúcej sa demokracie. Systém tripartity a výsledky našej práce, sociálna stabilita boli a sú vysoko hodnotené aj v zahraničí, a to najmä v súvislosti s našimi integračnými zámermi. Dovolím si tvrdiť, že tento systém je najlepší v rámci transformujúcich sa krajín. V októbri 1997 vznikla ďalšia platforma sociálneho dialógu, a to Ekonomická sociálna rada ako nový poradensko- -konzultatívno-informatívny orgán vlády Slovenskej republiky. V nej sme vytvorili priestor pre odborové centrály, ktoré nepôsobili v Rade hospodárskej a sociálnej dohody a ktoré prejavili záujem o pravidelné konzultácie s vládou Slovenskej republiky, resp. so zamestnávateľmi, a ktoré sa tiež hlásili k participácii na ekonomickom a sociálnom rozvoji. Okrem zamestnávateľov sa nimi stali mimovládne organizácie, medzi nimi i také veľké skupiny, ako je Jednota dôchodcov na Slovensku a Únia žien Slovenska, teda subjekty s veľkou členskou základňou zastupujúce významné skupiny našej verejnosti. Tým sme zároveň sledovali posilnenie občianskej spoločnosti, ale i vytvorenie priestoru na rozšírenie a zvyšovanie významu mimovládnych organizácií, k čomu sme sa v programovom vyhlásení prihlásili. Prvé skúsenosti sú veľmi pozitívne. Vážené dámy a páni, vláda zodpovedne pristupovala aj k realizácii práv občanov patriacich k národnostným menšinám. Vo svojom programe si medzi ciele svojej politiky vytýčila zabezpečenie podmienok na občiansky plnohodnotný život národnostných menšín. Vedomá si potreby konštruktívneho dialógu s predstaviteľmi jednotlivých národnostných menšín zriadila Radu vlády pre národnosti. Rada bola teda nielen miestom vzájomnej informovanosti, ale prostredníctvom nej vláda riešila, riadila a realizovala národnostnú politiku. Tá bola v plnej miere v súlade s našou legislatívou, ktorá dôstojne zakotvuje práva národnostných menšín, v mnohých prípadoch v porovnaní s inými krajinami nadštandardne. Je to aj výsledok toho, že Národná rada Slovenskej republiky 21. 6. 1995 ratifikovala Rámcový dohovor Rady Európy o ochrane národnostných menšín. Boli sme tretím štátom z 27, ktoré dohovor k tomuto dátumu podpísali. V uplynulom období sa rozšírila rada o moravskú národnosť a židovskú etnickú skupinu. Dnes má v rade zastúpenie všetkých 11 národností. Jedným z princípov národnostnej politiky je rovnosť národnostných kultúr bez ohľadu na početnosť. Pokračovali sme v podpore revitalizácie národnostných kultúr, ktoré nedostávali podporu štátu pred rokom 1989. Platí to vo väčšine národnostných menšín, predovšetkým však o nemeckej, rusínskej, rómskej, moravskej, chorvátskej, ale aj o židovskej komunite. Na dokumentácii pôsobenia rady pri podpore rozvoja identity kultúry a vzdelávania národnostných menšín uvediem niektoré skutočnosti. Mimoriadnymi rokovaniami rady v roku 1995, ktoré sme venovali problémom maďarskej národnosti v súvislosti s riešením komárňanskej výzvy Zväzu maďarských pedagógov a rómskej národnosti venovanej problémom narastania rasového napätia, sa podarilo predísť vážnym sociálnym a občianskym nepokojom. Rada a následne aj vláda Slovenskej republiky odsúdili všetky prejavy etnickej, rasovej a národnostnej intolerancie, čím sme sa jasne dištancovali od všetkých foriem nacionalizmu, rasizmu, xenofóbie, intolerancie a zároveň sme odmietli akékoľvek prejavy násilia vyvierajúce z rasovej, etnickej či náboženskej neznášanlivosti, rovnako ako násilie páchané na bezradných občanoch. Vláda na odporúčanie rady zriadila Inštitút splnomocnenca vlády Slovenskej republiky pre občanov, ktorí potrebujú osobitnú pomoc, s dôrazom na rómsku národnosť, na ktorú transformačné procesy najviac doľahli, nie však z hľadiska národnostného, ale sociálno-ekonomického. V rade sme preto aj vytvorili koncepčné zámery na riešenie týchto problémov, na riešenie problémov Rómov, ktoré vláda schválila v novembri 1997. Prerokovali sme situáciu národnostných divadiel a národnostného múzea v súvislosti s procesom transformácie kultúry. Prerokovali sme viacero materiálov týkajúcich sa škôl s vyučovacím jazykom národností a na odporúčanie rady sa akceptovali prípravné ročníky pre deti z jazykovo a sociálne znevýhodneného prostredia, ako aj výučba rusínskeho jazyka podľa záujmov rodičov detí. Vyriešila sa otázka prípravy pedagógov pre školy s vyučovacím jazykom národností. Školy s vyučovacím jazykom národností sú súčasťou školského systému Slovenskej republiky a rozsah výučby v materinskom jazyku vysoko prevyšuje prax všetkých okolitých štátov, ako aj niektorých štátov Európskej únie. Na odporúčanie rady sa zriadil Dom národností, ktorý bude slúžiť všetkým občianskym združeniam. Na zasadnutiach rady čoraz viac rezonovali problémy financovania, čo bude v budúcnosti nutné riešiť. Ako predseda rady som viackrát rokoval s predstaviteľmi Rady Európy, Európskej únie a Organizácie pre bezpečnosť a spoluprácu v Európe. V ich vnímaní našej národnostnej politiky nastal posun a väčšina na základe faktov konštatovala, že národnostné menšiny majú u nás nadštandardné práva. V rade sme sa zaoberali aj poslaneckým návrhom zákona o používaní jazykov národnostných menšín, predloženým stranami Maďarskej koalície. Na základe jeho analýzy sme poukázali na celý rad chýb a nedostatkov, na základe čoho sme neodporučili uvedený návrh prerokovať. Vláda schválila analýzu legislatívneho rámca používania jazykov príslušníkov menšín a odporúčania optimálneho riešenia. V nej sme konštatovali, že v súčasnosti existujú právne normy, dostatočným spôsobom zabezpečujú práva národnostných menšín vyplývajúce z ústavy a medzinárodných dokumentov. Tiež sme vypracovali Memorandum o riešení otázok o používaní jazykov osôb patriacich k národnostným menšinám, ktoré sme predložili európskym inštitúciám. Na základe memoranda sa konali rokovania a konajú sa rokovania expertov Slovenskej republiky, Rady Európy a Európskej únie, ktoré mali ozrejmiť úroveň poskytovania jazykových práv. V súčasnosti tieto komisie ešte pracujú. Zo štátneho rozpočtu sa venovali nemalé prostriedky na rozvoj národnostných kultúr, došlo k rozšíreniu kultúrnych podujatí, rozšíril sa aj počet vedeckých podujatí, seminárov a konferencií organizovaných kultúrnymi národnostnými združeniami. Vláde záleží na šírení informácií v jazyku národností. Z toho dôvodu poskytuje každoročne nemalé finančné prostriedky na periodickú tlač vydávanú jednotlivými občianskymi združeniami a národnosťami. Podporili sme aj národnostno-etnické vysielanie Slovenského rozhlasu, pričom počet hodín je viacnásobne vyšší ako počet hodín pre komunitu Slovákov v Maďarsku či na Ukrajine. V súčasnosti sa na podnet rady prehodnocuje národnostno- -etnické vysielanie a zvyšuje sa počet vysielacích hodín. Vláda rozšírila informovanosť verejnosti o svojej národnostnej politike rôznymi formami. Vláda si svoje programové vyhlásenie, vážené dámy a páni, v oblasti národnostnej politiky splnila. V praktickej činnosti národnostných občianskych združení nevidíme problémy. Svoju činnosť vyvíjajú slobodne, podľa vlastných priorít a záujmov. V národnostných vzťahoch, okrem umelo vyvolávaných káuz politického charakteru, neexistuje napätie. Národnostnú politiku vlády Slovenskej republiky ocenili predstavitelia národností na Slovensku. Väčšina členov Rady vlády pre národnosti sa na ostatnom rokovaní rady poďakovala Slovenskej republike za konštruktívny prístup k riešeniu problémov národnostných menšín. Vážené dámy, vážení páni, aj cirkvám a náboženským spoločenstvám sme venovali rovnomerný partnerský vzťah a udržiavali s nimi čestné a ústretové vzťahy. Z tohto pohľadu nás mrzí, že úplné pochopenie sme nenašli v koordinačnom orgáne väčšinovej katolíckej cirkvi na Slovensku - Konferencii biskupov Slovenska. Vzájomné vzťahy nezodpovedali vždy našim predstavám. Vláda ponúkla otvorenosť a ochotu na spoluprácu. Vzťahy sa realizovali s predstaviteľmi katolíckej cirkvi skôr na osobných prístupoch, ako na úrovni jej koordinačného orgánu. Vláda vysoko hodnotí návštevu Svätého otca Jána Pavla II., druhú po spoločenských a politických zmenách, ktorá aktívne prispela a rozvíjala vzťahy so Svätou stolicou. Prijali sme aj ďalšie významné návštevy z nekatolíckych cirkví. Návštevy podporili duchovný život veriacich a potvrdili líniu politiky vlády k cirkvám s pozitívnym spoločenským, politickým a kultúrnym dosahom v medzinárodnom rozsahu. Vláda vytvorila podmienky na pôsobenie cirkví v jednotlivých oblastiach spoločnosti, prijala zásadnú zmenu v sociálnom postavení duchovných cirkví a náboženských spoločností zameranú na výrazné zlepšenie postavenia tejto skupiny občanov. Úspešne sme vyriešili vážny problém usporiadania majetkových vzťahov medzi gréckokatolíckou a pravoslávnou cirkvou, citlivým spôsobom. Uzatvorila s obidvoma cirkvami dohodu o riešení a poskytla im významnú finančnú dotáciu. V cirkevnej politike vláda naplnila svoje programové ciele a vzťahy k cirkvám celkovo realizovala bez napätia. Vážené dámy, vážení páni, pozitívne výsledky sme dosiahli aj v oblasti starostlivosti o telesnú výchovu a šport. V máji 1996 vláda prijala Program transformácie telesnej kultúry ako základný koncepčný dokument rozvoja telesnej kultúry a športu. Okrem toho prerokovala ďalších 15 významných materiálov. Počas uplynulých rokov postupne narástla finančná podpora telesnej kultúry. Od roku 1996 sa od základu začal proces oživovania systému, výberu a prípravy športovo talentovanej mládeže. Začala sa oživovať sieť školských stredísk a športových tried v základných a stredných školách. Do prípravy športových reprezentantov Slovenskej republiky výrazne vstúpili rezorty obrany, vnútra a školstva prostredníctvom svojich stredísk a rezortných klubov. V rozhodujúcich olympijských športových odvetviach sa v súčasnosti pripravuje približne 70 % reprezentantov Slovenska práve v podmienkach týchto rezortov. Venovali sme mimoriadnu pozornosť olympionikom a paraolympionikom, ale aj ďalším významným športovým podujatiam. Sme hrdí na výsledky, ktoré naši športovci dosiahli. Mimoriadne hrdí sme na výsledky, ktoré dosiahli naši zdravotne a telesne postihnutí športovci. Tu sa zákonite prejavila zvýšená pozornosť vlády venovaná týmto hendikepovaným športovcom. Vláda podporuje kandidatúru Popradu-Tatier na usporiadanie Zimných olympijských hier v roku 2006. V súčasnosti pripravujeme usporiadanie Svetovej zimnej univerziády a Európskych zimných olympijských dní mládeže v roku 1999. V športe však ostáva veľa ďalších problémov. Vážená Národná rada, veľmi dôsledne sme začali bojovať proti drogám, ktoré sa nežiaduco začali rozširovať. V tejto oblasti sme začínali prakticky od nuly. Už v auguste 1995 sme prijali Národný program boja proti drogám ako základný programový dokument svojej protidrogovej politiky, ktorým sa vytvoril základ systému prevencie, liečby, resocializácie a represie vo všetkých oblastiach spoločnosti so zámerom účinne pôsobiť proti ďalšiemu šíreniu drogových závislostí na Slovensku. Zároveň sme zriadili Výbor ministrov pre drogové závislosti a kontrolu drog ako svoj koordinačný, poradný, iniciatívny a kontrolný orgán vo veciach protidrogovej politiky a boja proti drogám a Generálny sekretariát ako výkonný orgán výboru. V októbri 1996 boli prijaté opatrenia proti vznikajúcej drogovej epidémii v hlavnom meste Slovenska Bratislave, a to so zámerom reagovať a riešiť akútnu drogovú situáciu v Bratislave. Opatrenia vytvorili podmienky na účinnú protidrogovú prevenciu, liečbu a resocializáciu. Mali vplyv na zamedzenie šírenia drog na území Bratislavy, ako aj na posilnenie spoločenských ochranných mechanizmov. Opatrenia pre Bratislavu boli modelom na vypracovanie koncepcií protidrogovej politiky vlády na úrovni jednotlivých krajov a okresov. V oblasti zdravotníctva sa vytvorila sieť štátnych špecializovaných zdravotníckych zariadení pozostávajúcich z 8 zdravotníckych zariadení. Od januára bol zriadený Inštitút drogových závislostí. Vláda finančne podporovala zriaďovanie 8 resocializačných zariadení pre narkomanov. V oblasti štátnej správy boli na jednotlivých ministerstvách zriadené pracoviská pre boj proti drogám. Napríklad ministerstvo školstva zriadilo koordinačné centrum protidrogových a poradenských služieb pre vysokoškolákov pri Iuvente. Ministerstvo obrany zriadilo rezortné pracovisko. Na ministerstve vnútra bola vytvorená národná protidrogová jednotka ako špecializovaný útvar zameraný na boj proti drogám. V rámci krajov boli zriadené protinarkotické oddelenia. Na všetkých colných úradoch v rámci Slovenska boli zriadené protinarkotické oddelenia. Celkovo vláda vyčlenila na protidrogové aktivity 512 mil. Sk. Možno, že by sme ich mohli dať niekde inde. Od 1. januára 1997 začal činnosť Protidrogový fond, na ktorý vláda vyčlenila doteraz 94 mil. Sk. Z fondu bolo podporených takmer 150 protidrogových projektov, a to v prevažnej miere pre mimovládne organizácie. Vláda a Národná rada každoročne hodnotili plnenie úloh a prijímali nové úlohy. Naše postupy vrátane úspešného zapojenia do medzinárodnej spolupráce boli pozitívne hodnotené aj na osobitnom Valnom zhromaždení OSN tohto roku. Za uplynulé obdobie sme teda vytvorili komplexný systém, stanovili jasný postup v boji proti drogám. Vyvolal sa všeobecný celospoločenský odpor proti drogám. V súčasnosti sa začínajú prejavovať prvé výsledky našej snahy. Problém je však zložitý. Jeho riešenie si vyžiada celospoločenský postup tak, ako to zdôraznilo i spomenuté rokovanie Organizácie Spojených národov. Vážená Národná rada, na začiatku funkčného obdobia sme predstúpili pred verejnosť s programom, v ktorom sme si medzi svoje strategické zahraničnopolitické ciele zaradili integráciu Slovenska do Európskej únie, pričom sme v porovnaní s predchádzajúcim obdobím zdôraznili nevyhnutnosť prejsť od teoretických úvah k praktickej realizácii. V záujme úspešnej integrácie Slovenska do Európskej únie sme vyvinuli obrovské úsilie. Išlo o veľmi náročnú a zložitú problematiku v celej šírke a obsahu tak z hľadiska politického, ako aj odborného, kde sme nemali takmer žiadne skúsenosti. Celá oblasť patrila azda medzi najviac sledované v našej činnosti. Na naše kroky boli rôzne pohľady, rôzne názory - od pozitívnych až po negatívne, od podporných až po také, ktoré nám v konečnom dôsledku škodili. Jednoducho povedané, bola to najviac spolitizovaná oblasť, a to aj napriek tomu, že všetky politické strany a hnutia deklarovali a stále deklarujú úprimný záujem o členstvo v Európskej únii. Táto skutočnosť bola aj veľmi citlivo, niekedy až protislovensky monitorovaná v zahraničí, najmä v štruktúrach a orgánoch samotnej Európskej únie. Vláda Slovenska začala postupne zabezpečovať plnenie všetkých úloh, ktoré podmieňujú prijatie za člena Európskej únie. 1. januára 1995 vstúpila do platnosti Európska dohoda, následne sme prijali stratégiu Slovenskej republiky pri začleňovaní do Európskej únie. Vypracovali sme koncepciu integrácie Slovenskej republiky do Európskej únie, ktorá bola rozpracovaná na jednotlivé rezorty. V júni 1995 sme schválili a podali oficiálnu prihlášku o členstvo v Európskej únii spolu s memorandom vlády k žiadosti o členstvo v únii. Postupne sme vypracovali odpovede na dotazník Európskej komisie v záujme hodnotenia stavu pripravenosti Slovenskej republiky, rozpracovali sme odporúčania Bielej knihy, analyzovali sme Agendu 2000, s dôrazom na posudok Európskej komisie sme prijali Národný program na prijatie acquis communautaire. Vypracovali sme tiež predpokladané dosahy vstupu Slovenskej republiky do Európskej únie podľa jednotlivých rezortov. Tieto dokumenty tvoria základnú koncepciu našich integračných krokov. Tomu sme podriadili budovanie inštitúcií a ďalších postupných krokov, ktoré sú nevyhnutné na ich realizáciu a ktoré dnes máme vybudované v celom komplexe. Spomeniem len niektoré. Veľmi účinne pracuje Rada vlády pre Európsku integráciu, mala 27 rokovaní, ktorá koordinuje celý proces. Na Úrade vlády sme zriadili Útvar pre európsku integráciu, vytvoril sa Inštitút pre aproximáciu práva, zriadilo sa Prekladateľské centrum, rozhodli sme o vybudovaní Národného informačného strediska. Je vybudovaných 23 rezortných útvarov európskej integrácie, pracuje 23 rezortných pracovných skupín Bielej knihy, 9 podvýborov Asociačného výboru, 16 gestorskej dohody a 23 pracovných skupín gestorujúcich dotazník, vrátane 29 pracovných skupín na negociácie. V rámci Európskej dohody sme venovali veľkú pozornosť štruktúrovanému dialógu, ktorý sa okrem uvedených skupín realizoval na pravidelných rokovaniach Asociačnej rady, Asociačného výboru, ale i Spoločného parlamentného výboru. Uskutočnili sa desiatky významných bilaterálnych stretnutí na úrovni vlády. Osobne som rokoval s 13 komisármi Európskej komisie a predstaviteľmi vlád všetkých krajín Európskej únie, s mnohými niekoľkokrát. V záujme úspešného postupu sme uskutočnili desiatky seminárov a konferencií. Pre množstvo pracovníkov sme pripravili stáže a integračnému procesu sme prispôsobili aj štúdium na niektorých vysokých školách. Včera sme otvárali novú misiu ako ďalší krok na ceste do Európskej únie. Významnú pomoc nám v týchto procesoch poskytuje samotná únia prostredníctvom programu Phare. Od roku 1993 do tohto roku bolo vyčlenených 178 mil. ECU. Keď som preberal funkciu vládneho koordinátora, situácia nebola dobrá. Tvrdo nás kritizovali za nedostatok vhodných projektov a čerpanie schválených prostriedkov. Dnes je situácia opačná. Slovensko patrí v tejto oblasti medzi najlepšie spolupracujúce krajiny. Len vlani sme vyčerpali 55,6 mil. ECU, t. j. vyše 2 mld. Sk. Urobili sme teda všetko, čo bolo nevyhnutné, a to na vysokej profesionálnej úrovni. To bolo nie raz pozitívne hodnotené v rôznych úrovniach komisií. Ak k tomu pripočítame úspešné plnenie ekonomických kritérií, razantný postup v oblasti aproximácie práva, ale nebojím sa zdôrazniť aj politických kritérií, môžem konštatovať, že Slovensko dnes patrí medzi špičkové asociované krajiny. Mrzí nás, že sme v tomto smere nenašli pochopenie u našich budúcich partnerov a neboli sme v tomto zmysle posudzovaní pri zaraďovaní prvej skupiny krajín, s ktorými sa začínajú bezprostredné rozhovory o začleňovaní do Európskej únie. Z konečného hľadiska a cieľa, t. j. vstupu do Európskej únie však toto delenie nie je podstatné. Ide podľa môjho názoru skôr o psychologický a politický moment. Vláda je presvedčená, že už najbližšie hodnotenie, na ktoré sa v súčasnosti veľmi intenzívne pripravujeme, bude pre Slovensko pozitívne a Slovensko sa zaradí medzi krajiny prvej skupiny. Vážené dámy a páni, sú to vynikajúce výsledky, ktoré nechce vidieť iba ten, kto im nerozumie, alebo ich vidieť nechce. Ďakujem všetkým, ktorí sa na týchto výsledkoch podieľali. Ďakujem všetkým za spoluprácu. Ďakujem za dôveru Združeniu robotníkov Slovenska, vláde, parlamentu Slovenskej republiky. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4571 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4571-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u19" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u19.p1">Ďakujem pánu podpredsedovi vlády. O slovo ma požiadal minister financií pán Miroslav Maxon.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4572 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4572-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u20" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u20.p1">Vážený pán predseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vláda Slovenskej republiky ma poverila odôvodniť plnenie programového vyhlásenia v pôsobnosti rezortu ministerstva financií. Dovoľte mi, aby som na úvod zdôraznil, čo bolo základnou úlohou ministerstva financií. Ministerstvo konkretizovalo zámery programového vyhlásenia vlády pri vstupe do štvorročného obdobia v dokumente, ktorý je predmetom odpočtu, analyzovalo východiskovú pozíciu stratégií finančnej politiky, formovalo a aktualizovalo ciele finančnej politiky na strednodobé obdobie. Z nich vychádzalo pri príprave návrhov štátneho rozpočtu na jednotlivé roky a pri hodnotení výsledkov rozpočtového hospodárenia. Pri formovaní cieľov a postupov vychádzalo z prognóz a tematických odborných štúdií zabezpečovaných v spolupráci s vedeckovýskumnými pracoviskami Slovenskej akadémie vied, Ekonomickej univerzity, Infostatu. Okrem toho využívalo výsledky zahraničných odborných štúdií, odporúčania Medzinárodného menového fondu, poradenských orgánov Európskej únie, OECD. Úzku spoluprácu má ministerstvo financií s Ministerstvom hospodárstva, financií a priemyslu Francúzska, najmä pri príprave systému štátnej pokladnice. Základnou úlohou ministerstva bolo, najmä nástrojmi fiškálnej politiky, mám na mysli daňami, clami, cenami, smerovaním výdavkov štátneho rozpočtu, vytvárať vhodné ekonomické prostredie na naplnenie cieľov hospodárskej politiky vlády. Veľký dôraz sme kládli na usmerňovanie finančných tokov tak, aby sa mohol uskutočňovať nevyhnutný proces reštrukturalizácie hospodárstva bez väčších sociálnych pnutí. Koordinovaným postupom s cieľmi menovej politiky sme usilovali u udržanie stability meny. Postupne, a rastové tendencie hlavných ekonomických indikátorov vývoja to preukazujú, sa usilujeme o napĺňanie podmienok na začlenenie Slovenskej republiky do integračných európskych ekonomických zoskupení, najmä teda Európskej únie, a do spolupráce v rámci krajín OECD. Výrazne sme pokročili v harmonizácii finančnej legislatívy s krajinami týchto integračných celkov. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, zámery a opatrenia vlády vo finančnej politike boli a sú orientované na udržanie makroekonomickej rovnováhy a menovej stability. V transformujúcej sa ekonomike nie je to iste jednoduché, ale pre finančnú politiku je to jedna zo základných priorít. Dosiahnuté výsledky, aj keď v jednotlivých indikátoroch makroekonomického vývoja a v jednotlivých rokoch diferencované, preukazujú, že uvedený zámer finančnej politiky sa darí postupne napĺňať. Dokumentujú to medziročné prírastky hrubého domáceho produktu, v priemere 6,2 % od roku 1994, pokles miery inflácie zhruba o násobok z 13,4 % v roku 1994 na 6,1 % v roku 1997, mierny pokles miery nezamestnanosti zo 14,6 % v roku 1994 na 13 % v roku 1997. Prirodzene aj medziročné prírastky rastu výroby tovaru, objemu stavebných prác a prepravy tovarov. Je pravdou, že nie sme celkom spokojní s účinkami finančno-ekonomických nástrojov v zahraničnom obchode. Posudzujeme ju však triezvo z hľadiska prebiehajúceho procesu ekonomickej transformácie a potreby nevyhnutných zásadných štrukturálnych zmien, najmä v priemysle. Riešenie vidíme najmä v zmene efektívnej agregátnej ponuky, ktorá bude reagovať na kvalitu nových náročnejších odbytíšť produkcie našich výrobcov. Naše opatrenia najmä v daniach, odpisoch, úverových garanciách a podobne sústreďujeme na podporu rozvojových programov, podporu zahraničnoobchodných aktivít, podporu infraštrukturálnych projektov, ako sú diaľnice, výroba energie, bytová výstavba, telekomunikácie, podpora malého a stredného podnikania. Predpokladáme, že účinnosť týchto opatrení sa prejaví v zlepšení zahraničnoobchodnej bilancie i v návratnosti vkladaných prostriedkov. Jednou z ďalších úloh finančnej politiky bola, je a bude podpora efektívnych štrukturálnych zmien v ekonomike, realizácia programu reštrukturalizácie podnikov. Dôležitým impulzom rozvoja podnikateľskej sféry boli štátom financované investičné projekty, ktoré ovplyvnili dôchodkotvorný proces v príslušných odvetviach, najmä v stavebníctve, a vytvorili predpoklady aj v ďalších výrobných odvetviach. Systémovým opatrením je založenie exportno-importnej banky, ktorej úlohou je podpora exportných programov, najmä priemyslu, pri získavaní zdrojov financií, ale aj poisťovania vývozných a dovozných úverov. Vážené poslankyne, vážení poslanci, ťažiskom programových úloh ministerstva financií bola a je predovšetkým fiškálna politika. Cieľom vlády vo fiškálnej politike bolo zabezpečiť dostatok prostriedkov v štátnom rozpočte, v miestnych rozpočtoch, v štátnych fondoch, garantovanie zákonných nárokov v sociálnej oblasti pri súčasnom znižovaní schodkovosti štátneho rozpočtu a nárokov na dlhovú službu. Fiškálna politika v sledovanom období v súčinnosti s menovou politikou vcelku splnila zámery vytýčené v programovom vyhlásení vlády. Prostredníctvom štátneho rozpočtu, miestnych rozpočtov, štátnych fondov, fondov sociálneho a fondov zdravotného poistenia sa financovali verejné potreby, ktorými sa predovšetkým zabezpečovala funkčnosť štátnej správy, bezpečnosť a obrana štátu a ústavou garantované sociálne a iné potreby občanov. Jednou z priorít bolo a zostáva vytváranie predpokladov na tvorbu nových zdrojov verejných rozpočtov, najmä využívaním stimulačných prvkov nástrojov finančnej politiky. Nemenej dôležitou prioritou je minimalizovanie daňových únikov a hospodárnosť pri využívaní prostriedkov verejných rozpočtov. Čiastočné výkyvy rozpočtových príjmov v jednotlivých rokoch boli kompenzované reguláciou výdavkov, samozrejme, s diferencovaným prístupom k jednotlivým rezortom. Napriek strednodobému zámeru, mám na mysli rok 2000, teda do roku 2000, do tohto obdobia vyrovnaného rozpočtového hospodárenia pretrvával v rokoch 1995 až 1997 deficit štátneho rozpočtu. Aj keď sa dodržal podiel schodku štátneho rozpočtu na hrubom domácom produkte v rámcoch stanovených v programovom vyhlásení vlády. Podiel na HDP sa znížil z 3,5 % v roku 1994 na 1,8 % v roku 1997 a v rozpočte na rok 1998 sa predpokladá schodok vo fiškálnom vyjadrení na úrovni 0,7 % HDP. Rástli predovšetkým náklady na obsluhu štátneho dlhu súvisiace so splácaním záväzkov z prevzatej časti štátneho dlhu z bývalej federácie a záväzkov vzniknutých v dôsledku rozpočtových deficitov, najmä v prvých rokoch transformácie a v prvých rokoch samostatného štátu. Splácanie istiny zo 7,2 mld. v roku 1994 sa zvýšilo na 25 mld. v roku 1997, výkonnosť slovenskej ekonomiky však tieto potreby plynule zabezpečuje a zabezpečovať bude. Rozhodnutia na podporu slovenskej ekonomiky aj v prvých rokoch jej samostatnosti boli nevyhnutné aj napriek určitým negatívnym dosahom na rozpočtové hospodárenie. Mám na mysli predovšetkým financovanie rozsiahlych infraštruktúrnych a rozvojových projektov z výdavkov štátneho rozpočtu či už priamo, alebo prostredníctvom prostriedkov získaných emisiou štátnych dlhopisov, ako aj pôžičiek zo zahraničných zdrojov, ktoré sa realizovalo v súlade s hospodárskymi zámermi vlády. Opatreniami finančnej politiky sme pôsobili, aby rozsah vládnych výdavkov, najmä transferového charakteru, bol z dlhodobého hľadiska v súlade s predpokladanými verejnými zdrojmi. Opatreniami fiškálnej politiky sme podporili aktivity v sociálnej oblasti, ktoré vychádzali jednak z koncepčných zámerov sociálnej politiky, ako aj z reakcie na aktuálnu situáciu. Vláda postupne napĺňa svoje programové zámery pri podpore vedecko-technického rozvoja ako jedného z rozhodujúcich faktorov ekonomického rastu. Využíva pritom možnosti priameho financovania z prostriedkov štátneho rozpočtu, resp. ďalších zdrojov verejných rozpočtov, ale i nepriamej podpory, najmä akceptovaním nákladov tohto druhu v daňovom základe pre daň z príjmov. V poslednom období uskutočnilo ministerstvo financií určité zmeny aj v poskytovaní dotácií, ktoré smerujú predovšetkým do oblasti poľnohospodárstva. Tieto zmeny sa týkali prehĺbenia účelovosti použitia prostriedkov z dotácií podnikateľskými subjektmi, ale aj prehĺbenia kontroly efektívneho využitia systémových dotácií na 1 ha poľnohospodárskej pôdy a sprísnenia kritérií ich priznávania. Funkciu doplnkových zdrojov financovania zámerov podnikateľských i ďalších subjektov plnil zvyšujúci sa počet štátnych fondov. Ich účelom je najmä poskytovanie dotácií na podporu ekologických akcií, ochranu a zveľaďovanie poľnohospodárskeho pôdneho fondu, dotácie na lesnú pestovateľskú činnosť, krytie potrieb zdravotno-vodohospodárskeho charakteru a trhová regulácia, čoho dôsledkom je kvalita a cenová dostupnosť slovenských potravín. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi upriamiť vašu pozornosť na opatrenia, ktoré sme uskutočnili v daňovej a colnej politike. V porovnaní s rokom 1994 sa v roku 1997 znížil podiel daňových príjmov na hrubom domácom produkte z 25,1 % na 22,3 %, podiel celkových príjmov z 31,6 % na 27,6 % a podiel celkových výdavkov z 36,8 % na 33,3 %, podiel fiškálneho schodku štátneho rozpočtu z 3,8 % na 1,8 %. Koncepcia daňovej politiky vlády od roku 1995 vychádzala z predpokladu, že stupeň daňového zaťaženia je možné považovať za maximálny a v priebehu ďalšieho obdobia ho nebude zvyšovať. Uvedený zámer predpokladal podstatne sprísniť správu daní a ciel, zabezpečiť plnenie daňových povinností ekonomických subjektov voči štátnemu rozpočtu. Na zníženie daňových únikov smerovali vecné i legislatívne úpravy v systéme odpočtov dane z pridanej hodnoty i zavedenie povinnosti používať pri platbách v hotovosti registračné pokladnice, ďalej povinnosť predávať alkohol a tabakové výrobky označené ochrannými známkami. V neposlednom rade to boli opatrenia o zmene poradia platieb do štátneho rozpočtu a exekučného vymáhania daňových nedoplatkov. Spomeniem niektoré z opatrení vykonaných v oblasti daní a ciel. Úpravami vykonanými v dani z pridanej hodnoty, ktorými sa rozšíril predmet dane, zmenili sa podmienky na uplatnenie nároku na odpočet dane a pripravil sa priestor na zníženie základnej sadzby o 2 body preradením niektorých tovarov a služieb na oživenie vnútornej spotreby. V roku 1996 začala platiť znížená základná sadzba dane z pridanej hodnoty, t. j. 23 %, a zaviedlo sa zdaňovanie nealkoholických nápojov zníženou sadzbou 6 % namiesto dovtedy platnej sadzby 23 %, a to s výnimkou nápojov na báze minerálnych vôd. Od roku 1995 sa medziročne znižovali clá v rámci tzv. uruguajského kola GATT a postupne sa tieto clá majú znížiť o 22 % na niektoré vybrané priemyselné tovary do roku 2000 a o 36 % na poľnohospodárske komodity do roku 2001. Výnosy daňových príjmov vyberané na colniciach boli ovplyvňované aj niektorými opatreniami v zahraničnoobchodných vzťahoch. Od 1. júla 1996 sa znížila dovozná prirážka uplatňovaná na spotrebný tovar dovážaný na Slovensko z 10 % na 7,5 %. Na rokovaní colnej únie sa pristúpilo na vzájomné uznávanie certifikátov od apríla 1996. V priebehu roku 1996 pokračovalo pôsobenie opatrenia, ktorým sa zvýhodňoval dovoz automobilov do objemu 1 500 cm3. V oblasti daní bola upravená sadzba spotrebnej dane z uhľovodíkových palív a mazív zvýšená v priemere o 500 Sk na tonu. Bol zvýšený a skrátený čas odpisovania v 5. odpisovej skupine v rámci zákona o dani z príjmu, novelou zákona o dani z pridanej hodnoty boli presunuté do vyššej sadzby 23 % DPH viaceré tovary a služby najmä v oblasti pôšt, telekomunikácií, peňažníctva, poisťovníctva, právnych služieb a služieb daňového poradenstva. Úpravy daňových zákonov smerovali k zdokonaleniu účinnosti daňovej sústavy a k postupnej kompatibilite novoprijatých zákonov so zákonmi Európskej únie. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, ministerstvo financií od roku 1995 začalo intenzívne pracovať na realizácii zámerov transformácie rozpočtového mechanizmu. Dôležitú súčasť realizovaných opatrení vlády s cieľom efektívneho rozpočtového hospodárenia predstavovali opatrenia na zdokonalenie rozpočtového a kontrolného systému. Pri príprave návrhu štátneho rozpočtu na rok 1996 sa uplatnila nová ekonomická klasifikácia rozpočtovaných príjmov a výdavkov a pokračovalo sa v prácach na definovaní funkčnej prevádzkovej a odvetvovej klasifikácie, ako aj realizačnej klasifikácie. Nová rozpočtová klasifikácia vytvorila objektívne predpoklady na parametrické posudzovanie nárokov a potrieb jednotlivých rozpočtových kapitol, predovšetkým rozpočtovaním na úrovni podpoložiek. Významnú úlohu v procese zdokonaľovania rozpočtového systému má príprava integrovaného systému štátnej pokladnice v Slovenskej republike. Práce sa koncentrujú na vecné a legislatívne otázky, na vytváranie integrovaného informačného systému a inštitucionálne riešenie najmä územných štátnych pokladníc. Možno konštatovať, že vláda v tomto smere svoje zámery z programového vyhlásenia splnila. Vykonávací projekt systému štátnej pokladnice vláda schválila už v júli minulého roku. Pilotne by sa mal systém odskúšať od 1. 7. budúceho roka a celoplošné zavedenie systému sa pripravuje od 1. januára 2000. Ministerstvo financií svoju činnosť orientuje aj na plnenie integračných zámerov vlády do medzinárodných zoskupení, na vytváranie predpokladov na začlenenie sa do krajín OECD a Európskej únie. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, udržiavanie a stabilizovanie pozitívnych rastových tendencií ekonomiky Slovenskej republiky bolo a zostáva prvoradou úlohou vlády i ministerstva financií. Na ministerstve financií si uvedomujeme význam finančno-ekonomických nástrojov pri vytváraní žičlivého prostredia na vyvážený hospodársky a sociálny rozvoj nášho mladého štátu. Identifikujeme bariéry a riziká, aby sme eliminovali príčiny vzniku ekonomických nerovnováh a minimalizovali ich dôsledky na občana, podnikateľa, obec a štát. Dovolím si v závere vyjadriť názor, že všeobecne deklarovaný nedostatok finančných zdrojov v našej ekonomike nie je príčinou, ale dôsledkom nedostatočnej úrovne zhodnocovacieho procesu v našom hospodárstve. Naším cieľom v ďalšom období je v strednodobom horizonte vymedziť rámec na pôsobenie finančno-ekonomických nástrojov, centralizovanou správou prostriedkov verejných rozpočtov racionálne usmerniť finančné toky v hospodárstve a vytvoriť tak predpoklady na vyrovnané rozpočtové hospodárenie pri súčasnom nezvyšovaní daňového zaťaženia predovšetkým občanov Slovenskej republiky. Vážené dámy, vážení páni, dovoľte mi na základe povedaného konštatovať, že programové ciele vlády Slovenskej republiky za rezort ministerstva financií boli naplnené skoro bezo zvyšku. Celkom na záver mi dovoľte prezentovať jednu moju osobnú skúsenosť, vychádzajúc z udalostí, ktoré sa odohrali v súvislosti s prerokúvaním plnenia Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky. Vážené dámy a páni, vážení občania Slovenskej republiky, tri a pol roka som sa snažil ako poslanec, ako predseda výboru pre financie, rozpočet a menu viesť objektívny, konštruktívny a vecný dialóg s kolegami z opozície. Tri a pol roka som sa ako predseda výboru pre financie, rozpočet a menu o toto usiloval aj vo vzťahu k pánu Dzurindovi. Dnešné jeho vystúpenie jasne prezentovalo, že tieto moje pokusy boli neúspešné. Na dialóg treba dvoch, pri dialógu treba počúvať, pre dialóg treba mať pochopenie, trpezlivosť. Ja som tri a pol roka túto trpezlivosť mal. Musím konštatovať, že, bohužiaľ, sa mi to nepodarilo. Naopak, veľmi rád konštatujem, že programové vyhlásenie vlády v pôsobnosti rezortu ministerstva financií sa vláde a tomuto rezortu naplniť podarilo. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4573 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4573-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u21" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u21.p1">Ďakujem pánu ministrovi Maxonovi. Ďalej o slovo požiadal pán Milan Cagala za ministerstvo hospodárstva.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4574 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4574-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u22" who="#MilanCagala.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u22.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, pani poslankyne, páni poslanci, vážení členovia vlády, významnú úlohu v makroekonomickom vývoji zohrávajú odvetvia a činnosti, ktoré pôsobia a patria do pôsobnosti Ministerstva hospodárstva Slovenskej republiky. Preto mi dovoľte, aby som za tento rezort uviedol údaje, ktoré nie sú v dokumente, prípadne doplnil a zvýraznil dôležitosť niektorých krokov, ktoré ministerstvo v súčinnosti ako jedno želiezko, resp. ako jedno ozubené koliesko vo vládnom kabinete realizovalo v oblasti makroekonomiky a realizovalo tak program z programového vyhlásenia vlády, ktorá nás zaviazala realizovať prorastovú politiku. Preto mi dovoľte na úvod niekoľko údajov v číslach, ktoré oslovia každého, ktoré ukážu na rasty, ktoré boli zabezpečované v rokoch 1994 - 1997 a pokračujú v roku 1998. Spomeniem hrubý domáci produkt v porovnateľných cenách. V roku 1994 sa dosiahol objem 483 mld., v roku 1997 to bolo 586 mld. Sk, v roku 1998 na základe výhľadu, ktorý za prvý polrok, môžeme povedať, bude reálny, je to 615 mld. Sk dosiahnutého objemu hrubého domáceho produktu, ktorý sa realizuje v tomto roku. Ďalej, keď spomínam údaje, uvediem i priemernú mzdu. V roku 1994 to bolo zhruba 6 300 Sk, v roku 1997 9 280 Sk, v roku 1998 sa predpokladá 9 700 Sk. Aj produktivita práce sa zvýšila, aj keď nie v tej miere ako mzda, a možno povedať, že k hrubému domácemu produktu vzrástla oproti roku 1994 aj produktivita práce meraná podielom hrubý domáci produkt na pracovníka. Ďalej si dovolím povedať niekoľko údajov, ktoré hovoria o aktivitách vývoz - dovoz. O salde hovoril pán minister financií, nebudem sa opakovať. Vývoz v miliardách slovenských korún dosiahol v roku 1994 241 mld., v roku 1997 to bolo 268 mld. korún. Dovoz v roku 1994 211 mld., v roku 1997 345 mld. korún. Pán minister hovoril o deficite, mínusovom salde, ktoré nás najviac trápi z pohľadu makroekonomického. Je však potrebné povedať, že najväčšie saldo dovozu a najväčší dovoz bol v roku 1996, a to bolo v súvislosti s dovozom technológií. Súviselo to jednak s poprivatizačnými aktivitami, so znižovaním kúpnej ceny, čím sa malo umožniť našim domácim subjektom realizovať investície, a zároveň to boli investície, ktoré realizovali zahraničný kapitál, ktorý smeroval do slovenskej ekonomiky, do slovenského priemyslu. Niekoľko slov o priemysle Slovenskej republiky. V roku 1995 ministerstvo priamo vypracovalo priemyselnú politiku, ktorá bola široko chápaná, bola prerokovaná v parlamente, na ktorú potom nadväzovali čiastkové projekty, ako boli koncepcie a reštrukturalizácia rozvoja strojárskeho priemyslu, koncepcia rozvoja elektrotechnického a elektronického priemyslu, koncepcia rozvoja chemického a farmaceutického priemyslu a posledná bola koncepcia rozvoja ľahkého priemyslu. Na to nadväzovali čiastkové koncepcie smerované už do oblasti rozdelenia týchto jednotlivých priemyslov. Významnú pozíciu priemyslu v národnom hospodárstve Slovenskej republiky charakterizuje, že podiel priemyslu Slovenskej republiky na tvorbe hrubého domáceho produktu predstavoval 28 % v priebehu celých období rokov 1994 - 1997. Javí sa, že v roku 1998 možno dosiahnuť tento podiel ešte o niečo vyšší. V roku 1994 bol prvýkrát zaznamenaný rast produkcie výroby v priemysle Slovenskej republiky po predchádzajúcej ročnej alebo niekoľkoročnej recesii. Za roky 1995 - 1998 sa dosiahol rast vo výrobe tovaru o 12,8 %. Konkrétne čísla spomeniem v objemoch, aby to bolo jasné každému. V roku 1994 bol objem výroby tovaru 427 mld. Sk, v roku 1997 je to 481 mld. Sk, v roku 1998 sa predpokladá 525 mld. Sk - dosiahnutý objem výroby z priemyselnej produkcie. Pre informovanosť uvediem jednotlivé podiely odvetví: najväčší podiel za tieto roky dosiahol hutnícky priemysel, a to 19,8 %, ďalej bol chemický priemysel 19,6 %, strojársky priemysel 19,1 %, potravinársky priemysel 13,4 %, výroba kovov 12,8 %, energetika 9,3 %, elektrotechnika 4,3 %, ostatný priemysel 1,7 %. To sú percentuálne vyjadrenia v odvetviach, ktoré fungovali v rámci Slovenskej republiky a ich podiel na tvorbe, alebo podieľanie sa na výrobe, ktorá bola realizovaná v priemysle v roku 1994 - 1998. V porovnaní s krajinami CEFTA, ktoré spomínal pán premiér vo svojom vystúpení, ktoré sa rozšírili o dve krajiny, je tam Rumunsko a v tomto mesiaci sa bude podpisovať zmluva, že pristupuje aj Bulharsko, sme dosiahli podstatne vyššiu dynamiku rastu priemyselnej produkcie voči všetkým krajinám. Krok držia s nami len Česká republika a Poľsko. Poľsko je mierne o nejaké 2 desatiny percenta nad nami. Musíme však spomenúť tú komparatívnu výhodu Poľska, ktoré oveľa skôr realizovalo reštrukturalizáciu, oveľa skôr realizovalo aktivity smerované k prechodu na inú ekonomiku ako naša Slovenská republika. Čiže v tomto smere je potrebné povedať, že sa nám darí držať krok s krajinami, ako je Česko, Poľsko, a ďaleko sme v porovnaní s ostatnými krajinami. Mnohé dokonca nenachádzajú ukazovateľ, ktorým by sa s nami dali porovnať. Keď však hovorím o týchto krokoch, o týchto úspechoch, nedá mi nespomenúť, že napriek tomu je to len 60-percentný podiel v porovnaní s vyspelými krajinami Európskej únie. Znamená to, že je tu ešte veľký rozdiel, čo musíme dohoniť, aby sme sa mohli porovnávať ako rovný s rovným. Preto, keď počúvate moje slová, hovorím o tom, že podľa mojej vízie ako hospodára alebo predtým ako podnikateľa vstup do Európskej únie je pre nás reálny v roku 2010, keď budeme vstupovať ako rovný s rovným, s krajinami, ktoré sú v tom nižšom rebríčku v rámci krajín Európy a, samozrejme, aby sme tam nevstupovali ako chudobný príbuzný. Čiže preto moje slová o tom, že rok 2010 by mal byť ten rok, v ktorom pri trendoch rastu, s ktorými naše slovenské hospodárstvo počíta, že by boli realizované v budúcom období, v budúcich rokoch, by sme sa mali priblížiť k týmto krajinám a mali by sme byť potom rovnocenným partnerom vo všetkých ukazovateľoch, ktoré ekonomika hodnotí. Dovoľte mi, aby som spomenul niekoľko nástrojov, ktoré pripravilo ministerstvo v rámci priemyselnej politiky, ktoré boli realizované na podporu podnikania, a tým aj na podporu výsledkov, ktoré tu boli dosiahnuté. Bol to program podpory rozvoja strojárskeho a zbrojárskeho priemyslu, zoskupení nielen DMD Holding, ale i ostatných odvetví. Musím však povedať, že napriek všetkým aktivitám a úsiliu sa nám v týchto firmách, ktoré boli postihnuté konverziou, zastavením alebo vôbec obmedzením vývozu na trhy, ktoré predtým boli dominantné, teda na východné trhy, nepodarilo docieliť vyrovnané hospodárenie. Nebyť mínusového hospodárenia v organizáciách bývalého DMD Holding za rok 1997, možno povedať, že strojárstvo ako také by bolo bývalo za rok 1997 ziskové. Je potrebné povedať, že sme predpokladali, že najskôr sa vyrovnajú s problémami v Martine, Detve, Dubnici. Ten stav je opačný. Znamená to, že mnoho závisí aj od podnikateľských zámerov, ale aj od aktivít, ktoré smerujú najmä do proexportnej politiky, pretože potreba slovenských obyvateľov pre strojársky priemysel je len 40-percentná. Ostatná aktivita musí byť realizovaná na vývoz. V tomto smere musíme urobiť všetky možné kroky, ktoré sú pripravené v rámci projektov v týchto akciových spoločnostiach, či to je Martin, Detva, Dubnica, aby sme zabezpečili ich vyrovnanú bilanciu hospodárenia, ale v prvom rade aj zamestnanosť, ktorá v tomto prípade najmä v oblasti Martina sa nám v tomto roku nedarí realizovať tak, ako sme si predsavzali. Ďalej to boli programy realizované v rámci podpory malého a stredného podnikania. Tvorí to osobitnú kapitolu, poviem o nej neskôr. Ďalej to boli prioritné programy, ktoré sa začali realizovať, ako je program technologického a inovačného rozvoja, program rozvoja automobilového priemyslu, kde musím spomenúť jedno, že tento program rozvoja, ktorý bol prijatý vládou práve v utorok tento týždeň, sa orientuje na rozvoj kooperačných vzťahov, ktoré dnes realizuje slovenský automobilový priemysel minimálne pre 17 renomovaných firiem. Ďalej je to program rozvoja na rozšírenie výroby v súčasnej automobilke Volkswagen Bratislava, a to jednak v Bratislave a jednak rozšírenie do oblasti Martina. Ďalej je to program rozvoja automobilového priemyslu aj do oblasti nákladných automobilov, autobusov a, samozrejme, do kompletizácie ďalšieho automobilu, ktorý by sme mali v Slovenskej republike zaviesť. Je to rozpracované s tromi zahraničnými firmami. Je potrebné povedať, že v priebehu mesiaca august budeme ešte múdrejší, budeme vedieť, ktorá firma za akých podmienok príde na Slovensko a bude najmä na východe republiky, kde sa nám nedarí oživiť strojárstvo, realizovať program kompletizácie ďalšieho automobilu s jeho expanziou na východné trhy. Čiže keď hovorím o rozvoji tohto priemyslu, musím povedať jedno, že tento priemysel jediný v rámci strojárskeho priemyslu - priemysel automobilový - má trendy dynamiky minimálne také, ako je dynamika rastu priemyslu u nás hodnotená. Aj z vízií a analýz, ktoré máme zo štátov vyspelej Európy, vyplýva, že je to program, ktorý minimálne ešte desať rokov bude diktovať trendy a tempá rastu, ktoré potrebujeme na rozvoj strojárskeho priemyslu aj v Slovenskej republike. Ďalej to boli programy podpory exportu, o ktorých takisto budem hovoriť neskôr. V oblasti investícií možno povedať, že dynamizáciu hospodárskeho rozvoja na báze efektov vo veľkej miere podmieňuje investičný proces v priemysle. Podpora investícií do moderných a pokrokových technológií šetriacich energiu, životné prostredie, zvyšujúcich konkurencieschopnosť domácej produkcie bola riešená v koncepcii možností rozvoja a investovania do už spomínaných technológií. Skutočný vývoj ukazuje, že pre ekonomiku Slovenskej republiky po roku 1994 bola charakteristická vysoká miera investovania, podielu hrubého kapitálu na hrubom domácom produkte, ktorá sa pohybovala v intervale od 23 % z roku 1994 až do 70 %, ktorú sme realizovali v roku 1997. Základná štruktúra investícií sa medziročne zásadnejšie nemenila. Došlo k miernemu medziročnému rastu podielu strojných investícií, čo možno klasifikovať ako pozitívny trend. V odvetviach v pôsobnosti ministerstva hospodárstva viac ako jedna tretina celkových investícií bola vložená do priemyslu, z toho najväčší podiel tvorili investície do odvetvia chemického priemyslu. V oblasti priamych zahraničných investícií možno povedať, že v roku 1994 nastal zlom, kde sa začali realizovať zahraničné investície vo väčšej miere, ktorú však potrebujeme ešte zvýšiť. Znamená to, že v roku 1995 zahraničný kapitál v investíciách tvoril približne 19,5 mld. korún, v roku 1997 to bolo 41,2 mld. korún, čo znamená, že tento podiel sa zvýšil oproti roku 1994 viac ako dvojnásobne. Z toho objemu najvyšší podiel tvoria priame zahraničné investície do odvetví priemyselnej výroby, a to až 60 %, do ostatných podnikov, ako veľkoobchod, maloobchod, je to 24 %. Z tohto dôvodu je potrebné povedať, že s týmito zahraničnými investíciami nemôžeme byť spokojní, preto aj vláda prijala kroky v tomto roku na základe materiálov, ktoré boli predložené a prerokované i tu, t. j. na vytvorenie podmienok vo forme daňových prázdnin a ešte iných ďalších nadštandardných podmienok na možnosť vstupu zahraničného kapitálu do odvetví, kde najviac tento zahraničný kapitál potrebujeme, t. j. strojárstvo, elektrotechnika a ľahký priemysel. O zahraničnom obchode už som začal hovoriť. Colná únia s Českou republikou je nadštandardná forma. Na poslednom rokovaní colnej únie bolo hodnotenie obidvomi stranami. Napriek tomu, že sú tam niektoré problémy súvisiace s tzv. citlivými položkami, sú to hlavne položky z oblasti agropotravinárskeho komplexu, ako je dovoz a vývoz piva, vína a ďalších nápojov, je potrebné povedať, že colná únia funguje, vytvára priestor na možnosť nadštandardných obchodných vzťahov medzi slovenskými a českými podnikateľmi. Z českej i slovenskej strany je hodnotená ako jedna z priorít pri vstupe do Európskej únie, a v tejto colnej únii si môžeme odskúšať podmienky fungovania v Európskej únii, obchodovania v podmienkach, ktoré nastanú potom, a verím, že budú pre každú krajinu jednotné. Ďalej to je CEFTA. Hovoril som o nej, o jej rozširovaní som takisto povedal niekoľko slov. Čiže sú to priestory, ktoré popri inom by mali zabezpečovať výhodnejšie podmienky pre našich podnikateľov, prechod na zahraničný kapitál, prechod na zahraničné trhy, takisto na vstup zahraničného kapitálu. Ďalej by som chcel zdôrazniť, že posledné priority sú smerované na podporu malého a stredného podnikania, kde je smerovaný už spomínaný fond na podporu zahraničného obchodu, kde sú vložené prostriedky v tomto a budúcom roku nielen do zvýšenia počtu pracovníkov zabezpečujúcich obchod v našich zahraničných obchodných oddeleniach, ale je to aj vybavenie technikou, kde od roku 1999 bude každý podnikateľ mať možnosť spojenia cez internet s krajinou, kde internet funguje, aby z našich obchodných oddelení získal informácie o možnosti obchodu a aby tak mohol realizovať svoje aktivity v tom-ktorom teritóriu. Keď som hovoril o podpore práve pre malé a stredné podnikanie, musím povedať, že práve tu je priestor aj pre tých, ktorí si nemôžu dovoliť platiť svojho pracovníka v zahraničí, aby sa takto dostali k informáciám a boli rovnocenní partneri v obchodovaní i s väčšími firmami. O vnútornom obchode možno povedať, že sa objem tržieb zvýšil oproti roku 1994 o 41 %, kde je však potrebné povedať, že sú to príjmy práve z oblasti nepotravinárskeho programu. Priemerný počet pracovníkov v tomto odvetví bol o niečo vyšší ako v roku 1994, t. j. asi o 1 800 pracovníkov. Cestovný ruch, je to samostatná kapitola, nebudem dlho o nej rozprávať. Niekoľkokrát som hovoril i na tomto fóre pri predkladaní niektorých dokumentov, že základným koncepčným materiálom je rozvoj cestovného ruchu na roky 1995 až 1998. Tu sa nám nedarilo zabezpečovať požadované ciele, t. j. prosperitu cestovného ruchu, najmä porovnateľnú s krajinami okolitých štátov. Je potrebné povedať, že komparatívne výhody, ktoré z toho začali plynúť po osamostatnení sa Slovenska, sa prestali využívať v plnej miere, že v mnohých prípadoch nám cestovný ruch klesá nie na základe toho, že by sa nevytvárali podmienky zo strany štátu, ale nevytvárajú sa podmienky zo strany podnikateľov. Preto by som bol rád, keby v krátkom čase, verím, že to bude v krátkom čase, možno už na ďalšom rokovaní parlamentu, myslím nového parlamentu, sme prijali zákon o cestovnom ruchu, ktorý by stabilizoval podmienky pre podnikateľov, ktorý by charakterizoval možnosti a vytvorenie ďalších fondov, ktoré by mali podporovať tento trend, lebo situácia, ktorá je v okolitých štátoch, a vôbec koncepcie vyspelých štátov Európskej únie, ale aj iných štátov mimo Európskej únie hovoria, že tretie tisícročie by malo byť kapitálovým vstupom cestovného ruchu a ide o kapitálový vstup najväčší v oblasti obratov a objemov finančných obchodov v rámci celej Európy a celého sveta. Čiže je potrebné zachytiť trend. Preto si myslím, že aktivity, ktoré sú pripravované, ministerstvo realizuje. Sú to programy, či už program podpory rozvoja, program podpory vytvárania turisticko-informačných kancelárií, program priestorovej orientácie, propagácie. Ďalej je vytvorená Rada pre cestovný ruch, ktorá funguje v Banskej Bystrici, ktorá sa vytvorila v roku 1996 a začala fungovať v roku 1997. Tieto aktivity by mali vytvoriť priestor na to, aby sa cestovný ruch zaktivizoval, bol konkurencieschopný a vytváral priestory pre oblasť turizmu tak, ako si ho predstavujeme. Osobitnou kapitolou je malé a stredné podnikanie. Takisto by som len v krátkosti doplnil údaje k materiálu, ktorý máte, ktorý bol predložený za ministerstvo hospodárstva. V oblasti malého a stredného podnikania bolo veľa opatrení. V legislatívnej oblasti to bolo schválenie zákona o štátnej podpore malého a stredného podnikania, ďalej to bola príprava a práce na zákone o Slovenskej živnostenskej komore, ďalej to boli oblasti inštitucionálne, ako je napríklad vytváranie agentúr pre malé a stredné podnikanie, vytváranie priestorov na čerpanie zdrojov. Finančná oblasť bola zabezpečovaná najmä cez Slovenskú záručnú rozvojovú banku, kde sa do malého a stredného podnikania za roky 1994 až 1997 investovalo priamo 48 mld. korún plus asi 7 mld. korún záruk za prebrané projekty na malé a stredné podnikanie. Je však potrebné povedať, že aj keď sa napĺňajú čísla, ktoré v rámci rozpočtu máme v kapitole rozpočtu pre túto oblasť, projektmi, je potrebné povedať, že najmä z oblastí, kde sa nám nedarí realizovať zníženie zamestnanosti - okresy Rimavská Sobota, Rožňava, Snina a podobne, - prichádza najmenej projektov. Musím to potvrdiť a chcel by som vyzvať podnikateľov práve v tejto oblasti, aby sa rozhýbali, pretože skutočne sa hovorí, že peniaze nie sú na zemi, ale sú zdroje na to, aby sa rozhýbalo podnikanie. Keď sme zisťovali, robili si analýzu, v čom to je, prišli sme k tomu záveru, že v týchto okresoch je aj najnižšia vzdelanostná úroveň. Nechcem hovoriť, že vysoká škola dáva patent na rozum. Samozrejme, že to tak nie je, ale jedno je isté, že v týchto teritóriách, v mnohých oblastiach niet sa s kým ani spojiť. Pokiaľ aj navštevujeme tieto okresy, niet s kým komunikovať, dokonca ani nemajú vlastných manažérov, ktorí by manažovali fabriky, firmy, ktoré tam majú. Platí to aj o väčších firmách, nie iba pre oblasť malého a stredného podnikania. Preto si myslím, že práve tu nás čaká ešte veľa roboty, a to vytvoriť podmienky, resp. iniciovať zámery a pripraviť tam priestor pre podnikateľov možno z iných oblastí, aby sa rozvinuli aktivity, ktoré by znížili nezamestnanosť v týchto oblastiach - to, čo od malého a stredného podnikania chceme -, aby ich realizovali podnikatelia, ktorí vytvoria priestor nielen cez programy, o ktorých som hovoril, a podporu, ktorú realizuje štát, rozpočet, ale i využívaním programu Phare, ktorý takisto monitorujeme. Tam sa vyčerpali prostriedky vo výške 3,6 mld. korún. Je ich oveľa viac, bolo by však potrebné doložiť projekty, ktoré budú dôveryhodné a ktoré budú znamenať, že smerujú k rozvoju nielen regiónu, ale priemyslu na Slovensku. Záverom, vážené pani poslankyne, páni poslanci, mi dovoľte povedať, že ministerstvo hospodárstva splnilo stanovené ciele, ktoré v rámci programového vyhlásenia vlády prijalo, že boli v rámci ministerstva realizované, a verím, že aktivity, ktoré sme na ďalšie obdobie prijali, ktoré ministerstvo pred sebou má, zabezpečia prosperitu Slovenska na ďalšie obdobie. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4575 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4575-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u23" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u23.p1">Ďakujem pánu ministrovi. Pani poslankyne, páni poslanci, terez je 11.59 hodín. O 12.00 hodine mám vyhlásiť obedňajšiu prestávku do 13.00 hodiny. Chcem len poprosiť, pani poslankyne, páni poslanci, aby ste došli načas. A takisto prosím členov vlády, ktorí sú poverení ďalej vystúpiť v rámci uvádzania tohto bodu programu. Ako prvý by mal vystúpiť minister pôdohospodárstva pán Peter Baco. Takže ešte raz prosím o dochvíľnosť na začiatok schôdze o 13.00 hodine.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4576 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4576-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u24" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u24.p1">Prosím všetkých pánov poslancov a pani poslankyne, aby zaujali svoje miesta v rokovacej miestnosti. Pani poslankyne, páni poslanci, uplynula trinásta hodina, budeme pokračovať v rokovaní 49. schôdze Národnej rady. Ako ďalší z poverených ministrov vlády požiadal o slovo pán minister Baco.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4577 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4577-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u25" who="#PeterBaco.1945" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u25.p1">Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, poľnohospodárstvo, potravinárstvo, lesné hospodárstvo a vodné hospodárstvo pri hodnotení za štvorročné volebné obdobie treba vidieť aj v širšom priestore a čase. Týka sa to aj, a možno najmä, medziľudských vzťahov a myslenia ľudí na vidieku. Opätovne sa potvrdzuje, že myslenie ľudí sa nemení podľa revolučných zmien. To, čo je možné meniť, je zmena správania sa ľudí zmenou ich motivácie. A motivácia s možnosťou vziať do vlastných rúk svoj vlastný osud v podmienkach slobody demokracie a trhu nie je v historických súvislostiach slovenského vidieka jednoduchá. Je to proces dlhodobý, vyžadujúci cit a komplexné postupné prepracovanie celého spoločenského mechanizmu ako funkčného motivačného inštrumentária, ktorému ľudia aj dôverujú. A dôveru vidieka nezískali projektanti transformácie z rokov 1990 - 1991, keď zámer napraviť chyby z čias socializácie chceli dosiahnuť administratívnou deštrukciou racionálnej veľkovýroby a návratom k maloroľníckej forme hospodárenia. Za úplné nešťastie možno považovať tzv. poľský model, podľa ich názoru ako perspektívny pre Slovensko. Znamenalo by to, že súčasnú poľnohospodársku produkciu Slovenska by nezabezpečovalo 130 000 ľudí, čo je dnešný stav, ale približne 800 000 ľudí, čo zodpovedá produktivite práce poľnohospodárstva v Poľsku. Takéto a podobné postupy sa, bohužiaľ, aj uplatnili v niektorých postkomunistických transformujúcich sa krajinách a dopadlo to tak, ako sme nedovolili u nás, teda úplným kolapsom až na hranici hladu, ako napríklad v Bulharsku. Preto mi dovoľte, aby som ako jednu z najvýznamnejších hodnôt volebného obdobia tejto vlády označil politické a ekonomické obhájenie moderných racionálnych štruktúr v podmienkach veľkovýroby a koncentrovaného kapitálu. Navodili sme zdravé, súťaživé prostredie medzi jednotlivými formami hospodárenia na pôde, či už sú to poľnohospodárske družstvá vlastníkov, alebo iné obchodné spoločnosti, práve tak ako rodinné podniky alebo jednotlivo hospodáriaci roľníci. Ďalším tvrdým demotivačným úderom pre odvetvie pôdohospodárstva z roku 1991 bola jednorazová až dvojtretinová reštrikcia štátnych podpôr. Bohužiaľ, tieto tendencie znižovania podpôr štátu do pôdohospodárstva sú naďalej silné v mnohých politických stranách v Slovenskej republike. Veď v roku 1994 tzv. dočasná vláda ako jedno z prvých opatrení, ktoré urobila, bolo zníženie podpôr do tohto odvetvia. Preto sme hneď po voľbách v roku 1994 tento trend zvrátili. A za prebiehajúce volebné obdobie sme priamu a nepriamu podporu zvýšili o viac ako jednu tretinu, čím sme dosiahli najvyššiu úroveň spomedzi všetkých transformujúcich sa krajín. Išlo o kľúčový problém programového vyhlásenia vlády a vláda ho s plnou zodpovednosťou aj riešila. Je pravdou, že väčšina spomenutých deštruktívnych rozhodnutí sa urobila ešte na úrovni vtedajšej česko-slovenskej federácie, ale otázka, ako zabrániť frontálnemu rozpadu pôdohospodárstva a zároveň sa transformovať do trhových podmienok, stála pred vládou Slovenskej republiky v roku 1992. Vtedajšia vláda a parlament postupne prijali koncepcie rozvoja odvetví pôdohospodárstva a legislatívnymi nástrojmi a nástrojmi hospodárskej politiky začali stabilizovať trhové podmienky hospodárenia. Hrozba frontálneho rozkladu sa odvrátila a od roku 1993, keď hospodársky úpadok vyvrcholil, sa výroba a ekonomika trvale zlepšujú. Dnešná situácia pritom vôbec nie je jednoduchá a ani ľahká. Ľahká ani nebude a neviem o jednom štáte na svete, kde by aj ľahká bola. Pravdou však v Slovenskej republike je, že ten, kto vie a chce hospodáriť, aj úspešne hospodáriť môže. A záujem o hospodárenie na pôde je až prekvapujúco veľký. Dnes slovenské, prakticky úplne privátne poľnohospodárstvo a potravinárstvo vyrobí viac základných potravín mierneho pásma, ako sa na Slovensku spotrebuje. A globálnym limitom jeho napredovania prestáva byť problém, ako vyrobiť, ale problém je, ako a kde viac predať. Rovnaké tendencie zlepšovania hospodárenia a stabilizácie podmienok hospodárenia sú zrejme aj v lesnom hospodárstve a vo vodnom hospodárstve Slovenskej republiky. Konkrétne v programovom vyhlásení súčasnej vlády za pôdohospodárstvo môžeme identifikovať 25 úloh. Na plnenie najdôležitejších mi dovoľte poukázať. V prvom rade sme, vážené pani poslankyne, páni poslanci, obrovský kus práce vykonali spolu v oblasti legislatívy ako základnej podmienky napĺňania a realizácie zámerov programového vyhlásenia. V pôsobnosti rezortu pôdohospodárstva sme spolu prijali 18 zákonov, ako zákon o niektorých opatreniach a usporiadaní vlastníctva k pozemkom, čím sa odštartoval proces usporadúvania evidencie a vlastníctva k pôde, aký nemá obdoby od čias Márie Terézie a k dnešnému dňu sa prakticky 37 %, čiže 1 300 katastrov v tomto smere už uspôsobilo. Ďalej zákon o spoločenstvách, tzv. urbársky zákon, o užívaní pozemkov zriadených v záhradkových osadách, čím sa zafixovala možnosť niekoľko stotisíc občanov aj naďalej sa venovať tejto ušľachtilej záhradkárskej činnosti. Zákon, ktorým sa zmenil zákon číslo 42, tzv. transformačný zákon, len vďaka ktorému sa odštartoval potrebný proces transformácie na podnikateľskú orientáciu a družstvá dostali novú perspektívu. Ďalej zákon, ktorým sa zmenil zákon číslo 100 o hospodárení v lesoch, čím sa napríklad dosiahlo zníženie rozkrádania v lesoch až o 90 %. Významnými legislatívnymi nástrojmi zdokonalenia podnikania v poľnohospodárstve a vyrovnania dôchodkovej disparity tohto odvetvia sú zákony o verejných skladoch a zákon o poľnohospodárstve. Ďalej boli prijaté zákony obsahujúce implementáciu poľnohospodárskeho právneho poriadku Európskej únie do nášho právneho poriadku, a to zákon o ochrane zvierat, o potravinách, o rastlinnolekárskej starostlivosti, o výrobe a obehu liehu, o odrodách a osivách, o vinohradníctve a vinárstve, o ekologickom poľnohospodárstve, o veterinárnej starostlivosti, o šľachtení a plemenitbe hospodárskych zvierat. Bol odovzdaný na schvaľovanie zákon o výžive rastlín. Týmto zákonom sa dosiahne prakticky plná aproximácia základnej legislatívy so súčasnou legislatívou Európskej únie. Úlohu udržania rovnovážnosti a stability potravinového trhu a potravinovej bezpečnosti štátu vláda spoľahlivo splnila. Ponuka potravín v množstve, kvalite a sortimente sa plynule zdokonaľuje. V roku 1997 sa vyrobilo toľko jatočných ošípaných, hydiny, jatočného dobytka, zemiakov, zeleniny, koľko bola spotreba. Plus-mínus 1 %. Olejnín sa vyrobilo o 53 % viac, ako sa na Slovensku spotrebuje, a cukru o 20 % viac, mlieka o 10 %, vajec o 3 % a tak ďalej. Do roku 1994 podiel výdavkov obyvateľstva za potraviny zo spotrebných výdavkov narastá. V roku 1995 sa tento vývoj zvrátil. Priemerne ročne klesali výdavky na potraviny o 0,84 %. Tento fakt je pozitívny aj v prospech spotrebiteľov potravín, ale aj v prospech producentov, čo sa často znevažuje. Bol napríklad rozhodujúcim pri rozhodovaní o znížení dane za tzv. zelenú naftu, pri zvyšovaní dotácií a v podobných situáciách. Mimoriadne významnou a dôležitou úlohou bola a je úloha oživenia finančných tokov a rozvoj špecifických agrárnych foriem financovania. Postupne sa zvýšil - od úpadku, ktorý vyvrcholil v roku 1993 - počet ziskových podnikov, ako som už uvádzal, 10-krát a celkovo sa zlepšili ekonomické výsledky takto: Hrubá poľnohospodárska produkcia vzrástla o 36 %, tržby o 27 %, záväzky klesli o 15 %. Zo štátneho rozpočtu bolo na stabilizáciu podmienok hospodárenia poskytnuté v rokoch 1995 - 1998 31 mld. Sk. K oživeniu finančných tokov prispeli aj štátne fondy: podporný fond prevažne formou úverov 5,6 mld., fond ochrany a zveľaďovania pôdy 2,2 mld. a štátny fond trhovej regulácie 3,2 mld., a to väčšinou formou nenávratných dotácií. Bol zvýšený objem finančných prostriedkov na reeskont poľnohospodárskych zmeniek z objemu 1,5 mld. na 3 mld. Sk. Boli vytvorené podmienky Slovenskej záručnej rozvojovej banke za poskytnuté finančné záruky. Vytvorila sa nová úverová linka prostredníctvom japonskej eximbanky a Eximbanky Slovenska, čím sa zabezpečil vyšší objem o 1,5 mld. Rieši sa problém tzv. starého bloku úverov vo väzbe na zákon o revitalizácii podnikov. Schválených bolo zatiaľ 16 projektov v objeme 565 mil. Sk, pričom v roku 1998 pokračujeme s ďalšími projektmi revitalizácie reálne v objeme viac ako 1 mld. Sk. Významným prínosom pre ekonomickú konsolidáciu poľnohospodárstva sú opatrenia v oblasti daňovej politiky. Súhrn daňových úľav za roky 1995 - 1998 je 3,9 mld. K zaktivovaniu finančných tokov v poľnohospodárskej prvovýrobe prispeje už v tohtoročnej žatve aj zákon o skladiskových záložných listoch asi v objeme 2 mld. Sk, podobne zákon o poľnohospodárstve, kde len v časti Promptné platby je možné reálne očakávať oživenie finančných tokov za 1 mld. Sk. Objem investovania v poľnohospodárstve sa postupne zvyšoval z 5,6 mld. na 9,3 mld. za toto volebné obdobie. V oblasti ochrany domácich výrobcov a spotrebiteľov, dámy a páni, bol prijatý celý rad systémových i dodatočných technických opatrení. Ich uplatnením sa v minulom roku zabránilo dovozom potravín, ktoré sami vieme vyrobiť približne za 7 mld. Sk. Je napríklad všeobecne známe, že od jesene 1997 sa na Slovensko nedoviezli žiadne zemiaky a jablká, pokiaľ sa neskonzumovali domáce. Následne za 5 mesiacov tohto roku vývoz vzrástol takmer o 1 mld. a dovozy klesli o viac ako 300 mil. Sk. V rámci riešenia reštitučných nárokov do konca roka 1997 bolo vydané rozhodnutie na vrátenie majetku vo viac ako 80 % prípadov. Spolu bolo oprávneným osobám vrátených takmer 180 000 ha a urbariátom a komposesorátom takmer 75 000 ha. K 31. marcu tohto roka bolo zo 460 podnikov zaradených do privatizácie sprivatizovaných 420, čiže viac ako 92 %. Osobitnú pozornosť, dámy a páni, programové vyhlásenie venuje rozvoju medzinárodných vzťahov a hlavne príprave na vstup do Európskej únie. V oblasti prípravy na prevzatie spoločnej poľnohospodárskej politiky Európskej únie sa modelovo monitorujú a alternujú dosahy prevzatia spoločnej poľnohospodárskej politiky na slovenské poľnohospodárstvo. Vytvorili sme informačnú sieť testovacích podnikov poľnohospodárskeho účtovníctva, rozpracúva sa poľnohospodársky súhrnný účet, bola zriadená Agentúra trhových informácií Slovenska, rozpracúva sa stratégia regionálnej a štrukturálnej politiky, ktorá je v rámci Európskej únie mimoriadne silná. Na ministerstve bolo zriadených 22 pracovných skupín, ich príprava, zaškolenie sa realizuje v rámci projektov Phare a projektov bilaterálnej spolupráce s mnohými krajinami Európskej únie. Na ministerstve pôdohospodárstva bolo tiež zriadené Informačné centrum pre Európsku úniu. Z iniciatívy nášho ministerstva bola do programového vyhlásenia zaradená aj úloha - konsolidácia vedeckého života, a to ako úloha stále viac a viac rastúceho významu. K jej plneniu významne prispela štátna dotačná politika zabezpečujúca zachovanie pôdohospodárstva v horších prírodných podmienkach, ale aj na podporu doplnkových činností, najmä na rozvoj agroturistiky a riešenia miestnych špecifických problémov. Na podporu týchto aktivít sme tiež zriadili Agentúru pre rozvoj vidieka. Zaktivizovali sme v tomto smere 7 rezortných odborných učilíšť a spoločne s ministerstvom kultúry rozvíjame spoluprácu v tejto oblasti v rámci projektov Phare a FAO. V lesnom hospodárstve, dámy a páni, kladne hodnotíme úlohu, že hospodárenie v lesoch sa zabezpečuje podľa lesných hospodárskych plánov vypracovaných príslušnými profesionálnymi inštitúciami. Kým do roku 1994 došlo k zaostávaniu vo výchove mladín prečistkami a prebierkami, v roku 1997 sa prečistky zdvojnásobili, teda zväčšili sa o 50 %, a prebierky o tri štvrtiny, čím sa dosiahol harmonický stav v súlade s hospodárskym plánom. V priebehu tohto volebného obdobia sa postupne dosiahlo hospodárenie v lesoch, pokryté odbornými lesnými hospodármi v rozsahu zákona. Zákonom sa taktiež obmedzilo uplatňovanie holorubného hospodárskeho spôsobu, ktorý sa po roku 1994 znížil o polovicu. Museli sme sa vyrovnať aj s viacerými mimoriadnymi situáciami v lesnom hospodárstve. V lete 1996 napríklad na Horehroní postihla rozsiahla vetrová smršť lesy v rozsahu takmer 3 000 ha. Likvidácia tejto obrovskej kalamity sa úspešne zvládla aj s priamou podporou vlády Slovenskej republiky v objeme 50 mil. Sk. V rokoch 1996 a 1997 sa urobili opatrenia na zlepšenie lesných ekosystémov melioráciami, obnovou lesa, výchovou, leteckými postrekmi v rozsahu takmer 15 000 ha za 115 mil. Sk v lesoch Nízkych Tatier, na Spiši, Orave a Kysuciach. Úloha zalesňovania nelesných pôd nevhodných na poľnohospodárske využitie predpokladá cieľovo dosiahnuť až 5 000 ha zalesňovania ročne. Do konca roku 1997 sa zalesnilo viac ako 3 000 ha. Čiže táto úloha sa neplní v pôvodnom rozsahu. Skončenie privatizácie a reprivatizácie lesnej pôdy sa realizuje úspešne. Do konca roku 1997 bolo vrátené vlastníctvo a užívanie 800 000 ha lesných pozemkov, čo je celých 40 % z celkovej výmery lesov Slovenskej republiky. A do konca roku 1998, dámy a páni, bude reprivatizácia lesov v podstate skončená. Privatizácia štátnych podnikov lesného hospodárstva určených na privatizáciu bola skončená v celom rozsahu. Vo vodnom hospodárstve sa pozornosť sústredila na výstavbu rozhodujúcich čistiarní odpadových vôd, ako v Trnave, Žiari nad Hronom, Prešove atď. V porovnaní so stavom v roku 1994 sa zvýšil počet obcí s verejnými vodovodmi z 1 414 obcí o 400 obcí. Počet obcí s vybudovanou verejnou kanalizáciou sa zvýšil z 334 o 30, a to v rámci akcií budovaných Vodárňami a kanalizáciami. A zo 190 na 281 vzrástol počet čističiek odpadových vôd v obciach, ktoré si obce vybudovali samé alebo taktiež s podporou štátu. V máji 1996 a najmä v júni 1997, dovoľte mi pripomenúť, dámy, páni, sa vyskytli mimoriadne rozsiahle povodne. Vysoká profesionalita, dobrá pripravenosť a koordinácia prác sa preukázala najmä pri zvládnutí osobitne nebezpečnej situácie na rieke Morave a Váhu. Je to aj vďaka veľmi dobre vybudovanému systému vodohospodárskych diel. Zo skúseností minulého roka jednoznačne vyplýva potreba realizovať aj ďalšie plánované viacúčelové vodohospodárske diela. V rámci úlohy výstavby nadradených vodárenských sústav bola dokončená vodárenská nádrž Malinec, Turček, pokračuje výstavba prívodu vody zo Žitného ostrova do oblasti Mochoviec, prívodu vody zo Stariny na úseku Vranov - Trebišov. Na Vodnom diele Gabčíkovo sa dokončovala výstavba stupňa Čuňovo. Do prevádzky bolo uvedené zavodnenie sústavy ramien Dunaja. Boli vybudované ekologické stavby zdravotno-vodohospodárskeho charakteru vo veľkom rozsahu v Dunajskej Lužnej, Hamuliakove, Šamoríne, čistička odpadových vôd v Petržalke a podobne. Slovenská republika preinvestovala na stupni Gabčíkovo za Maďarskú republiku spolu takmer 15 mld. Sk. Keby sa však tak nebolo stalo, dámy a páni, boli by minuloročné povodne spôsobili na južnom Slovensku škody, ktorých rozsah odborníci odhadujú až na 200 mld. Sk. Po vynesení pre Slovenskú republiku priaznivého rozsudku súdneho dvora v Haagu sme dosiahli podpísanie spoločného návrhu rámcovej dohody o zásadách realizácie rozsudku s Maďarskou republikou, ktorú však maďarská vláda nakoniec neprijala. Úloha, ktorú sme mali v oblasti zvyšovania hydroenergetického potenciálu slovenských riek, sa plní. V týchto týždňoch sa odovzdáva do definitívnej prevádzky vodná elektráreň v Čuňove, vodné elektrárne v Žiline a Seliciach. Okrem toho sa hydroenergetický potenciál využíva aj vo viacerých nových malých vodných elektrárňach a spolu s vodnou elektrárňou Gabčíkovo sa takto zvýšil inštalovaný výkon vodných elektrární na Slovensku na 1 300 MW, čo znamená za toto volebné obdobie zvýšenie 2,6-krát. Úloha v prevode vodovodov, kanalizácie a čističiek odpadových vôd do majetku obcí sa realizovala v 42 obciach trenčianskeho regiónu, v 33 obciach komárňanského regiónu a v meste Hlohovec. K dnešnému dňu môžeme povedať, že prakticky 50 % obecných zastupiteľstiev podalo žiadosti o vydanie majetku. Celý proces sa veľmi intenzívne v týchto dňoch realizuje. Vážené dámy, vážení páni, dovoľte mi na záver konštatovať, že takmer všetky predsavzatia vlády Slovenskej republiky z Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky a nášho rezortu sme úspešne splnili. Samozrejme, že nie všetko bolo presne podľa našich pôvodných predstáv. Sú aj veci, ktoré nás mrzia, ako napríklad pokles stavov dobytka, nízke platy v niektorých zamestnávateľských skupinách v poľnohospodárstve, koncentrácia úpadku hospodárstiev v niektorých regiónoch, ale aj celkový pomalý proces revitalizácie tohto sektora. Čo by nám však najviac pomohlo k dynamickejšiemu napredovaniu, je štandardizácia celkovej trhovej infraštruktúry Slovenska predovšetkým v bankovej, úverovej a úrokovej oblasti. S plnou zodpovednosťou vyhlasujem, že pokiaľ by sa trvalo stabilizovala situácia v úrokovej a úverovej oblasti z pred dvoch rokov, ako to avizoval predvčerom pán guvernér Národnej banky, dve tretiny našich súčasných problémov by sme vedeli zvládnuť vo veľmi krátkom čase a všetky naše odvetvia by boli schopné sa v priebehu niekoľkých rokov zaradiť medzi najvýkonnejšie a najhospodárnejšie v Európe. Znásobila by sa tým účinnosť nášho rezortného inštrumentária, ktoré komplexne rieši globálne problémy odvetvových politík rezortu. V nemalej miere by sa tým tiež poskytla aj satisfakcia pracovníkom v poľnohospodárskej prvovýrobe, ale aj v ďalších odvetviach rezortu za osobné a kolektívne obete, ktoré priniesli pre úspech celkovej transformácie slovenskej spoločnosti, za čo im aj v mene vás z tohto miesta ďakujem. Pani poslankyne, páni poslanci, ďakujem vám za to, že ste aktívne podporili návrhy zákonov a iných dokumentov predložených do Národnej rady Slovenskej republiky vládou Slovenskej republiky, aj za to, že ste sa postavili k problémom nášho rezortu ako k nanajvýš politickým, kde skutočne išlo o veľa. Ďakujem vám ešte raz. Zachovajte nám priazeň aj naďalej.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4578 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4578-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u26" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u26.p1">Ďakujem, pán minister. Ďalší v poradí je minister dopravy, pôšt a telekomunikácií Slovenskej republiky pán Jasovský.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4579 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4579-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u27" who="#JánJasovský.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u27.p1">Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, vážené pani poslankyne, páni poslanci, v rámci Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky boli definované aj základné strategické ciele rozvoja rezortu dopravy, pôšt a telekomunikácií. Z nich sú určené priority a k nim bola postavená časová postupnosť. Osobitne sa to vzťahuje na výstavbu diaľnic, na modernizáciu železníc, transformáciu cestnej dopravy, postavenie leteckej dopravy, vytvorenie podmienok na uplatnenie systému kombinovanej dopravy, rozvoj poštových služieb a prestavby telekomunikačných sietí. Spoločným menovateľom pre všetky uvedené systémy rezortu je charakteristická ich úroveň infraštruktúry, ktorá vytvára previazanosť so spoločensko-ekonomickým rozvojom našej republiky v priestore a s jej prepojením na okolitý svet. Z uvedených základných princípov sú odvodené nároky na ich modernizáciu a rozvoj, ktoré určujú rámec potreby finančných prostriedkov úmerných ekonomickým možnostiam štátu. Preto sme po celé obdobie pôsobenia vlády hľadali cesty a utvárali podmienky na zachovanie rovnovážneho stavu našich potrieb na rozvoj celkových možností štátu. Chcem na úvod zdôrazniť, že v rezorte sme nehľadali taký spôsob riešenia, ktorý by potláčal záujmy občanov cez plošné úpravy cestovného a poštových a telekomunikačných poplatkov. Hľadali sme skôr cestu racionalizácie, hospodárnosti, harmonizácie a kompenzácie služieb voči obyvateľom a ostatným užívateľom. Naša snaha prednostne smerovala k nachádzaniu vlastných zdrojov v rezorte a len pri zabezpečovaní náročných infraštrukturálnych projektov sme využívali úverovú politiku. Presadzovaním týchto zásad v rezorte sme venovali zvýšenú pozornosť rozpracovaniu Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky pre jednotlivé druhy dopráv, pošty a telekomunikácie a hlavne rozvoju ich infraštruktúry. Zo sledovania týchto princípov sme pristupovali k hodnoteniu výsledkov ich realizácie. Takto bola napríklad rozvíjaná činnosť v železničnej doprave, kde v rokoch 1995 až do roku 1998 boli vytvorené vám známe legislatívne podmienky zo zavedenia voľných cien v nákladnej doprave a postavenia železníc na zjednotenie cien v osobnej preprave s ostatnými druhmi dopravy, na umožnenie harmonizácie ako jednej z významných častí dopravnej politiky, ktorej rezort venoval osobitnú pozornosť počas celej činnosti. K tomu bolo smerované aj prijatie základných dokumentov na riešenie tejto problematiky, akým bol napríklad zákon číslo 164/1996 Z. z. o dráhach, novela zákona číslo 258, ktorá riešila úpravu úverových vzťahov, program transformácie a rozvoja železničnej dopravy do roku 2000 a ďalšie. V zmysle legislatívnych noriem bol uvedený do praxe systém každoročného uzatvárania zmluvy o úhrade straty z výkonov vo verejnom záujme v železničnej osobnej doprave. K 1. 1. 1997 bola zavedená nová organizačná štruktúra Železníc Slovenskej republiky založená na divizionálnom riadení. V decembri 1997 bol na rokovanie vlády Slovenskej republiky predložený návrh zákona o Železniciach Slovenskej republiky ako akciovej spoločnosti. Niekoľko slov ku konkrétnym akciám, ktoré sa týkajú železníc. Modernizácia severo-južného ťahu Balt - Jadran je rozpracovaná celkom na 8 konkrétnych akcií, ktoré sú súčasťou aktualizovaného dlhodobého programu rozvoja železničných ciest. Zlepšenie prepravných podmienok západ - východ, vrátane modernizácie prekládkovej stanice Čierna nad Tisou, je súčasťou tiež tohto spomínaného programu. Modernizácia elektrifikácie ťahu Plaveč - Košice-Čaňa bola ukončená v máji 1997, čím je v elektrickej prevádzke celý úsek naprieč republikou smerom Slovenská republika - Poľská republika - Plaveč - Košice-Čaňa, čiže len s hranicou Slovenskej republiky a Maďarskej republiky v celkovej dĺžke 113 km. V rámci železničného prepojenia s Rakúskom bola v máji tohto roku skončená dostavba železničnej trate na našom území vrátane novej železničnej stanice Bratislava-Petržalka s celkovými nákladmi viac ako 900 mil. korún. Železničné napojenie z rakúskej strany bude realizované v blízkej budúcnosti. V oblasti modernizácie a obnovy mobilného parku, najmä vozňov osobnej dopravy, bolo postupne komplexne realizovaných a rekonštruovaných 26 osobných vozňov pre IC vlaky a ďalšie desiatky čiastočných rekonštrukcií osobných vozňov a hnacích vozidiel. V oblasti kombinovanej dopravy boli realizované aktivity najmä na príprave a uzatváraní medzinárodných dohôd o spolupráci. Rezort zabezpečil rozvoj a výrobu špeciálneho košového železničného vozňa práve pre kombinovanú dopravu. Vývoj a výroba tohto vozňa bola realizovaná v Tatravagónke Poprad, pričom do pracovného parku železníc bolo v marci tohto roku dodaných 60 kusov. V rámci podpory programu rozvoja kombinovanej dopravy je vo výstavbe terminál kombinovanej dopravy v Nových Zámkoch. Takisto v súčasnosti prebiehajú rozhovory s Rakúskom na zavedenie prepravy kombinovanej dopravy medzi Viedňou - Bratislavou - Žilinou - Plavcom v smere na Moskvu s tým, že na tejto trase budú odskúšané podmienky prepravy nielen v košových vagónoch, ale aj v ďalších vagónoch typu Talbot. V oblasti cestnej infraštruktúry bola v zmysle prijatého nového variantu komplexného projektu prípravy a výstavby diaľnic na území Slovenskej republiky, schváleného vládou, zabezpečovaná výstavba celej diaľničnej siete. Dynamická príprava týchto stavieb umožnila rozostavať v roku 1996 a 1997 diaľničné úseky na všetkých diaľničných ťahoch. V roku 1996 bol napríklad odovzdaný do užívania diaľničný obchvat mesta Trenčín, v roku 1997 napríklad diaľničný obchvat obce Široké. Výsledky práce budú viditeľné aj v roku 1998, v ktorom sa uvedú do používania ďalšie diaľničné úseky v celkovej dĺžke viac ako 73 km. Budú to rôzne úseky najmä na trase D 2 a D 61 v smere prepojení Bratislava na Ladce. Zároveň vláda Slovenskej republiky rozhodla pred krátkym časom o rozšírení diaľničnej siete v smere na Zvolen a Banskú Bystricu. V roku 1998 sa uvedú do užívania tiež privádzače v Nitre, Trenčíne, Nemšovej. Rozostavané sú privádzače v Žiline, Košiciach a Púchove. Súčasná rozostavanosť je na takom stupni a je v harmonograme postupu prác zárukou, že všetky tieto stavby budú uvedené do používania ešte v roku 1998. Cesty, to nie sú len diaľnice, sú to aj cesty s tzv. medzinárodnou prevádzkou, tzv. E-cesty, kde napríklad bol sprejazdnený úsek vo Veľkom Mederi, obchvat Serede, Zvolena, preložka cesty pri Dubnej skale a celková rekonštrukcia viac ako 300 km krytov vozoviek. Na ostatných cestách boli realizované ďalšie preložky ciest napríklad v Myjave, Lučenci, Spišskej Novej Vsi. Bol sprejazdnený úsek v Liptovskom Mikuláši, úsek Huncovce - Kežmarok a ďalšie. Rozostavané sú úseky ciest obchvatov Novej Bane, Žarnovice. Boli začaté stavby ciest k rôznym hraničným priechodom. V záverečnej fáze prípravy sú stavby obchvatov v Oravskom Podzámku a Tornali. Na zabezpečenie stability zdrojov Štátneho fondu cestného hospodárstva bol v tejto súvislosti pripravený aj návrh novely cestného zákona. V roku 1996 bol v oblasti autobusovej dopravy prijatý zákon číslo 168 o cestnej doprave, vyhláška ministerstva dopravy, pôšt a telekomunikácií v tejto súvislosti, ktorou sa vykonáva daný zákon, a ďalšie. Uvedeným zákonom boli presunuté právomoci v oblasti autobusovej dopravy na regióny a obce a vytvorili sa legislatívne podmienky na systém poskytovania neinvestičných dotácií prevádzkovateľom pravidelnej autobusovej dopravy vo verejnom záujme. V záujme zmiernenia kritického stavu v technickej základni štátnych podnikov SAD ministerstvo dopravy, pôšt a telekomunikácií vyhlásilo rezortný program, ktorý dlhodobo rieši obnovu autobusového parku SAD. Jeho vykonávateľmi sú Poštová banka, Dopravná banka a Slovenská záručná banka. To znamená, že ministerstvo pripravilo zdroje na bonifikáciu komerčných úverov pre štátne podniky SAD na nákup a výrobu cca 90 autobusov z domácej výroby v Slovbuse Nové Mesto nad Váhom, v Liaze Zvolen a Lučenci. Okrem toho Slovensko privezie celkom 51 kusov autobusov v rámci salda klíringového účtu medzi Slovenskou a Českou republikou, tiež na obnovu vozového parku. Ministerstvo dopravy, pôšt a telekomunikácií počíta s riešením obnovy autobusového parku aj v pripravovanom návrhu rozpočtu na rok 1999. V oblasti civilného letectva bolo zabezpečené vytvorenie podmienok na zapojenie Bratislavy a Košíc do medzinárodnej siete pravidelných leteckých liniek. Od roku 1993 sa Slovenská republika stala členom všetkých medzinárodných, medzivládnych organizácií civilného letectva a v rámci realizácie programu reštrukturalizácie Správy letísk Slovenskej republiky prebieha prípravná práca transformácie letísk. Od 1. 5. 1998 začal vykonávať pravidelnú leteckú prepravu národný letecký dopravca. V súčasnosti sme z deblokácie z Ruskej federácie priviezli tri lietadlá, štvrté lietadlo je na ceste. Medzi hlavné legislatívne úlohy by som chcel spomenúť tiež známu skutočnosť, kde vďaka vám bol prijatý zákon Národnej rady Slovenskej republiky o civilnom letectve. Niekoľko slov stručne k oblasti vodnej dopravy. Tu bola uskutočnená transformácia Slovenskej plavby dunajskej k 1. 1. 1997. Treba však povedať, že v súlade s programovým vyhlásením vlády v záujme zachovania verejného charakteru prístavov pozemky prístavu zostali vo vlastníctve štátu. V rámci pripravovanej realizácie splavnenia Váhu bola Vážska vodná cesta zaradená do zoznamu európskych vodných ciest medzinárodného významu ako hlavná vodná cesta E 81 s predpokladaným prepojením na rieku Odru. Uvedením Vodného diela Selice začala obmedzená prevádzka nákladnej plavby už na tejto spomínanej rieke. Takisto v 1. polroku 1998 sa začala skúšobná plavebná prevádzka aj na Vodnej ceste Bodrog. Na úseku pošty bolo zabezpečené vypracovanie projektu rozvoja poštovej služby do roku 2000. Jeho cieľom a jeho realizáciou bude optimalizácia poštovej siete, automatizácia poštových operácií, vytvorenie systému informačnej siete, zavedenie nových špičkových technológií, zvýšenie kvality poštovej služby vzhľadom na rýchlosť, spoľahlivosť a bezpečnosť. Slovenská pošta uskutočnila slušný cieľ, keď v minulom roku uskutočnila automatizáciu priehradkových operácií celkom na 205 poštách, ktoré zabezpečujú až 80 % z celkového objemu výkonov pošty. Pokračujú ďalšie práce v Slovenskej pošte v súvislosti s plošným využitím systému riadenia peňažných tokov. Je pripravený plán logistiky. Začala sa rekonštrukcia dvoch automatických triediacich liniek v Bratislave a Košiciach. Súbežne s riešením týchto rozvojových projektov sa uskutočňujú aj zámery v oblasti stratégie ľudských zdrojov. Treba konštatovať, že Slovenská pošta poskytuje služby na vysokej úrovni kvality bez dotácie štátu s regulovanými cenami. V oblasti telekomunikácií bolo riadenie tiež pomocou Telekomunikačného projektu II. V roku 1997 bolo ukončené televízne vysielanie v druhom televíznom pásme. Rozvoj je zameraný na digitalizáciu telekomunikačnej siete zavádzaním nových technológií. V období rokov 1995 - 1998 pre zaujímavosť bolo v tejto oblasti preinvestovaných viac ako 28 mld. Sk. Takisto ukazovatele: hustota hlavných telefónnych staníc vzrástla na 27 % oproti 20 % v roku 1995, digitalizácia telefónnej siete sa zvýšila z 25 % v roku 1995 na 50 % v roku 1998. Významný podiel na dodávkach tejto techniky má slovenská firma Alcatel Liptovský Hrádok. V roku 1997 sa začala prevádzka mobilnej rádiovej siete v systéme GMS. Počet zákazníkov všetkých mobilných sietí ďaleko prevýšil všetky očakávania. Treba povedať, že v hustote 7,9 mobilných účastníkov na 100 obyvateľov sme predstihli všetky krajiny strednej a východnej Európy. Telekomunikácie zohrávajú v súčasnosti významnú a rozhodujúcu úlohu pri podpore a vytváraní informačnej spoločnosti, do čoho sa ministerstvo dopravy, pôšt a telekomunikácií významne zapája. Vážený pán predseda Národnej rady, vážené pani poslankyne, páni poslanci, veľmi stručne spomeniem, že naše ministerstvo sa podieľalo pri spracúvaní územných plánov veľkých územných celkov jednotlivých krajov. Ministerstvo dopravy, pôšt a telekomunikácií takisto spolupracovalo pri všetkých realizáciách rozvojových programov verejných prác a ďalších. V rámci členstva v medzinárodných organizáciách naše ministerstvo zabezpečovalo spoluprácu s 12 medzivládnymi a 14 mimovládnymi organizáciami. V rámci národného programu zabezpečujeme aktívnu činnosť v oblasti rôznych pracovných skupín v dopravnej politike, v telekomunikáciách a v ďalších. V rokoch 1995 až 1998 bolo v rámci spolupráce schválených vládou Slovenskej republiky a podpísaných zahraničnými partnermi celkom 26 medzinárodných dohôd najmä v oblasti leteckej, cestnej, železničnej, kombinovanej dopravy, ako aj ďalšie dohody o spolupráci a vzájomných vzťahoch v oblasti dopravy, 5 dohôd je pred podpísaním so zahraničným partnerom. Vážený pán predseda Národnej rady, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, zároveň mi dovoľte v závere zdôrazniť, že prijaté zásadné dokumenty a priority rozvoja rezortu dopravy, pôšt a telekomunikácií, ktoré boli realizované v zmysle programového vyhlásenia vlády, sledujú cieľ v relatívne krátkom časovom horizonte zabezpečiť kvalitu poskytovaných služieb porovnateľnú s európskym trendom rozvoja dopravy, pôšt a telekomunikácií. Myslím, že tak vytvárame kvalitatívne a kvantitatívne predpoklady na integráciu a akceptovanie Slovenskej republiky ako rovnocenného partnera Európskej únie. Zároveň by som chcel v závere poďakovať Národnej rade Slovenskej republiky za spoluprácu a za prijatie všetkých zákonných noriem, ktoré sa týkali tohto rezortu a ktoré napomohli zvyšovaniu kvality poskytovaných prác tohto rezortu. Zároveň by som chcel z tohto miesta poďakovať všetkým tým skoro 130 000 pracovníkom, ktorí v rezorte pracujú, za kvalitnú a dobrú prácu, ktorú odviedli v predchádzajúcom období. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4580 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4580-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u28" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u28.p1">Ďakujem pekne, pán minister. Ďalší v poradí je minister výstavby a verejných prác Slovenskej republiky pán Ján Mráz. Prosím, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4581 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4581-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u29" who="Mráz, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u29.p1">Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, členovia vlády Slovenskej republiky, milé pani poslankyne, vážení páni poslanci, v apríli tohto roku Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky naplnilo tretí rok svojej existencie. Za toto obdobie z niekoľkých úst vyšli hlasnejšie i tichšie vyhlásenia, žiaľ, bez analytických podložení o neopodstatnenosti tohto orgánu. Na druhej strane početná laická verejnosť, ale i významné osobnosti politického i profesionálneho zastúpenia svojimi prístupmi, námetmi, úvahami, vyhláseniami dávajú jasne najavo svoje opačné stanovisko. Som rád, že mnohí aj tu z prítomných prejavovali priazeň i podporu nášmu ministerstvu, ktorému ste ukladali a od ktorého ste očakávali predovšetkým legislatívnymi i riadiacimi normami zabezpečovať a vytvárať podmienky a predpoklady najmä na oživenie stavebníctva, ale predovšetkým na rozbehnutie utlmenej bytovej výstavby. Dovoľte mi, milé dámy, vážení páni, aby po nutnom pripomenutí si počiatkov znovuzriadenia rezortného ministerstva pre odvetvie stavebníctva som sa poďakoval v mene svojom i v mene rodiny stavbárov predovšetkým predsedovi Združenia robotníkov Slovenska a podpredsedovi Národnej rady Slovenskej republiky pánu Jánovi Ľuptákovi a taktiež predsedovi vlády Slovenskej republiky pánu Vladimírovi Mečiarovi, ktorí majú podstatný podiel na znovuzriadení Ministerstva výstavby a verejných prác Slovenskej republiky, za vznik tohto ministerstva. Ďakujem im. A pri tejto príležitosti ďakujem aj všetkým tým poslancom Národnej rady, členom vlády Slovenskej republiky, ale aj všetkým ostatným, ktorí nám v počiatkoch, ale i v ďalšom období poskytovali a poskytujú podporu, spoluprácu, dobré rady a dôveru. Po tomto osobnom vyznaní mi dovoľte pristúpiť ku kľúčovým obdobiam a úlohám, ktoré boli a sú rozhodujúcimi ohnivkami reťaze činnosti a výsledkov našej práce. Práca ministerstva výstavby a verejných prác v rokoch 1995 - 1998 sa zameriavala na splnenie úloh, ktoré predstavujú na úseku výstavby a verejných prác dôležitú časť splnenia cieľov Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky. Oblasti, v ktorých ministerstvo výstavby a verejných prác kompetentne a aktívne pôsobilo, možno ohraničiť takto: zdokonaľovanie systému prípravy a realizácie verejných prác a verejného obstarávania, vytváranie legislatívnych, organizačných i finančných podmienok na rozvoj bývania, zabezpečenie rozvoja výstavby a stavebníctva, iniciovanie a vytváranie podmienok na rozvoj spolupráce v rámci európskej integrácie, zabezpečovanie rozvoja dvojstrannej a mnohostrannej medzinárodnej spolupráce a nie v poslednej miere udržiavanie a oživovanie ostatných stavebných kapacít. Prijatými všeobecne záväznými normami, novelami príslušných noriem a spracovanými koncepciami a programami sme cielili predovšetkým na oživenie stavebníctva a najmä bytovej výstavby, na navrhovanie i zabezpečovanie foriem jej financovania, na uspôsobovanie legislatívy s legislatívou Európskej únie, na certifikáciu špecializovaných prác i stavebných výrobkov, na garantovanie odbornej spôsobilosti, na zatepľovanie a úsporu energií a podobne. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, jedna z ťažiskových úloh ministerstva bola od počiatku úloha - spracovať program verejných investícií na základe rozvojových programov jednotlivých rezortov a určiť priority ich realizácie. V súčasnosti je táto skupina úloh zabezpečovaná spracúvaním rozvojových programov priorít verejných prác na trojročné obdobie každoročne aktualizovaných a predkladaných na rokovanie vlády Slovenskej republiky. Programy zahŕňajú rozhodujúce stavby podmieňujúce ďalší hospodársky a sociálny rozvoj Slovenska. V tejto oblasti značný podiel zohráva program dostavby diaľničnej siete na Slovensku, ale aj rozvoj výstavby bytov. Jedným z hlavných nedostatkov investičnej výstavby vo sfére verejných prác, na ktorý poukazuje ich doterajšie vyhodnocovanie, je v súčasnosti zvyšovanie rozostavanosti, a tým i umŕtvovanie finančných prostriedkov, z čoho rezultuje zvyšovanie nákladovosti a v konečnom dôsledku zdražovanie samotných investícií. Pri vypracovaní návrhu aktualizovaného rozvojového programu priorít verejných prác na roky 1998 až 2000 sme sa zamerali na odstránenie uvedených nedostatkov hlavne dôsledným posudzovaním opodstatnenosti začínania nových stavieb. Týmto postupom sa dosiahne postupné znižovanie rozostavanosti v roku 1998 o 25 mld. Sk, v roku 1999 o 39 mld. Sk a v roku 2000 o 93 mld. Sk. S cieľom vytvoriť podmienky na oživenie investičnej výstavby sme našu pozornosť venovali predovšetkým na čo najširšie využitie mimorozpočtových zdrojov. Z celkového objemu 179 mld. Sk - uvažovanom v rozvojom programe priorít verejných prác na roky 1998 až 2000 - mimorozpočtové zdroje predstavujú zhruba 74 %. Na nápravu nedostatkov v príprave a realizácii stavieb naše ministerstvo pripravilo a Národná rada Slovenskej republiky schválila zákon o verejných prácach, ktorý okrem toho, že ustanovuje aj inštitút štátnej expertízy, jeho hlavným poslaním je skvalitniť systém prípravy, realizácie a vyhodnocovania investičných projektov. Ďalšou úlohou ministerstva bolo novelou zákona o verejnom obstarávaním zracionalizovať tento proces, sprísniť dohľad nad uplatňovaním tohto zákona a posilniť represívny prvok pri zistení porušení tohto zákona. Prijatím tejto novely sa realizovala požiadavka najmä na zvýšenie transparentnosti procesu verejného obstarávania, na prideľovanie verejných objednávok spôsobilým uchádzačom plniacim si záväzky voči štátu, obciam a poisťovniam a na splnenie prvej etapy aproximácie práva s právom Európskej únie v oblasti verejného obstarávania. Výsledky aplikácie novelizovaného zákona o verejnom obstarávaní preukázali, že v roku 1996 bola vykázaná úspora predpokladaných nákladov obstarávaných tovarov, služieb a verejných prác vo výške 1 352 mil. Sk. Ministerstvo výstavby a verejných prác spracovalo aj návrh zákona o koncesnom obstarávaní, ktorý upravuje postup pri výbere zmluvného partnera na získanie verejnoprospešných stavieb do majetku štátu alebo obce. Potreba úpravy režimu obstarávania verejnoprospešných stavieb zo súkromných finančných prostriedkov vyplynula z toho, že platné zákony s týmto spôsobom obstarávania nepočítali a neupravujú ho. Účelom tejto právnej úpravy je urýchliť výstavbu verejnej infraštruktúry Slovenskej republiky s využitím predovšetkým súkromného kapitálu. Aj keď zabezpečenie bývania sa stáva vecou občana, štát sa nezbavil spoluzodpovednosti za riešenie problému a cieľom je programové zvyšovanie výstavby bytov. V koncepcii štátnej bytovej politiky schválenej v novembri 1995 bolo jednoznačne formulované postavenie štátu, obce a občana. V úrovni štátu sa úlohy zameriavajú najmä na oblasť legislatívnych noriem a ekonomických nástrojov pre oblasť bývania. V polohe obcí sa v rámci celkovej zodpovednosti za rozvoj spravovaného územia považuje príprava a zainvestovanie pozemkov technickou infraštruktúrou a účasť na riešení niektorých foriem bývania najmä pre sociálne slabšie skupiny obyvateľstva. Sme si vedomí toho, že aj keď sa zodpovednosť za obstaranie vlastného bývania preniesla na občana, štát a obce mu na to musia vytvárať vhodné podmienky. Prvé výsledky, ktoré sú dôsledkom pôsobenia parciálnych opatrení prijatých najmä v oblasti legislatívy a dostupnosti finančných zdrojov, sa už dostavili zastavením poklesu bytovej výstavby a v postupnom zvyšovaní aktivity investorov, či už ide o fyzické, alebo právnické osoby. V tejto súvislosti treba otvorene zaujať postoj, že dynamika rastu bytovej výstavby v budúcom období bude závisieť od ďalších krokov, ktoré sa uskutočnia v oblasti legislatívy, ale aj od postupného rastu disponibilných finančných zdrojov štátu, ktoré sa do oblasti bývania účelovo nasmerujú. V súčasnosti máme na ministerstve rozpracovaných viacero návrhov zákonov a vládnych nariadení, ktoré by mali riešiť aktuálne požiadavky hlavne pri rozvoji výstavby nájomných bytov, v diferencovanom prideľovaní prostriedkov zo Štátneho fondu rozvoja bývania, ale aj ďalšie. Žiaľ, tieto už v tomto funkčnom období s najväčšou pravdepodobnosťou nebudú môcť byť schválené. Za rozhodujúcu úlohu ministerstvo v hodnotenom období považovalo zabezpečiť a oživiť bytovú výstavbu v zmysle Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky, kde sa uložilo novou výstavbou pokryť potrebu bytov na zabezpečenie stanoveného cieľa, udržať v roku 2000 minimálne kvantitatívnu úroveň bývania dosiahnutú pri sčítaní v roku 1991, t. j. 307 bytov na 1 000 obyvateľov na Slovensku. Vláda Slovenskej republiky na svojom zasadnutí 21. 11. 1995 prerokovala a schválila koncepciu štátnej bytovej politiky do roku 2000, v ktorej boli aktualizované návrhy postupov v oblasti bývania na Slovensku v nadväznosti na Programové vyhlásenie vlády Slovenskej republiky. Napriek tomu, že kompetencie v oblasti bývania sú rozdelené medzi viaceré ústredné orgány štátnej správy, podarilo sa v priebehu rokov 1995 - 1998 prijať viaceré legislatívne úpravy a súčasne zabezpečiť zo zdrojov štátu prostriedky na rozvoj bývania, ktoré prispeli k zastaveniu poklesu bytovej výstavby a od roku 1996 aj k jej oživeniu. Zatiaľ čo v roku 1995 bolo začatých cca 4 000 bytov, v roku 1997 už bolo začatých 12 844 bytov a dokončených v roku 1995 6 100 bytov, v roku 1997 7 172 bytov. Tak z pohľadu porovnávania období 1. polroka nám štatistika dáva optimistický trend v začínaní a dokončovaní bytov z posledných rokov. Keď v 1. polroku 1996 bolo začatých 2 811 bytov, v roku 1997 už 4 480 bytov, ale za 1. polrok 1998 už 8 147 bytov a dokončených 2 680, 2 730 a v 1. polroku tohto roku 3 522 bytov. Na základe uvedených čísel a celkového vývoja v bytovej výstavbe hlavne za rok 1997 a 1. polrok 1998 je možné reálne očakávať v roku 1998 začatie minimálne 16 000 až 17 000 bytov a dokončenie 10 000 až 12 000 bytov, v roku 1999 začatie minimálne 20 000 až 21 000 bytov a dokončenie 14 000 až 16 000 bytov. Tieto čísla ukazujú, že začínajú pozitívne pôsobiť ekonomické nástroje štátu prijaté na podporu bývania, čím sa napĺňa už spomínaná časť programového vyhlásenia vlády, ktorá stanovuje do roku 2000 vybavenosť bytmi na úrovni 307 bytov na 1 000 obyvateľov. Uvedené fakty potvrdzujú jasnú koncepciu vlády v tejto oblasti a v systémovom prístupe pri jej napĺňaní. Osobitnou úlohou v oblasti bývania je zabezpečiť konkrétnu podporu nielen rozvoju novej výstavby zameranej na sociálne slabšie vrstvy obyvateľstva, telesne postihnutých, bezdomovcov, osamelých starých ľudí a podobne, ale aj zlepšenie stavu existujúceho bytového fondu a dokončovanie rozostavaných stavieb bývalej komplexnej bytovej výstavby. V rokoch 1995 a 1996 sa z prostriedkov štátneho rozpočtu dokončili napríklad domy dôchodcov a domy s opatrovateľskou službou v Pezinku, Hurbanove, Tlmačoch a podobne. Taktiež sa podporovala výstavba bytových domov pre telesne ťažko postihnutých občanov, ktoré boli postavené v Liptovskom Mikuláši, Martine, Čadci a podobne. Z prostriedkov Fondu národného majetku sa v rokoch 1996 až 1998 podporovalo dokončovanie stavieb technickej vybavenosti, ktorá podmieňuje užívanie bytových objektov a stavby občianskej vybavenosti, najmä základné školy rozostavané tiež v systéme bývalej komplexnej bytovej výstavby. Za obdobie rokov 1996 - 1998 bolo z týchto prostriedkov na Slovensku ukončených 179 učební základných škôl, ďalej rekonštrukcia historicky cenných bytových objektov zapísaných v programe UNESCO. Na tieto účely sa v roku 1996 použila 1 mld. Sk, v roku 1997 2 mld. a v roku 1998 sa financuje program v objeme 1,5 mld. korún, čiže 4,5 mld. Sk. V tejto súvislosti nemožno obísť v našich domácich podmienkach novú úlohu, a to zabezpečenie financovania najmä bytovej výstavby formou hypotékových úverov s primerane dlhým časom, počíta sa zhruba 20 rokov, pričom štát uhradí časť úrokov zo štátneho rozpočtu. Zákonom o bankách boli vytvorené základné legislatívne podmienky na hypotékové úverovanie. Následne 4. júla 1997 bolo udelené prvé povolenie na vykonávanie takýchto obchodov pre Všeobecnú úverovú banku. Koncom roku 1997 boli udelené aj ďalšie povolenia pre Slovenskú sporiteľňu, a. s., Bratislava a pre Hypo banku, a. s., Bratislava. Schválením zákona o Štátnom fonde rozvoja bývania bol zavedený systém poskytovania úhrady časti úrokov z hypotékových úverov z prostriedkov Štátneho fondu bývania, ktorý je svojimi finančnými vzťahmi napojený na štátny rozpočet. Pre ich lepšie uplatnenie a pre ich dostupnosť širším skupinám obyvateľstva sa v súčasnosti pripravuje ďalšia novela zákona o bankách, v rámci ktorej bude riešený systém priamej štátnej podpory na hypotékové úvery a rozšírenie zdrojov na ich poskytovanie. Po počiatočných skúsenostiach zo zabezpečovania financovania na podporu bytovej výstavby sme hľadali a vytvárali systém na financovanie bytovej výstavby aj pre obyvateľov s nižšími príjmami. Zákonom o Štátnom fonde rozvoja bývania, jeho vykonávacími predpismi bol vytvorený systém na podporu bytovej výstavby. Tento štátny fond po naakumulovaní dostatočného objemu prostriedkov sa stane nezávislý od štátneho rozpočtu, a tým sa vlastne stane aj plne autonómnym. Novelou zákona a jeho vykonávacích predpisov v roku 1997 sa upravilo poskytovanie zvýhodnených foriem a druhov podpory pre občanov s nízkymi príjmami, pre mladých a pre ťažko telesne postihnutých občanov. Tieto zvýhodnené podpory spočívajú v poskytovaní dlhodobých úverov s lehotou splatnosti až 30 rokov vo výške až 500 000 korún pri mimoriadne nízkej úrokovej sadzbe 3 %, resp. 1 %, pre občanov s nízkymi príjmami a pri nenávratných príspevkoch vo výške až 150 000 korún, pre mladých občanov, resp. pre ťažko telesne postihnutých občanov ďalší príspevok až do výšky 50 000 Sk. Na poskytnutie podpory boli v rokoch 1996 - 1998 vyčlenené verejné prostriedky takto: v roku 1996 800 mil. korún, v roku 1997 1 260 mil. korún a v roku 1998 už 3 370 mil. korún. Z týchto prostriedkov sa v týchto dňoch prekročila hranica vybavenia 10 000 žiadostí. V rozhodujúcej miere zhruba 90 % bola podpora poskytnutá na výstavbu bytov pre mladých občanov a občanov s nízkymi príjmami. Nezanedbateľnou súčasťou doplnkového zdroja financovania bytovej výstavby sú finančné prostriedky zo štátneho rozpočtu vyčlenené formou štátnej prémie k stavebnému sporeniu, ktoré v roku 1998 predstavujú 3 260 mil. Sk, a taktiež prostriedky vyčlenené z Fondu národného majetku vo výške 1,5 mld. Sk, čo znamená, že na podporu rozvoja bytovej výstavby boli vyčlenené na rok 1998 štátne prostriedky spolu vo výške 8 130 mil. Sk. Vláda oživením investičnej výstavby a vytváraním podmienok na export stavebných kapacít a prác podporuje rozvoj odvetvia stavebnej výroby. Zvýšením finančných dotácií na bytovú výstavbu a získavaním zahraničných úverov na diaľničnú a vodohospodársku výstavbu došlo k oživeniu investičnej výstavby najmä u nás doma. V porovnaní s rokom 1996 vzrástla stavebná produkcia v roku 1997 v stálych cenách roku 1995 o 9,2 % a tomu zodpovedal i rovnaký rast produktivity práce. Podiel stavebníctva na hrubom domácom produkte vzrástol zo 4,7 % roku 1996 na 5,3 % v roku 1997 a v roku 1998 sa predpokladá 5,8 %. Stav pracovníkov v odvetví stavebníctva z 300 000 v roku 1989 klesol do roku 1995 na necelých 150 000. V roku 1997 bol už ale prvýkrát zaznamenaný nárast zhruba o 1 100 zamestnancov. Osobitnou oblasťou hodnotenia je oblasť exportu. Na podporu exportu stavebných prác a kapacít sa vytvárajú podmienky, najmä v severných oblastiach, financovaním a poisťovaním úverov zriadením Eximbanky a dcérskej VÚB v Moskve, zriadením bratislavského Stredoeurópskeho regionálneho zastupiteľstva Federálneho licenčného centra pri Štátnom výbore Ruskej federácie pre bytovú výstavbu a stavebnú politiku na území Slovenskej republiky, činnosťou zmiešaných medzivládnych komisií a pracovných skupín pre spoluprácu v stavebníctve s dôrazom na spoluprácu so štátmi bývalého Sovietskeho zväzu a bývalej Zväzovej federatívnej republiky Juhoslávie. V tejto súvislosti treba poznamenať, že v oblasti vývozu stavebných prác zaznamenávame sústavný pokles vyjadrený indexom v cenách bežného roka 93,7. O príčinách vieme a snažíme sa ich riešiť. Na druhej strane je ale potešiteľné, že, naopak, vo vývoze stavebných materiálov predovšetkým do východoeurópskych krajín, najmä keramických obkladov a dlažieb, cementu a žiaruvzdorných materiálov, pretrváva sústavný dopyt, ktorý predstavuje pri jednotlivých komoditách medziročný rast vo frankocenách medzi 110 až 118 %. Nezanedbateľnou úlohou hodnoteného obdobia bolo navrhnutie a zrealizovanie programov úspor v spotrebe energie v budovách. Úspora a spotreba energie v budovách bola pripravená Ministerstvom výstavby a verejných prác Slovenskej republiky a podporovaná vládou cez tieto postupové kroky: Program zatepľovania a odstraňovania statických nedostatkov bytových domov postavených najmä v panelových technológiách. Zatepľovanie spájané s odstraňovaním statických nedostatkov a stavebné úpravy bytových a rodinných domov vrátane programu obnovy bytového fondu ako účelové podpory financované cez Štátny fond rozvoja bývania. Zatepľovanie nadstavbami podkrovných bytov spojené s výhodami, že je vyriešený jednak pozemok, občianska vybavenosť, technická infraštruktúra, rieši sa problém plochých striech a podobne. Celkove bolo za roky 1992 - 1997 zrealizované zateplenie 10 930 bytov pri poskytnutej štátnej dotácii vo výške 541 mil. Sk. V rámci programov úspor energie okrem spomenutého Programu dodatočného zatepľovania a odstraňovania nedostatkov bytových domov vypracovalo naše ministerstvo Program úspor energie v budove na obdobie do roku 2000 s výhľadom do roku 2010. Na podporu programu úspory energie sa realizovali pilotné projekty, kde sa meraním overila úspora energie o 30 až 50 %. Do budúcnosti sa počíta s rozšírením programov úspor na celý fond budov s tým, že sa bude rozširovať úplnosť obnovy budov. Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky zabezpečovalo aj harmonizáciu štátnych technických noriem v oblasti stavebníctva s normami Európskej únie. Prenesenie smernice Európskej únie do práva Slovenskej republiky sme chápali ako východisko splnenia úlohy a presadili sme prevzatie smernice do zákona o stavebných výrobkoch v rámci Programu aproximácie práva Slovenskej republiky s právom Európskej únie, ktorý Národná rady Slovenskej republiky schválila vo februári tohto roka. V oblasti výstavby a stavebníctva je ťažiskom preberanie európskych noriem najmä na navrhovanie stavebných konštrukcií. Osobitným blokom úloh si Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky stanovilo dobudovať systém autorizovaných skúšobní pre oblasť strojov, zariadení, výrobkov a materiálov používaných vo výstavbe a presadiť urýchlenú certifikáciu systémov akosti stavebných podnikov v súlade s pravidlami Európskej únie. Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky ako ústredný orgán štátnej správy zabezpečovalo aj nevyhnutné procesy v odvetví stavebníctva na vstup Slovenskej republiky do európskej integrácie. V tejto súvislosti sme pre túto oblasť spracovali tieto materiály: Koncepcia integrácie Slovenskej republiky do Európskej únie v podmienkach Ministerstva výstavby a verejných prác Slovenskej republiky, Predpokladané dosahy integrácie Slovenskej republiky do Európskej únie v podmienkach rezortu výstavby a verejných prác, Rezortný program na zosúladenie systému legislatívnych opatrení Európskej únie s legislatívnymi normami, ktoré zastrešuje Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky. V oblasti mnohostrannej spolupráce sa pracovníci ministerstva zúčastňovali na rokovaniach a podieľali sa na spolupráci s orgánmi a výbormi predovšetkým Európskej únie, ako napríklad pri vypracovaní štúdie o vývoji ekonomiky Slovenskej republiky na vypracovanie memoranda. Nadviazala sa spolupráca v rámci Spoločného výboru Slovenskej republiky a Európskej únie v problematike o verejnom obstarávaní. Aktivity Ministerstva výstavby a verejných prác Slovenskej republiky sa opierajú o 16 taríf pracovných skupín. Je zastúpené v pracovnej skupine na obnovu a rozvoj Bosny, Hercegoviny a Chorvátska. Zástupcovia ministerstva sa od roku 1995 pravidelne zúčastňujú konferencií OSN a zasadnutí plenárnych medzinárodných pracovných skupín Výboru pre ľudské sídla zameraných na stratégiu, realizáciu, koncepciu obnovy miest a modernizáciu bývania a podieľajú sa na prácach v jednotlivých skupinách. V oblasti dvojstrannej spolupráce s inými krajinami sme sa orientovali na rozvoj bilaterálnych vzťahov s čo najširším spektrom štátov sveta. Ide predovšetkým o oblasti: Európska únia, USA a Kanada, štáty bývalého Sovietskeho zväzu, balkánske štáty, Blízky východ. Z krajín Európskej únie je uzatvorená dohoda o spolupráci s Francúzskom, čulé kontakty sú najmä so Spolkovou republikou Nemecko, Holandskom, Rakúskom, ale aj s ďalšími krajinami. Rozsiahla je i spolupráca s Ruskou federáciou, Ukrajinou a Bieloruskom. So všetkými uvedenými krajinami sú uzatvorené dohody o spolupráci rezortov. Čulé styky sú aj s oblasťou Balkánu, Chorvátskom, Juhoslovanskou zväzovou republikou, Rumunskom, kde sa postupne vytvára možnosť spolupráce pri odstraňovaní následkov občianskej vojny. Zaujímavé je teritórium Iránu, Spojených arabských emirátov, Sýrie, kde sa dosiahla úspešná prezentácia. So Sýriou bola taktiež uzatvorená dohoda o spolupráci. Konkrétne dohody boli uzatvorené aj s rezortnými ministerstvami Čínskej ľudovej republiky a Kuby. Kontakty boli nadviazané aj s Vietnamom. Významným podujatím boli už dva ročníky Fóra ministrov stavebníctva, ktoré sme organizovali v rokoch 1997 a 1998 pri príležitosti organizovania veľtrhu CONECO. V uplynulých rokoch malo Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky informačné a konzultačné stánky na stavebných veľtrhoch v Lipsku, Berlíne, Mníchove, Brne, Moskve, Izmire a ďalších. Naše ministerstvo organizovalo aj celý rad medzinárodných konferencií a seminárov, ktoré boli hodnotené pozitívne. V učňovskom školstve a v stredných odborných školách, ktorých zriaďovateľom je Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky, sme si uložili cieľ - dosiahnuť popri dosiahnutí vzdelanostnej úrovne vysokú remeselnú zručnosť a odbornú pripravenosť absolventov. Riešili sme aj systém zriaďovania a financovania stredných odborných učilíšť a učňovských škôl v koordinácii s Radou hospodárskej a sociálnej dohody. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, pridelený časový limit mi dovolil len v zhustenej podobe prezentovať výsledky práce nášho ministerstva. V hodnotenom období sme, samozrejme, spracovali množstvo analytických materiálov, ktoré projektujú cesty nasledujúceho obdobia. Zostávajú aj rozpracované návrhy riešení, ktoré bude potrebné zrealizovať, aby odvetvie stavebníctva malo dostatočný rozmer na podiele na tvorbe hrubého domáceho produktu, ale aj pri zvyšovaní štandardov našich stavieb. V úvode svojho vystúpenia som uviedol, že Ministerstvo výstavby a verejných prác Slovenskej republiky v apríli naplnilo tretí rok svojej existencie. Naša realizačná cesta bola voči iným rezortom krajšia. Štartovacie práce organizačného, personálneho, ale aj sídelného charakteru nám uberali z priehrštia vyčleneného času. Napriek tomu dosiahnuté výsledky z historického pohľadu preukážu, že znovuzriadenie Ministerstva výstavby a verejných prác Slovenskej republiky malo a má svoje opodstatnenie a že vymedzené prostriedky, čas, odborné i ľudské kvality zamestnancov ministerstva boli účelne využité a vytvorili dobrý základ do ďalších období na zabezpečenie rozvoja stavebníctva, na programové zabezpečenie rozvoja hospodárstva Slovenskej republiky a na zvýšenie kvality života obyvateľov Slovenska. Ďakujem, že ste si ma vypočuli.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4582 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4582-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u30" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u30.p1">Ďakujem, pán minister, aj ja vám. Ďalej vystúpi pán minister Bisák, ktorého poverila vláda. Minister pre správu a privatizáciu národného majetku SR P. Bisák: Vážený pán predseda Národnej rady, vážená vláda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi, aby som vám predložil odpočet plnenia programového vyhlásenia za rezort Ministerstva pre správu a privatizáciu národného majetku Slovenskej republiky. V januári 1995 súčasná vláda Slovenskej republiky definovala svoj program v oblasti privatizácie a vygenerovala hlavné zámery programu takto: zabezpečiť strategické záujmy štátu v oblasti privatizácie, privatizáciou vytvoriť predpoklady na kreovanie silnej domácej podnikateľskej vrstvy, dosiahnuť čo najširšiu účasť zamestnancov na privatizácii a zabezpečiť účasť zahraničného kapitálu na privatizácii predovšetkým v oblastiach, kde je žiaduci prínos zahraničného know-how, finančných investícií a technickej modernizácie. Pokiaľ ide o rozsah privatizácie, možno na jej označenie zvoliť prívlastok radikálna. O jej radikálnosti možno hovoriť preto, lebo postupom času okrem neprivatizovateľných strategických podnikov a malých výnimiek, o ktorých rozhodla vláda, resp. parlament, prakticky všetky podniky boli zahrnuté do zoznamu podnikov určených na privatizáciu. Proces transformácie majetku štátu je upravený zákonom číslo 92/1991 Z. z. v znení neskorších predpisov, ktorý bol prijatý ešte v podmienkach spoločného Česko-Slovenska. Pretože tento zákon upravuje vzťahy, ktoré boli pre postsocialistické krajiny absolútne nové, je celkom prirodzené, že skúsenosti a poznatky z priebehu privatizačného procesu sa postupne prenášali do noviel zákona. Celkovo bol uvedený zákon 19-krát novelizovaný. Najpodstatnejšiu a zásadnú zmenu priniesla novela zákona číslo 60/1994 Z. z. za vlády pána premiéra Moravčíka. Zákon zaviedol inštitút vlastníctva fondu privatizovaného majetku podniku a upravil postavenie a právomoci Fondu národného majetku. Prijatá dikcia zákona znamenala skončenie personálneho prepojenia medzi vládou Slovenskej republiky a orgánmi Fondu národného majetku pri zachovaní ústavnej zodpovednosti vlády Slovenskej republiky za hospodársku politiku, pričom jej vplyv na ňu týmto odňal. Na túto skutočnosť reagovala vtedajšia vláda pána premiéra Mečiara už v marci 1994, keď požiadala prezidenta republiky o vrátenie zákona Národnej rade Slovenskej republiky, a to práve z uvedených dôvodov. Parlament však neakceptoval požiadavku vlády. Následne zákonom číslo 369/1994 Z. z. sa ďalej len posilnilo postavenie a rozhodovacia právomoc Fondu národného majetku, ktorý sa zo správcu majetku stal vlastníkom privatizovaného majetku podnikov. Keďže podľa nálezu Ústavného súdu Slovenskej republiky má vlastnícke právo fondu rovnaký zákonný obsah a ochranu ako vlastníctvo iných vlastníkov, zasahovať spätne do vlastníctva fondu zmenami v zákone by bolo v rozpore s Ústavou Slovenskej republiky. Ministerstvo pre správu a privatizáciu národného majetku Slovenskej republiky v období od marca 1995 až doteraz predložilo na rokovanie vlády viaceré návrhy na zmenu tohto zákona a naň nadväzujúcich zákonov, ktorými sa proces privatizácie komplexne upravoval, aby bolo možné úspešne skončiť druhú vlnu privatizácie. V konečnom dôsledku sa legislatívne upravili zásady na vyrovnanie podmienok nadobudnutia majetku v prvej a druhej vlne privatizácie, zásady účasti zamestnancov na privatizácii, otázky likvidácie štátnych podnikov a riešenie majetku v tzv. bezprávnom stave. Azda jedným z najkontroverznejších legislatívnych zásahov bolo nahradenie kupónovej privatizácie dlhopisovou metódou. Tento problém rozobral vo svojom úvode pán premiér, preto mi dovoľte len skonštatovať, že z pohľadu zodpovednosti voči drvivej väčšine obyvateľstva Slovenska vláda cítila, že zotrvávanie na pôvodnom, aj keď dobre myslenom zámere a za každú cenu by bolo skôr hazardom ako rozumným postupom. Preto rozhodla o skončení kupónovej privatizácie a jej nahradení dlhopisovou metódou. Tento akt bol a je časťou politických síl posudzovaný ako ústup vlády od svojho programového vyhlásenia. Nemám ten názor, pretože nemožno nadraďovať formálne hľadisko nad obsahové. Dlhopisová metóda nielenže naplňuje pôvodnú sociálnu myšlienku odškodnenia, ale má ešte dôslednejší sociálny rozmer ako kupónová privatizácia, pretože niečo skutočne garantuje. Je pravdou, že v dnešnej realite sú určité problémy tento obrovský masový záväzok vlády voči občanom dodržať, ale výsledky už sú. Sú merateľné skutočnými peniazmi, a nie iba kupónovými knižkami. Preto z môjho pohľadu možno povedať, že vláda Slovenskej republiky v otázke masovej účasti občanov na privatizácii svoje programové vyhlásenie dodržala. Ďalším závažným inštitútom zahrnutým v programovom vyhlásení je účasť zamestnancov na privatizácii. Táto oblasť bola legislatívne upravená zákonom číslo 190/1995 Z. z. a novelou číslo 56, ktorou sa mení základný zákon. Otázka zamestnaneckých akciových spoločností tiež nie je jednoduchou čierno-bielou záležitosťou. Vláda svoj záujem podporovať vznik takýchto akciových spoločností priznávala, a to aj v období, keď bola atakovaná, že v tom-ktorom konkrétnom prípade zamestnanci nedostali prednosť pred inými záujemcami. V každom prípade záujmy zamestnancov boli pri generovaní nového nadobúdateľa privatizovaného podniku zohľadňované, čo sa nakoniec aj prejavilo v počte privatizovaných podnikov zamestnancami. Najdôležitejším faktom je, že za obdobie tejto vlády sa proces privatizácie podnikov zamestnaneckými spoločnosťami vôbec rozbehol, dostal svoj legislatívny základ a nabral aj celkom slušné obrátky. Chcel by som ešte dodať, že téma privatizácie zamestnaneckými akciovými spoločnosťami, alebo jednoducho zamestnancami je v popredí pozornosti neustále. Môžem vás ubezpečiť, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, že v súčasnosti, keď Ministerstvo pre správu a privatizáciu národného majetku Slovenskej republiky pripravuje návrhy na privatizáciu častí zdravotníckych zariadení, sa postupuje presne podľa schválenej koncepcie, podľa ktorej zamestnanci zdravotníckych zariadení, ak napĺňajú ostatné kritériá a náležitosti, majú jednoznačne prednosť pred ostatnými záujemcami. Súčasťou transformácie štátneho majetku je aj proces likvidácie štátnych podnikov. Transformácia hospodárstva Slovenskej republiky do systému trhových vzťahov nastoľuje nutnosť riešiť rozhodným spôsobom ďalšiu budúcnosť podnikov, ktoré sú dlhodobo v platobnej neschopnosti, resp. zadlžení. Táto oblasť transformácie štátneho majetku bola veľmi dlho boľavou oblasťou. Považujem preto za úspech, že na tomto poli sa podarilo legislatívnymi nástrojmi, najmä novelami zákona číslo 92/1991 Zb. a zákona číslo 111/1990 Zb. o štátnom podniku, dosiahnuť stransparentnenie postupu pri likvidáciách. Vytvorili sa predpoklady na skrátenie neprimerane dlhého času likvidácie, spriehľadnilo sa nakladanie s peňažnými prostriedkami. Jednoznačnejšie boli vymedzené povinnosti likvidátora a bol vydaný dražobný poriadok na dražbu vecí štátnych podnikov v likvidácii. Veľmi úzku súvislosť s nedostatkami, ktoré v prechádzajúcom období vyplývali z nedostatočne vysporiadaných majetkov právnych vzťahov k privatizovaným nehnuteľnostiam, má úplne nový inštitút, ktorý začalo uplatňovať ministerstvo, a to tzv. majetok v bezprávnom stave. Z tohto dôvodu ministerstvo na začiatku roku 1996 iniciovalo doplnenie zákona číslo 92/1991 Zb. Na základe tohto citovaného zákona majetok štátneho podniku alebo tie časti tohto majetku, ktoré nebolo možno privatizovať a štátny podnik bol už zrušený a vymazaný z obchodného registra, je v správe Ministerstva pre správu a privatizáciu národného majetku Slovenskej republiky a ministerstvo je príslušné rozhodovať o ďalšom prevode takéhoto majetku na iné osoby. Všetky tieto doteraz spomínané ustanovenia obsiahnuté v Programovom vyhlásení vlády Slovenskej republiky sú síce dôležité, ale prvoradou úlohou vlády v procese ekonomickej transformácie bolo skončenie druhej vlny privatizácie. V rámci prípravy na splnenie tejto úlohy vláda Slovenskej republiky vo svojom programovom vyhlásení deklarovala, že vyšpecifikuje záujem štátu pri privatizácii strategických podnikov, definovala aj spôsob, akým majú byť zabezpečené záujmy štátu a akciových spoločností, a vyhlásila, že bude presadzovať zefektívnenie výkonu vlastníckych práv a povinností štátu vo vybraných podnikoch strategického významu. Zákonom číslo 192/1995 Z. z. sa upravujú podmienky privatizácie týchto strategicky dôležitých štátnych podnikov a akciových spoločností s majetkovou účasťou štátu. Otázku ďalšieho postupu v privatizácii tohto druhu podnikov nie je dnes možno považovať za definitívne skončenú, čoho dôkazom boli aj jednotlivé zasadnutia tohto parlamentu v predchádzajúcom období. Druhá vlna privatizácie zaznamenala oproti prvej vlne niekoľko pomerne zásadných zmien. Predovšetkým to bol prechod od neštandardných metód, ako bola kupónová privatizácia, k metódam štandardným, hlavne priamym predajom, keďže všeobecne uznávanou prednosťou štandardných metód je rýchle nastolenie reálnych vlastníkov s dosahom na riadenie podniku, zainteresovanosť na dobrom fungovaní podniku. Súčasná vláda, ktorá nastúpila po voľbách v roku 1994, sa snažila zohľadniť strategické ciele a celkovú filozofiu transformačného procesu tak, aby bola zabezpečená konkurencieschopnosť jednotlivých oblastí hospodárstva i samotných privatizovaných subjektov ako predpokladu zabezpečenia ďalšieho hospodárskeho rastu. Z hľadiska dosiahnutých dlhodobých zámerov vláda nepokladala za rozhodujúce kritérium cenu, ale riadila sa zásadou, že podstatou a zmyslom privatizácie v Slovenskej republike nebude záujem štátu získať pri prevode majetku do súkromných rúk čo najväčší výnos z predaja, ale previesť majetok štátu na také podnikateľské subjekty, ktoré dokážu zabezpečiť jeho ďalší efektívny rozvoj. Bez ohľadu na uhol pohľadu možno konštatovať, že od roku 1995 sa zvýšila dynamika privatizačného procesu, čo viedlo k napĺňaniu zámerov vlády z hľadiska počtu a hodnoty majetkov podnikov určených na privatizáciu. Frekventovanou otázkou je, či bolo potrebné privatizovať takým tempom, či nebolo lepšie ísť pomalšie, napríklad podnik najskôr sanovať a až potom hľadať jeho nového majiteľa. Podľa mňa je to otázka akademická, pretože konať bolo potrebné nie na základe želaní, ale reality. Stav v štátnych podnikoch až na niektoré výnimky, bol taký, že otáľanie s ich privatizáciou by len nahrávalo ich ďalšiemu úpadku, ku ktorému ich často veľmi cieľavedomo viedol ich manažment. Zvýšeniu dynamiky privatizácie a zvýšeniu adresnosti vlastníctva najlepšie zodpovedal prechod od neštandardných metód k metódam štandardným hlavne formou priameho predaja. S naplnením tohto zámeru veľmi úzko súvisela aj úloha privatizáciou vytvoriť predpoklady na kreovanie silnej domácej podnikateľskej vrstvy. Vláda mala ten názor, že existencia domácich podnikateľov a fungovanie vlastného národného trhu je nevyhnutnou podmienkou na zastavenie pádu hospodárstva a vytvorenie podmienok na jeho ozdravenie a postupnú rekonštrukciu. Slovensko malo dostatočný počet schopných ľudí, ktorí boli schopní viesť podnik, ale ktorí neboli natoľko kapitálovo silní, aby mohli súperiť so zahraničným kapitálom. V súvislosti s domácimi podnikateľmi sa privatizácii najčastejšie vyčíta neproporcionálnosť účtovných a kúpnych cien podnikov. Nesmieme však zabúdať, že podniky, ktoré boli zahrnuté do privatizácie, boli privatizované v takom stave, v akom sa nachádzali, mám na mysli chýbajúcu reštrukturalizáciu, prvotnú či druhotnú platobnú neschopnosť, nízku technickú, technologickú úroveň, chýbajúce zdroje na inováciu, ekologické dlhy, stratu odbytových trhov a podobne. Trvať v takejto situácii na vysokej kúpnej cene by nebolo rozumné. Nový nadobúdateľ bral na seba už i tak vysoké riziko, a očakávať, že bude schopný splácať vysokú kúpnu cenu, predchádzajúce dlhy a zároveň aj investovať do rozvoja podniku, bolo nereálne. Preto boli umožnené splátkové formy predaja a započítanie investícií ako splátok kúpnej ceny. Postupné plnenie úloh druhej vlny privatizácie vytvorilo aj lepšie predpoklady na vstup zahraničného kapitálu do Slovenskej republiky. Názory na túto otázku prešli procesom vymedzovania pravidiel a spresňovania spôsobov uplatnenia zahraničného kapitálu. Samozrejme, záujem bol uprednostňovať vstup zahraničného kapitálu, ktorým zahraničný investor prináša know-how, technologické a technické inovácie alebo finančný kapitál. V súčasnej etape transformácie je v slovenskom ekonomickom prostredí vytvorený široký priestor na vstup zahraničného kapitálu do ktoréhokoľvek odvetvia oblastí hospodárstva vzhľadom na to, že dominantná časť jednotlivých rezortov prešla procesom privatizácie, a tým sa vyselektoval konkrétny adresný vlastník s presne vyšpecifikovanými podnikateľskými záujmami. Pri takýchto vlastníckych štruktúrach je možnosť vstupu zahraničného investora motivovaná adresnosťou a jednoznačnosťou budúcich zámerov podnikania a investovania. Treba však priznať, že akcelerácia privatizačného procesu priniesla so sebou aj svoje problémy, preto si treba pri hodnotení privatizácie zachovať triezvy pohľad. Privatizácia sa nedá ani úplne glorifikovať, ale ani kvôli niektorým vypuklým extrémom zatracovať. Hodnotiť privatizačný proces na Slovensku jednofarebne z tej alebo onej strany by mohlo priniesť aj nebezpečenstvo zneužitia tohto neopakovateľného fenoménu v dejinách Slovenska vysokou mierou populizmu. Je potrebné zdôrazniť, že privatizačný proces v Slovenskej republike nie je o nič viac kontroverzný ako v hociktorej inej postkomunistickej krajine. Žijeme však tu, a preto udalosti doma vnímame oveľa citlivejšie a, pochopiteľne, prikladáme im väčšiu dôležitosť ako tomu, čo sa odohráva mimo nás. Pri spätnom pohľade na celú cestu, ktorou slovenská ekonomika a vôbec celá spoločnosť prešla, je očividné, že pohľad na privatizáciu hodnotenú z pozície očakávaného "všelieku" na problémy hospodárstva je veľmi zjednodušujúci. Neslobodno zabúdať, že privatizácia je len jedným z článkov reformy veľmi úzko spätým s mnohými ďalšími, ktoré ju viac či menej otvorene podmieňujú a ovplyvňujú. Skôr je potrebné si uvedomiť, či sa pôvodné deklarované ciele privatizácie podarilo splniť. Na základe porovnania zámerov a výsledkov možno pomerne jednoznačne konštatovať, že áno. Nebola to však jednoduchá záležitosť, cesta k cieľu bola plná problémov s následným sociálnym dosahom na niektoré lokality a skupiny obyvateľstva. Všetci sme však cítili, že je potrebné ju absolvovať. Dnes je rozhodujúce, že vývoj slovenského hospodárstva dáva za pravdu názoru, že sme to dokázali. V porovnaní so zahraničím Slovensko z ekonomickej stránky drží krok s krajinami, ktoré sú považované za lídrov transformačného procesu. Nie je to len naše tvrdenie, aj taká renomovaná inštitúcia, ako je Svetová banka, vo svojej analytickej správe o Slovensku konštatuje, že Slovenská republika zaznamenala jeden z najlepších makroekonomických výsledkov v strednej Európe od vzniku nezávislého štátu v roku 1993. Za rozhodujúci faktor ozdravenia ekonomiky považuje Svetová banka súkromný sektor a jeho podiel na hrubom domácom produkte, ktorý sa zvýšil na viac ako 80 %. Podrobnejšie o tomto informoval vo svojom vystúpení pán podpredseda Kozlík. Na pozadí tohto faktu súvislosť privatizácie a priaznivých ekonomických výsledkov naozaj nemôže prehliadnuť nikto, kto sa na proces transformácie pozerá reálne. Proces privatizácie je natoľko špecifický fenomén, že neexistuje univerzálny recept pre všetky transformujúce sa krajiny. Navyše ide o proces v historicky daných podmienkach, ktoré sa už nikdy nezopakujú a sú úplne odlišné ako v krajinách s vyspelou ekonomikou. Preto každá krajina, každá vláda sa snaží postupovať vlastnou cestou. Slovensko tiež hľadalo svoje vlastné spôsoby, hoci konečný verdikt vyriekne až história. Súčasné makroekonomické výsledky hovoria, že slovenskú cestu privatizácie možno považovať za úspešnú. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4583 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4583-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u31" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u31.p1">Ďakujem, pán minister. Ďalej vystúpi pán minister Zlocha, minister životného prostredia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4584 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4584-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u32" who="#JozefZlocha.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u32.p1">Vážený pán predseda, vážené predsedníctvo, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, z poverenia predsedu vlády aj ja predkladám vyhodnotenie plnenia programového vyhlásenia vlády pre oblasť životného prostredia za roky 1995 - 1998. Vláda Slovenskej republiky vo svojom programovom vyhlásení považuje riešenie problémov životného prostredia za súčasť zvyšovania životnej úrovne obyvateľstva, podmienku rozvoja ekonomiky a predpoklad na priblíženie Slovenskej republiky k štandardom starostlivosti o životné prostredie štátov Európskej únie. Prvoradá pozornosť pri rozpracovaní Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky sa sústredila na dosiahnutie cieľov štátnej environmentálnej politiky, ktoré vytvárajú komplexný systémový rámec pre transformáciu spoločnosti v environmentálnej oblasti a jej jednotlivých sektorov. Všetky stanovené ciele sa premietli do prvého Národného environmentálneho akčného programu schváleného vládou Slovenskej republiky 14. mája 1996, ktorým sa vytvorili dobré východiskové pozície na vstup Slovenskej republiky do medzinárodných integračných zoskupení zameraných na starostlivosť o životné prostredie a globálnu environmentálnu bezpečnosť v Európe a vo svete a pôsobenie v nich. V tejto súvislosti možno uviesť úspešnú prezentáciu environmentálnej politiky v Slovenskej republike vo výbore EPO OECD, ktorý konštatoval pripravenosť Slovenskej republiky v tomto smere na vstup do OECD. Zároveň bola úspešne prezentovaná environmentálna aktivita v iných medzinárodných organizáciách a v ich zložkách, napríklad v OSN, UNESCO, FAO, WHO <note>teda vo Svetovej zdravotníckej organizácii</note>, programe OSN pre životné prostredie UNDP, Rade Európy, OBSE a podobne. Slovenská republika sa stala členom Riadiacej rady programu OSN pre životné prostredie a Komisie OSN pre trvalo udržateľný rozvoj. V oblasti ochrany ovzdušia a ozónovej vrstvy Zeme sa dosiahli tieto výsledky: Emisie oxidu síričitého sa znížili o 60,6 %, v absolútnych hodnotách je to zníženie o 344 823 ton, pri oxidoch dusíka o 38,4 %, t. j. 87 071 ton, oxidu uhoľnatého 23,9 %, t. j. o 117 713 ton, a tuhých znečisťujúcich látok až o 79,1 % a zasa v absolútnych číslach je to zníženie o 254 014 ton. Na celom území štátu sa zaviedlo používanie bezolovnatého benzínu a doriešil sa problém výroby motorovej nafty s nízkym obsahom síry, len 0,05 %. Slovenská republika sa zaviazala znížiť emisiu oxidu uhličitého do roku 2005 o 20 % oproti roku 1988, a tak dosiahnuť tzv. torontský cieľ na obmedzenie zmien klímy súvisiacich so skleníkovým efektom. Podľa záväzkov z roku 1997 by mala zabezpečiť stabilizáciu vypúšťaných skleníkových plynov do roku 2000 na úrovni roku 1990 a znížiť ich emisie do rokov 2008 - 2012 o 8 %. Na splnenie týchto záväzkov vláda Slovenskej republiky prijala vo volebnom období Národný program znižovania emisií skleníkových plynov, Národný program znižovania emisií prchavých organických látok a ministerstvo životného prostredia vydalo viacero vyhlášok, ktoré sa začali uplatňovať v praxi. Jednou z nich je vyhláška o programoch znižovania emisií. Slovenská republika nevyrába látky ohrozujúce ozónovú vrstvu Zeme a znížila ich spotrebu na 0,14 kg na jedného obyvateľa. Do zákona o ochrane ozónovej vrstvy Zeme prijatého v roku 1998 už zahrnula ustanovenia Londýnskeho a Kodanského dodatku Montrealského protokolu o látkach ohrozujúcich ozónovú vrstvu ako súčasti Viedenského dohovoru o ochrane ozónovej vrstvy. Pozitívne výsledky v tomto smere prináša realizácia Akčného programu Slovenskej republiky na regulovanie látok poškodzujúcich ozónovú vrstvu Zeme. Medzi najdôležitejšie splnené opatrenia legislatívneho charakteru patrí: zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 76/1997 Z. z. o ochrane ozónovej vrstvy Zeme a doplnení zákona číslo 455 o živnostenskom podnikaní v znení neskorších predpisov, ďalej vyhláška Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky o znižovaní emisií číslo 208/1996, vyhláška Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky číslo 103, ktorou sa mení a dopĺňa vyhláška číslo 112 o vymedzení oblastí vyžadujúcich osobitnú ochranu ovzdušia a o prevádzke smogových, varovných a regulačných systémov, vyhláška Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky číslo 299/1995 o podmienkach na udeľovanie oprávnenia na vykonávanie meraní emisií a imisií a o zásadách na výkon tejto činnosti. Najdôležitejšími materiálmi koncepčného a operatívneho charakteru, ktoré boli spracované a realizované v tomto období, patria: Akčný program Slovenskej republiky na regulovanie látok porušujúcich ozónovú vrstvu Zeme, Národný program znižovania emisií skleníkových plynov, Národný program znižovania emisií prchavých organických látok, Program aktivít Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky na zabezpečenie plnenia záväzkov Slovenskej republiky z Dohovoru o cezhraničných vplyvoch zahraničných havárií, Uplatnenie obmedzení vyplývajúcich z Londýnskeho a Kodanského dodatku k Montrealskému protokolu Viedenského dohovoru o ochrane ozónovej vrstvy Zeme v zákone Národnej rady Slovenskej republiky číslo 76/1998 Z. z. Celkove bolo stanovených 25 opatrení, z nich 13 je už splnených a 12 sa splní v priebehu tohto roka. V rámci podpory aktivít investičného charakteru zameraných na ochranu ovzdušia a ozónovej vrstvy Zeme Ministerstvo životného prostredia Slovenskej republiky poskytlo zo Štátneho fondu životného prostredia Slovenskej republiky finančné prostriedky vo výške 1 017 768 000 Sk na 779 akcií. V oblasti ochrany a racionálneho využívania vôd sa podarilo zlepšiť kvalitu pitnej vody a znížiť množstvo škodlivín vypúšťaných do vodných tokov približne o 20 %. Oproti roku 1993 sa zvýšil počet čistiarní odpadových vôd o 88, t. j. o 31,32 %, a ich celková kapacita o 445 500 m3 čistenej vody za deň. To je zasa o 23,77 %. Objem čistených odpadových vôd vypúšťaných do verejnej kanalizácie vzrástol oproti roku 1993 o 16 mil. m3, teda v priemere za rok o 508 mil. m3. Z verejných vodovodov sa zásobuje až 80 % obyvateľstva Slovenskej republiky. Rozdiel medzi dĺžkou vodovodnej siete a kanalizačnej siete sa aj zásluhou Štátneho fondu životného prostredia podarilo znížiť na 15 902 km. Zdokumentovalo sa 1 470 žriediel minerálnych vôd s využitím 700 litrov za sekundu a 106 lokalít s výskytom geotermálnych vôd s využitím 1 573 listrov za sekundu a 74,13 m3 za sekundu podzemných vôd. 10 chránených oblastí prirodzenej akumulácie vôd s výmerou 6 942 km2 by sa malo rozšíriť o ďalšie 3, 58 chránených vodárenských tokov s dĺžkou 1 025,2 km o ďalších 45. Pre prírodné liečivé vody a minerálne stolové vody už bolo vyhlásených 28 ochranných pásiem. Napriek vynaloženým prostriedkom a prijatým opatreniam ešte stále na niektorých úsekoch vodných tokov je voda silne až veľmi silne znečistená a zaraďuje sa vo viacerých skupinách ukazovateľov do 4. až 5. triedy akosti. Obmedzenie znečisťovania vôd sa prejavilo najmä pod vplyvom až 6-násobného zníženia objemu pesticídov, umelých hnojív a iných chemických látok aplikovaných v poľnohospodárstve. Najdôležitejšie opatrenia koncepčného a operatívneho charakteru tohto sektoru sú napríklad: realizácia environmentálneho programu v Povodí Dunaja, vypracovanie národného akčného plánu v nadväznosti na strategicky akčný plán Povodia Dunaja, príprava medzinárodného včasného varovného a protihavarijného systému v Povodí Dunaja v podmienkach Slovenska, zabezpečenie účinnej spolupráce vodohospodárskych orgánov, inšpekcie a zložiek Civilnej ochrany Ministerstva vnútra Slovenskej republiky pri vyhlasovaní a riešení havárií, monitorovanie veľkozdrojov podzemných vôd určených na hromadné zásobovanie pitnou vodou, vyhľadávanie nových zdrojov podzemných vôd, zabezpečenie kvalitatívnej ochrany a racionálneho využívania. V legislatívnej oblasti sa vypracoval návrh nového zákona o vodách v súlade s právom štátov Európskej únie. Celkove bolo prijatých 39 opatrení, z nich je splnených 15 a 24 sa priebežne plní. V rámci budovania čistiarní odpadových vôd a kanalizácií ministerstvo životného prostredia podporilo finančnými prostriedkami zo Štátneho fondu životného prostredia výstavbu takýchto zariadení za roky 1995 a 1997 vo výške 982 498 tis. korún, a to na 648 akcií, a na budovanie vodovodov vo výške 848 572 tis. korún na 643 akcií. Teda celková dotácia tohto sektora zo Štátneho fondu životného prostredia predstavovala 1 831 070 tis. korún. V oblasti odpadového hospodárstva bol vypracovaný katalóg odpadov obsahujúci 749 druhov odpadov, pritom oproti roku 1992 sa produkuje o 14 mil. ton odpadov menej. Množstvo nebezpečného odpadu sa znížilo z 3,4 mil. ton na 1,5 mil. ton, 53,1 % odpadov sa využíva ako druhotná surovina. Odpadové hospodárstvo sa okrem osobitných zákonov riadi podľa druhého programu odpadového hospodárstva do roku 2000 schváleného vládou Slovenskej republiky v roku 1996 a koncepcie separovaného zberu do roku 2000 schváleného v roku 1997. Počet evidovaných skládok odpadu sa znížil z 8 372 na 6 370. Zneškodňovanie odpadu sa vykonáva aj v 78 spaľovniach, z ktorých sa 39 zameriava na spaľovanie odpadov zo zdravotníckych zariadení. Vývoz, dovoz a tranzit odpadov sa uskutočňuje v súlade s Dohovorom o riadení pohybu nebezpečných odpadov cez hranice štátov a ich zneškodňovaní, pričom v Bratislave v roku 1997 s podporou programu OSN pre životné prostredie a švajčiarskej vlády začalo svoju činnosť Regionálne školiace stredisko tohto dohovoru pre strednú a východnú Európu. Medzi najdôležitejšie splnené úlohy legislatívneho charakteru patrí: zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 327/1997 Z. z., ktorým sa mení a dopĺňa zákon Národnej rady číslo 309 o poplatkoch za uloženie odpadov, vyhláška ministerstva životného prostredia, ktorou sa ustanovuje kategorizácia odpadov a vydáva sa katalóg odpadov. Významné operatívne a koncepčné úlohy zrealizované na dosiahnutie stanovených cieľov predstavujú najmä: realizácia separovaného zberu v zmysle prijatej koncepcie rozšírenia separovaného zberu druhotných surovín, realizácia separovaného zberu starých liekov a suchých galvanických článkov, vybudovanie nových regionálnych skládok komunálnych odpadov, už ich máme viac ako 130, realizácia monitorovacieho systému životného prostredia a integrovaného systému o životnom prostredí Slovenskej republiky a vypracovanie a realizácia Programu odpadového hospodárstva Slovenskej republiky do roku 2000. V tomto sektore bolo celkove prijatých 20 opatrení, splnených 7 a do konca roka sa splní ďalších 13 opatrení. V rámci podpory odpadového hospodárstva ministerstvo životného prostredia poskytlo zo Štátneho fondu životného prostredia Slovenskej republiky dotácie na výstavbu skládok, odpadov a iných aktivít súvisiacich s odpadovým hospodárstvom v rokoch 1995 - 1997 vo výške 374 471 tis. Sk na 401 akcií. V oblasti rizikových faktorov a jadrovej bezpečnosti medzi významné aktivity koncepčného a operatívneho charakteru, ktoré boli splnené v rokoch 1995 - 1998, patrí: stanovenie prirodzenej a umelej rádioaktivity v regióne Levice - Mochovce, hodnotenie radónového rizika miest a obcí nad 10 tisíc obyvateľov, špecifikácia pre vybrané skupiny výrobkov na zavedenie systému ekologického označovania výrobkov za účelom udeľovania ekoznámky, vytvorenie systému hodnotenia environmentálnych rizík a posudzovanie environmentálnej vhodnosti technológií. V legislatívnej oblasti ide predovšetkým o vypracovanie všeobecne záväzných právnych predpisov na podrobnejšiu úpravu zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 127/1994 Z. z. o hodnotení vplyvov na životné prostredie. Na splnenie cieľov v oblasti rizikových faktorov a jadrovej bezpečnosti sa prijalo 25 opatrení, splnených je už 17 a v súčasnosti sa priebežne plní ďalších 8 opatrení. V oblasti starostlivosti o prírodu a krajinu a územný rozvoj sa dobudovávala sústava chránených území, ktorú začiatkom roku 1998 už tvorilo 7 národných parkov, 16 chránených krajinných oblastí, 260 chránených areálov, 576 prírodných rezervácií, 45 národných prírodných pamiatok a 217 prírodných pamiatok. Okrem toho sa prírodnými pamiatkami stali aj všetky jaskyne, priepasti a vodopády. V súlade s päťstupňovou diferencovanou ochranou podľa nového zákona o ochrane prírody a krajiny je dnes celé Slovensko chránené v prvom stupni ochrany. V druhom stupni ochrany sa pripravili projekty na vyhlásenie chránených krajinných oblastí Krupinská planina a Čergov a v treťom stupni ochrany projekty na vyhlásenie národných parkov Chočské vrchy a Veľká Fatra. Dva národné parky, a to Muránska planina a Poloniny vyhlásila vláda Slovenskej republiky v roku 1997. Ministerstvo životného prostredia Slovenskej republiky vyhlásilo v roku 1998 chránenú krajinnú oblasť Dunajské luhy. Celkovo budovanie sústavy chránených území pokračuje podľa osobitnej koncepcie nadväzujúcej na vládou schválený generel nadregionálneho územného systému ekologickej stability Slovenskej republiky. V súlade s prijatou Národnou stratégiou ochrany biodiverzity pripravuje Ministerstvo životného prostredia Slovenskej republiky vyhlášku, ktorou sa v roku 1998 rozšíri počet 252 chránených rastlín a 384 chránených živočíchov o ďalšie ohrozené druhy. Okrem toho sa začala uplatňovať tiež všeobecná preventívna ochrana všetkých druhov voľne žijúcej fauny a flóry, ako aj osobitná ochrana viacerých druhov chránených podľa medzinárodných dohovorov. Osobitnej ochrane podlieha aj 177 druhov minerálov, z ktorých 14 objavili a prvý raz opísali na Slovensku. Výrazným nástrojom starostlivosti o životné prostredie sa stalo územné plánovanie a stavebný poriadok, ktorým sa zabezpečuje environmentálna bezpečnosť a vhodnosť stavieb. V súlade s dosiahnutou novelou stavebného zákona schválila vláda v roku 1997 druhú koncepciu územného rozvoja Slovenska, na ktorú nadviazali územné plány veľkých územných celkov všetkých 8 krajov. V územných plánoch sa dôsledne dbá aj o pamiatkovú starostlivosť, osobitne ochranu 18 mestských pamiatkových rezervácií, 10 pamiatkových rezervácií ľudovej architektúry, 84 pamiatkových zón, 69 nehnuteľných národnokultúrnych pamiatok a 12 392 ostatných kultúrnych pamiatok. Niekoľko stovák obcí sa zapojilo do realizácie programov obnovy dediny. V priebehu troch rokov 210 činností najmä investičných zámerov bolo posúdených z hľadiska ich možných vplyvov na životné prostredie. Biologickú a krajinnú rôznorodosť Slovenska predurčuje aj jeho povrch tvorený najvyššou časťou pohoria Karpaty, pričom 40,7 % územia pokrývajú lesy zahrnuté od roku 1997 do 47 oblastí lesov. Väčšina zo 70 fragmentov zachovalých prírodných lesov a pralesov s výmerou asi 200 km2 sa stala národnými prírodnými rezerváciami, ktoré reprezentujú systémy všetkých vegetačných stupňov. Napriek týmto skutočnostiam s ochranou a zdravotným stavom lesov naďalej nemožno vyjadriť spokojnosť. Mimoriadna pozornosť sa v rámci starostlivosti o životné prostredie venuje kultúrnemu a prírodnému dedičstvu zaradenému do svetového dedičstva. K trom lokalitám svetového kultúrneho dedičstva pribudla v roku 1995 jedna lokalita svetového prírodného dedičstva, ktorá zahŕňa 12 jaskýň a priepastí Slovenského krasu. V roku 1998 bude Výbor pre svetové dedičstvo v japonskom Kjóte posudzovať nomináciu ďalších dvoch lokalít zo Slovenskej republiky: Úvraťovej železničky v Chránenej krajinnej oblasti Kysuce, Chránenú krajinnú oblasť Horná Orava a roklín Slovenského raja s Dobšinskou ľadovou jaskyňou. V oblasti ochrany a racionálneho využívania horninového prostredia pôdy a lesa boli splnené tieto úlohy: zásady surovinovej politiky v oblasti nerastných surovín, zabezpečenie surovín využiteľných v starostlivosti o životné prostredie a možnosti využitia komponentov nahromadených na skládkach, vyhľadávanie nových zdrojov podzemných vôd, zabezpečenie kvalitatívnej ochrany a ich racionálneho využitia, podklady na ochranu prírodných liečivých a stolových vôd, spracovanie podkladov pre ich lokality, informácia o možnosti využívania geotermálnych vôd pre mesto Košice a vytvorenie databázy údajov o geotermálnych zdrojoch v Slovenskej republike, riešenie finančného zabezpečenia plánu likvidácie a zabezpečenia banských diel vzniknutých v rámci zameraných úloh geologického prieskumu, ako i súvisiacich sociálnych dosahov. Úlohy prijaté v oblasti ekonomiky životného prostredia boli tiež splnené. Bola prijatá koncepcia finančnej politiky v oblasti životného prostredia, súhrnná informácia o skončených, rozpracovaných a navrhovaných projektoch Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky, metodika oceňovania zásob ložísk nerastných surovín v geologickom prieskume, príprava systému posudzovania vplyvu výrobkov na životné prostredie a príprava národného systému environmentálneho označovania výrobkov. K najdôležitejším úlohám legislatívneho charakteru možno zaradiť zákon číslo 69/1998 Z. z. o Štátnom fonde životného prostredia, vyhlášku Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky, ktorou sa mení a dopĺňa vyhláška číslo 176 o podmienkach poskytovania a použitia prostriedkov štátneho fondu. Na splnenie cieľov v oblasti ekonomiky životného prostredia sa prijalo 17 opatrení, 9 už bolo splnených, 8 sa plní priebežne. V oblasti environmentálnej informatiky a monitoringu bolo prijatých 7 opatrení, splnené boli 4 opatrenia a v roku 1998 sa splnia ďalšie tri. Najdôležitejšou úlohou legislatívneho charakteru bolo vypracovanie zákona Národnej rady Slovenskej republiky o prístupe k informáciám o životnom prostredí. Z úloh koncepčného a operatívneho charakteru sa splnili tieto úlohy: realizácia monitorovacieho systému životného prostredia a integrovaného informačného systému o životnom prostredí Slovenskej republiky za kalendárny rok, zhromažďovanie, spracovanie, uchovávanie a sprístupňovanie geologických informácií z územia Slovenskej republiky a každoročné vydávanie správy o stave životného prostredia Slovenskej republiky. V oblasti environmentálnej výchovy a vzdelávania bol stanovený strategický cieľ - vytvoriť ucelený školský a mimoškolský systém environmentálnej výchovy a vzdelávania, environmentálnej propagandy etických bariér a systémov. Úsilie zamerané na zlepšovanie životného prostredia okrem investičných, legislatívnych a organizačných opatrení podmieňuje aj zvyšovanie environmentálnej uvedomelosti a informovanosti občanov, k čomu má prispieť realizácia koncepcie environmentálnej výchovy a vzdelávania, schválená vládou Slovenskej republiky v roku 1997. Táto koncepcia sa zameriava na všetky stupne škôl i predškolskú výchovu, na mimoškolské aktivity, hromadné oznamovacie prostriedky, vzdelávanie zamestnancov v štátnej správe pre životné prostredie a prístup verejnosti k environmentálnym informáciám od roku 1998 podľa osobitného zákona. Tieto informácie komplexne uvádzajú správy o stave životného prostredia, ktoré každoročne začalo vydávať Ministerstvo životného prostredia Slovenskej republiky, ako aj dvojmesačník Enviromagazín vydávaný od roku 1996. Ministerstvo vydalo v slovenskom preklade aj kompletné znenie Agendy 21 a 135 ukazovateľov trvalo udržateľného rozvoja, ktorých uplatňovanie a vyhodnocovanie schválila vláda Slovenskej republiky v roku 1997. Od roku 1996 sa ku Dňu Zeme, k 22. aprílu, usporadúva Medzinárodná výstava Enviro Nitra a k Svetovému dňu životného prostredia, k 5. júnu, Medzinárodný festival Envirofilm Banská Bystrica - Zvolen. Do pôsobnosti rezortu životného prostredia by v roku 1998 malo prejsť Slovenské múzeum ochrany prírody a jaskyniarstva, možno aj Slovenské banské múzeum rozšírené o geológiu a Zoologická záhrada Bojnice - tá už je v našom rezorte. V intenciách plnenia programu budovania náučných chodníkov a náučných lokalít Slovenskej republiky sa ich počet zvýšil na 83. K plneným úlohám koncepčného a operatívneho charakteru patria napríklad: zabezpečenie akcií celospoločenského charakteru k Roku ochrany európskej prírody ENCI 1995, koncepcia environmentálnej výchovy a vzdelávania ako súčasť celoživotného vzdelávania, vydávanie mesačníka Enviromagazín, každoročné organizovanie súťažného festivalu Envirofilm a rezortnej výstavy Enviro Nitra, zostavovanie a plnenie plánu edičnej činnosti ministerstva životného prostredia. Na splnenie uvedeného cieľa bolo prijatých 13 opatrení, z ktorých bolo splnených 11, ďalšie sa priebežne plnia. Potreba riešenia environmentálnych problémov si vyžiadala organizačné a štrukturálne zmeny v celom rezorte životného prostredia vrátane Ministerstva životného prostredia Slovenskej republiky. Išlo najmä o rozšírenie pôsobnosti Slovenskej inšpekcie životného prostredia, zriadenie Geologickej služby Slovenskej republiky v Bratislave, vytvorenie 6 špecializovaných centier Slovenskej agentúry životného prostredia v Banskej Bystrici. Starostlivosť o národné parky bola zverená od roku 1996 Správe národných parkov Slovenskej republiky so sídlom v Liptovskom Mikuláši. K splneným úlohám koncepčného a operatívneho charakteru v tejto oblasti patria napríklad: zriadenie Inšpekcie ochrany prírody a krajiny v rámci Slovenskej inšpekcie a vytvorenie podmienok na jej postupné dobudovávanie, zriadenie Správy národných parkov priamo riadenej ministerstvom životného prostredia, aktualizácia vnútorných predpisov, plnenie cieľov a opatrení programu odpadového hospodárstva, plány hlavných úloh Slovenského hydrometeorologického ústavu, Geologickej služby, národných parkov a správy slovenských jaskýň, Slovenskej agentúry životného prostredia, Inšpekcie životného prostredia na kalendárne roky. K splneným legislatívnym úlohám možno uviesť ešte vyhlášky ministerstva životného prostredia číslo 111 a 52. To, čo som vám prečítal, nie je ani zďaleka všetko, čo náš rezort, čiže ministerstvo životného prostredia za roky 1994 - 1998 urobilo. Úplne na záver som si nechal akciu, ktorú naše ministerstvo organizovalo od 4. do 11. mája, IV. svetovú konferenciu o biodiverzite. Zúčastnilo sa na nej približne 1 500 delegátov zo 144 členských krajín a 7 nečlenských krajín. Snažili sme sa im ukázať stav životného prostredia na Slovensku taký, aký je, ale aj Slovensko také, aké je. Môžem vás ubezpečiť, že všetci delegáti prejavovali mimoriadne veľké ocenenie práce rezortu životného prostredia. Môžem povedať, že ma veľmi mrzí, že si poslanci opozičných strán neboli ochotní vypočuť informácie o tom, čo rezorty dosiahli. Ale nakoniec, asi taká je pravda, opozícia nerada počúva dobré výsledky vládnej koalície. Som zvedavý, ako budú reagovať potom v diskusii. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4585 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4585-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u33" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u33.p1">Ďakujem pánu ministrovi Zlochovi. Pani poslankyne, páni poslanci, podľa rozhodnutia vlády mala vystúpiť teraz pani ministerka Kramplová. Keďže nie je prítomná, z poverenia vlády ju má zastúpiť podpredseda vlády pán Sergej Kozlík. Takže prosím pána podpredsedu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4586 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4586-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u34" who="#SergejKozlík.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u34.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážená Národná rada, dovoľte mi, aby som vo svojom vystúpení uviedol výsledky plnenia úloh v oblasti zahraničných vzťahov, ktoré vyplynuli pre oblasť zahraničných vecí z programového vyhlásenia vlády. Základnou premisou, z ktorej vláda vychádzala pri stanovovaní svojho programu, je obhajoba a presadzovanie národných a štátnych záujmov Slovenskej republiky, predovšetkým územnej integrity, bezpečnosti, stability a prosperity nášho demokratického a právneho štátu. Hlavné ciele zahraničnej politiky stanovené v programovom vyhlásení vlády nadviazali na základné východiská prijaté po politických zmenách v roku 1989 a 1993. Medzi základné a v zásade nezmenené priority patrili: približovanie sa k európskym a transatlantickým politickým, bezpečnostným a ekonomickým štruktúram, rozvoj vzájomne vyvážených a obojstranne výhodných vzťahov s krajinami zdieľajúcimi rovnaké hodnoty so susednými štátmi a s našimi významnými obchodnými partnermi, aktívne pôsobenie v medzinárodných organizáciách a úsilie o zaistenie mieru a posilňovanie stability vo svetovom meradle, úsilie o ochranu ľudských práv a v neposlednom rade i o kvalitatívny rozvoj našej diplomacie a zahraničnej služby. Vo vzťahu k Európskej únii urobila slovenská vláda všetky potrebné a možné kroky na to, aby sa Slovensko dôsledne a postupne pripravovalo na svoje budúce členstvo tak, aby patrilo k štátom, ktoré budú prijaté do Európskej únie ako prvé. Bol vytvorený rámec na dialóg s Európskou úniou na vyjasňovanie si otázok, ktoré sú predmetom obojstranného záujmu. Boli vykonané adekvátne zmeny v štruktúrach orgánov štátnej správy. Prijímané systémové opatrenia vychádzajú z reálneho predpokladu, že integrácia do Európskej únie v blízkej budúcnosti ovplyvní život každého obyvateľa a stane sa predmetom a úlohou každodennej činnosti mnohých ľudí. Výrazne vzrástla naša ekonomická spolupráca - obchod s krajinami Európskej únie. V súčasnosti s týmito krajinami Európskej únie realizujeme 50 % celkového obratu zahraničného obchodu, kým v roku 1994 to bolo len 28 %. V oblasti spoločnej zahraničnej a bezpečnostnej politiky sú naše pozície zhodné a pripojili sme sa k mnohým vyhláseniam a stanoviskám Európskej únie. Je potrebné spomenúť pozitívny rozvoj spolupráce v oblasti vnútorných záležitostí, justície a v ďalších oblastiach, ktoré prinášajú konkrétne ovocie. Reálne a objektívne merateľné výsledky v oblasti hospodárstva a aproximácie práva radia Slovenskú republiku medzi vedúce asociované krajiny strednej a východnej Európy, čo uznávajú aj naši partneri v Európskej únii. Únia pri hodnotení Slovenska tieto výsledky ocenila, ale súčasne položila príliš veľký dôraz na dočasné problémy, s ktorými sme sa ako mladá krajina pri upevňovaní svojej štátnosti a stabilizácii politického systému museli vyrovnať. Európska rada v Luxemburgu v decembri 1997 prijala koncepciu rozširovania, zahŕňajúcu všetky asociované krajiny. Ak Slovensko nebolo zaradené do skupiny štátov, ktoré majú začať rokovania o podmienkach vstupu do Európskej únie, neznamená to, že do Európskej únie nemôžeme vstúpiť medzi prvými. Slovenskej republike nejde o nejaké preteky s inými kandidátskymi krajinami. Chceme, ide o to, aby Slovensko bolo v čase svojho vstupu do únie čo najlepšie pripravené a podľa miery svojej pripravenosti aj objektívne svojimi partnermi hodnotené. Je známe, že jedným z princípov výstavby Európskej únie je ten, že každý, kto sa integrácie zúčastní, chce a splní pritom dané kritériá, sa tohto procesu zúčastniť môže. Je zrejmé, že Slovenská republika je plnohodnotným účastníkom procesu rozširovania a je nevyvrátiteľným faktom, že táto vláda Vladimíra Mečiara vytvorila reálny a pevný základ na úspešné napredovanie začleňovania Slovenska do Európskej únie. Zaisťovanie bezpečnosti pre Slovenskú republiku je jednou z nosných oblastí zahraničnej politiky. Slovenská republika rozvinula plnohodnotný dialóg a úzku spoluprácu s jedinou funkčnou bezpečnostnou organizáciou NATO. Ministerstvo zahraničných vecí pokladalo úvahy o neutralite a krízových garanciách za historicky prekonaný model bezpečnostného usporiadania a vníma NATO ako kľúčový prvok európskej bezpečnostnej architektúry. Slovenská republika bola a zostáva aktívnou krajinou programu Partnerstvo za mier, a to tak svojou účasťou na aktivitách v zahraničí, ako aj organizovaním aktivít na území Slovenska. Takisto sme podporili, alebo sme sa priamo zúčastnili na mierových misiách pod vedením NATO. Naša armáda, systém jej plánovania a riadenia naďalej prechádza cieleným a systémovým transformačným procesom. Napriek skutočnosti, že Slovenská republika bola vysoko hodnotená z pohľadu technickej pripravenosti na prevzatie záväzkov vyplývajúcich z členstva v NATO a plnenia podmienok na vstup do NATO, samit aliancie v Madride rozhodol o rozšírení NATO len o tri štáty. Toto rozhodnutie nepovažujeme za najracionálnejšie, Európu zjednocujúce riešenie. I keď sme neboli prizvaní k vstupu do NATO v prvej vlne rozširovania, Slovenská republika nepristúpila k prehodnoteniu svojej bezpečnostno-politickej orientácie a zotrváva vo svojom integračnom úsilí zameranom na alianciu. Toto odhodlanie vyplýva nielen z našich bezpečnostných záujmov, ale i z pocitu spolupatričnosti k istej komunite a zo skutočnej zodpovednosti za bezpečnosť v stredoeurópskom regióne. Slovenská republika nemá žiadnu inú rozumnú alternatívu vzhľadom k členstvu v organizácii kolektívnej obrany a bude čakať na signál o pripravenosti NATO na ďalšie rozširovanie. Pokračovali sme i v aktívnej účasti na činnosti Západoeurópskej únie a Organizácie pre bezpečnosť a spoluprácu v Európe. Slovensko bolo konštruktívnym partnerom pri diskusiách o princípoch bezpečnostného usporiadania v regióne, pri prácach na Charte európskej bezpečnosti, ktorá je významným príspevkom v procese vytvárania celoeurópskej bezpečnostnej architektúry. Na tomto mieste sa musím zmieniť o jednom podstatnom atribúte, ktorý sprevádzal našu komunikáciu s našimi partnermi v západných integračných zoskupeniach. Na jednej strane si viem predstaviť viac povzbudenia, ústretovosti a porozumenia pre zložitosti u nás prebiehajúcich procesov a aplikáciu jednotlivých štandardov zo strany našich partnerov. Na druhej strane musím konštatovať, že nejednotné vystupovanie štátnych predstaviteľov a predstaviteľov politickej opozície a internacionalizácia našich vnútorných problémov neprispievali k budovaniu našej kredibility v zahraničí a zatieňovali všetko to, čo sme tvrdou prácou dosiahli. Zdôrazňujem, že Slovenská republika dosiahla za veľmi krátke obdobie toľko, na čo mnohé iné krajiny potrebovali obdobie omnoho dlhšie. Z hľadiska tejto perspektívy je väčšina kritických hlasov malicherná a vyplýva buď z úzkych politických záujmov, alebo z neznalosti veci. Vážený pán predseda, vážené dámy, páni, súčasné trendy v medzinárodnom obchode a medzinárodnej deľbe práce kladú veľké nároky na vytváranie širšieho rámca pre túto oblasť medzinárodnej spolupráce. Preto Slovensko pokračovalo v úsilí o získanie členstva v Organizácii pre ekonomickú spoluprácu a rozvoj a súčasne kládlo dôraz na svoje pôsobenie vo Svetovej obchodnej organizácii. Vláda na základe rokovaní s predstaviteľmi OECD prijala mnoho legislatívnych úprav, ktoré priblížili Slovensko k splneniu podmienok na vstup do tejto organizácie. Jednoznačným signálom v tomto smere je aj nedávne prijatie Deklarácie vlády k podpore prílevu priamych zahraničných investícií. V dôsledku opatrnosti OECD v súvislosti s finančnou krízou v juhovýchodnej Ázii a po skúsenostiach s plnením záväzkov niektorých novoprijatých krajín nedošlo zatiaľ k zavŕšeniu prijímania Slovenska do tejto organizácie, ale predpokladáme, že to tak môže byť v závere tohto roka. Vyvážená, vzájomne výhodná dvojstranná spolupráca je nielen základom medzinárodnej stability, prosperity, ale súčasne podporuje aj naše integračné snahy. Kľúčovými partnermi sú susedné krajiny, členské krajiny Európskej únie a NATO a krajiny, ktoré sú našimi významnými obchodnými partnermi. Vo väčšine relácií sa nám podarilo pokročiť dopredu, v iných sa nepodarilo vždy bezo zvyšku doriešiť zostávajúce problémy. Uskutočnilo sa veľké množstvo stretnutí a rokovaní na politickej i pracovnej úrovni. Zvláštnu pozornosť mali stretnutia predsedov vlád Slovenskej republiky, Maďarska a Rakúska s cieľom rokovať o konkrétnych rozvojových projektoch a aktuálnych otázkach spoločného záujmu. Z mnohých našich kvalitných dvojstranných vzťahov mi dovoľte zdôrazniť úroveň vzťahov s Francúzskom, Talianskom, Poľskom či Rakúskom, ale aj s Japonskom, Indiou a Tureckom. Pokiaľ ide o celkovú zmluvnoprávnu základňu, Slovenská republika uzavrela k dnešnému dňu revíziu zmluvnej základne s 19 krajinami, so 4 krajinami je pred uzavretím a so 7 krajinami proces pokračuje. V období rokov 1994 - 1998 podpísala Slovenská republika 38 prezidentských, 139 vládnych a 148 rezortných dvojstranných zmlúv a pripojila sa k 57 mnohostranným dohodám, čo celkovo predstavuje dvojnásobný prírastok medzinárodnoprávnych dokumentov Slovenskej republiky od roku 1994. V uplynulom roku vzrástla i ekonomická spolupráca. 90 % nášho zahraničného obchodu sa uskutočňuje s krajinami OECD. Prioritou v oblasti podpory zahraničného obchodu bolo vytváranie systému dvojstranných a mnohostranných medzinárodných zmlúv a dohôd o ochrane investícií, zamedzení dvojakého zdanenia a úverových zmlúv. Na dvojstrannej úrovni sa ekonomický rozmer zahraničnej politiky okrem iného prejavil aj v silnom zastúpení podnikateľských subjektov ako sprievodu slovenských delegácií počas oficiálnych i pracovných návštev na najvyššej úrovni. Slovensko bolo aktívne aj na regionálnych, multilaterálnych fórach, najmä Stredoeurópskej dohode o voľnom obchode CEFTA a Stredoeurópskej iniciatíve. Slovenská republika sa zasadzovala o rozšírenie týchto štruktúr a svojimi aktivitami v rámci týchto inštitúcií bola motorom regionálnej spolupráce a stabilizujúcim prvkom stredoeurópskeho priestoru. Slovenská zahraničná politika sa podieľala na dosiahnutí mieru na území bývalej Juhoslávie. Pri riešení krízy v Kosove ponúkla svoje služby na sprostredkovanie kontaktov medzi štátmi regiónu. Vážená Národná rada, Slovenská republika je uznávaným a platným členom medzinárodného spoločenstva. Aktívne sa zapájala do medzinárodnopolitického diania a úspešne postupuje v procese vlastnej spoločensko-ekonomickej transformácie. Napriek krátkemu obdobiu vlastnej existencie Slovenská republika sa pevne etablovala ako člen 63 medzinárodných organizácií. O aktívnosti jej prístupu svedčí, že v 17 prípadoch zastávala funkcie v ich výkonných alebo riadiacich výboroch. Slovenská republika predložila v rámci Organizácie Spojených národov kandidatúry na dva najvýznamnejšie posty: predsedu 52. zasadnutia Valného zhromaždenia OSN a na post nestáleho člena Bezpečnostnej rady OSN na obdobie rokov 2000 - 2001. Prvej kandidatúry sa Slovensko v júni 1997 vzdalo v prospech Ukrajiny. Druhej kandidatúre vláda venuje sústredenú pozornosť a vyvíja maximálne úsilie na získanie podpory členských štátov OSN k tejto kandidatúre. Slovensko sa zapájalo aj do riešenia problémov odzbrojenia a posilnenia mieru vo svete. Príkladom môže byť aktívny postup Slovenskej republiky k procesu smerujúcemu k zákazu protipechotných mín. Ďalším príkladom je získanie členstva v Konferencii OSN o odzbrojení, kde Slovenská republika v stanovenom období bola predsedníckou krajinou. Slovenská republika ako prvá krajina z východoeurópskej skupiny ratifikovala Zmluvu o všeobecnom zákaze jadrových skúšok. Ďalším konkrétnym príspevkom Slovenska k upevneniu mieru je účasť príslušníkov Armády Slovenskej republiky v 10 mierových misiách, vrátane misií na území bývalej Juhoslávie, v Libérii, Angole, na Golanských výšinách. Aktívny prístup Slovenskej republiky ocenil a vysoko vyzdvihol v osobnom liste aj generálny tajomník Organizácie Spojených národov, ktorý adresoval ministerke zahraničných vecí Slovenskej republiky. V oblasti ľudských práv bolo významné prijatie Rámcového dohovoru Rady Európy na ochranu národnostných menšín, ktorý Slovenská republika ratifikovala a predložila orgánom Rady Európy správu o implementácii tohto dohovoru v podmienkach Slovenskej republiky, pričom predkladá túto správu každoročne. Takisto plníme svoje záväzky vyplývajúce z ďalších medzinárodnoprávnych dohovorov. Slovenská republika dbá na dodržiavanie ľudských práv, vrátane menšinových, na svojom území. Iniciatívne predložila návrh na vypracovanie Bielej knihy národnostných menšín v Európe, kde by sa objektívne porovnali práva národnostných menšín, ktoré udeľujú vlády v jednotlivých krajinách. Som presvedčený, že Slovensko by z tohto porovnania vyšlo veľmi dobre. Je absurdné, keď sme za svoju menšinovú politiku kritizovaní a za príklad sa nám dávajú také krajiny, ktoré svoju menšinovú legislatívu prijali až potom, čo sa tam žijúce menšiny takmer asimilovali a ktoré navyše ani tu prijatú legislatívu nie sú schopné plne uplatňovať v praxi. Slovenská republika sa cíti povinná pomáhať svojim krajanom žijúcim v zahraničí. Od júla 1997 na základe zákona o zahraničných Slovákoch začalo na ministerstve zahraničných vecí pôsobiť špecializované oddelenie pre priznávanie postavenia zahraničného Slováka. Vážený pán predseda Národnej rady, vážená Národná rada, na záver môjho vystúpenia mi dovoľte, aby som zdôraznil, že to, čo Slovensko reálne dosiahlo v oblasti zahraničnej politiky, je dané pôsobením viacerých faktorov a prispievajú k tomu všetky subjekty v štáte počnúc najvyššími predstaviteľmi krajiny a štátnych orgánov cez politické, ekonomické a kultúrne subjekty, záujmové skupiny, mimovládne organizácie až po individuálnych občanov. Je paradoxné, že napriek vysokej miere konsenzu v otázkach nášho základného zahraničnopolitického smerovania sa práve zahraničná politika stala objektom vnútropolitického zápasu. Neustále spochybňovanie úprimnosti našej zahraničnej politiky vo vnútri štátu a neprimerané internacionalizovanie problémov, ktoré si môžeme a napokon aj musíme vyriešiť sami, neprospievali dôveryhodnosti Slovenskej republiky ako celku, podotýkam vrátane opozície, v zahraničí. Slovensko od svojho vzniku bolo a je posudzované cez akýsi katalóg obáv či znepokojení z nášho vnútorného vývoja stability. Množstvo predsudkov voči Slovensku neustále sťažovalo reálne posudzovanie nášho miesta v zahraničných vzťahoch. V tejto atmosfére, žiaľ, mnohí nedokážu vidieť všetko to pozitívne, čo sa v oblasti zahraničnej politiky na Slovensku dosiahlo. Apriórne negativistické prístupy nám všetkým uberajú silu, zanietenie a optimizmus. Spomeňme len negatívny vplyv takej kauzy, akou bolo Gabčíkovo, či samotné tvrdenia o neschopnosti samostatného Slovenska prežiť vlastný vznik, v dôsledku čoho malo dôjsť k destabilizácii celého regiónu. Alebo sa môžeme pozrieť na umelo vytvorený a umelo živený problém postavenia maďarskej menšiny žijúcej na Slovensku. Myslím, že sa zhodneme v tom, že vo všetkých troch prípadoch platí Slovensko vysokú daň za niečo, čomu nemohlo v začiatkoch efektívne čeliť, pretože na to jednoducho v danej etape nemalo kapacitu. Museli sme si a musíme si pomôcť najmä sami. S ohľadom na tieto skutočnosti a pri objektívnom pohľade je zrejmé, že Slovenská republika od svojho vzniku za historicky krátke obdobie prešla obrovský kus cesty a vykonala mnoho práce na medzinárodnej scéne. Slovenská republika sa etablovala v systéme medzinárodných vzťahov a stala sa dôveryhodným partnerom plniacim si svoje medzinárodné záväzky. Preukázala, že je schopná kooperovať s ostatnými krajinami a presadzovať svoje potreby a záujmy. Dokázala, že má vôľu a že je schopná prevziať na seba príslušný diel zodpovednosti za medzinárodný vývoj. V neposlednom rade v náročných podmienkach dobudovala svoju diplomatickú službu na úroveň služieb porovnateľných krajín. To sú podľa mňa reálne výsledky, ktoré nás oprávňujú pozitívne hodnotiť prítomnosť a hľadieť do budúcnosti s optimizmom. Vážené dámy, páni, ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4587 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4587-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u35" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u35.p1">Ďakujem pánu podpredsedovi vlády. Ďalej vystúpi minister vnútra Slovenskej republiky pán Gustáv Krajči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4588 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4588-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u36" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u36.p1">Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, vážené pani poslankyne, páni poslanci, v Programovom vyhlásení vlády Slovenskej republiky sú hlavné úlohy rezortu Ministerstva vnútra Slovenskej republiky obsiahnuté v časti o rozvoji demokracie, politického systému a práva. Ide najmä o vedenie účinného boja s kriminalitou, riešenie problému drogových závislostí, eliminovanie korupcie, zvýšenie ochrany štátnej hranice a realizáciu migračnej politiky s dôrazom na riešenie utečeneckej problematiky. V oblasti verejnej správy sú to predovšetkým úlohy spojené s vykonaním reformy verejnej správy a zmien v územnom a správnom usporiadaní Slovenskej republiky. Jedným z predpokladov toho, aby Policajný zbor dokázal účinne čeliť kriminalite, je jeho efektívna organizácia. Zásadná reforma organizácie a riadenia Policajného zboru sa začala realizovať v roku 1996. Vychádzajúc z vládou schváleného projektu bolo v októbri 1996 zriadených 8 krajských riaditeľstiev Policajného zboru, 8 krajských úradov vyšetrovania Policajného zboru a 76 okresných riaditeľstiev Policajného zboru. K 1. januáru 1997 bolo zriadených 55 okresných úradov vyšetrovania Policajného zboru. Zriadením krajských riaditeľstiev Policajného zboru sa posilnil výkonný charakter okresných riaditeľstiev Policajného zboru, čím sa priblížil výkon služby občanom. V novej organizácii Policajného zboru sa premietol jeden z hlavných zámerov reformy - decentralizácia činnosti na stupeň kraj. Reštrukturalizácia Policajného zboru bola vykonaná s obmedzenými finančnými zdrojmi a z jestvujúcich početných stavov. K 1. 7. 1997 bola prehodnotená organizačná a personálna štruktúra krajských a okresných riaditeľstiev Policajného zboru. Prijali sa ďalšie opatrenia na pozitívne ovplyvnenie riadenia a stabilizácie Policajného zboru a na rozmiestnenie síl úmerne výskytu trestnej činnosti. Reorganizácia Policajného zboru výraznejšie neovplyvnila schopnosť polície čeliť celkovej kriminalite. V rokoch 1995 - 1997 pokračoval pokles kriminality, ktorý začal od roku 1993 a zvyšovala sa úroveň jej objasnenosti. V záujme zníženia administratívnej zaťaženosti Policajného zboru a uvoľnenia jeho síl a prostriedkov na vedenie boja s kriminalitou sa prikročilo k presunu niektorých správnych agend na orgány miestnej štátnej správy. V septembri 1997 vláda schválila návrh na presun správnych agend na úseku občianskych preukazov, cestovných dokladov a niektorých dopravnosprávnych činností do pôsobnosti orgánov miestnej štátnej správy. Harmonogram presunu sa postupne plní a presun sa predpokladá uskutočniť k 1. 7. 1999. K presunu časti dopravnosprávnych činností došlo už v roku 1997. V uplynulom období došlo k posilneniu postavenia a právomoci služby finančnej polície. Vydaním vyhlášky ministerstva o podozrivých bankových operáciách sa vytvorili priaznivejšie podmienky na činnosť na úseku finančného spravodajstva. Významné oprávnenia zveruje finančnej polícii novela zákona o Policajnom zbore z roku 1997. Posilňuje oprávnenia služby pri odhaľovaní daňových únikov a nezákonných finančných operácií, ustanovuje formy užšej spolupráce služby finančnej polície s Ministerstvom financií Slovenskej republiky a Národnou bankou Slovenska, rozširuje možnosť použitia informačno-technických prostriedkov. Úrad finančnej polície sa úspešne etabloval v štruktúrach Európskej únie, v rámci ktorej sa stal členom organizácie EGMOND GROUP. Od augusta 1997 je napojený na medzinárodný komunikačný systém vytvorený uvedenou organizáciou. Ťažisko rezortu spočívalo vo vytváraní podmienok na boj s organizovanou kriminalitou. Na centrálnej úrovni bol do 1. júla 1997 vytvorený Úrad kriminálnej polície, v ktorého štruktúre je odbor na boj s organizovanou kriminalitou. Súčasťou odboru je osobitné pracovisko na boj proti terorizmu. Okrem toho bol vytvorený špecializovaný útvar zaoberajúci sa kriminálnym spravodajstvom a použitím agenta. Štruktúry boja s organizovanou kriminalitou sa vytvorili i na krajskej úrovni. Špecializovaným útvarom boli prednostne poskytované finančné prostriedky na zlepšenie ich materiálno-technického vybavenia. Ministerstvo pripravilo a vláda schválila súbor preventívnych opatrení zameraných na boj proti terorizmu a opatrenia na úseku boja proti detskej pornografii a sexuálnemu zneužívaniu žien a detí. Vypracovanú koncepciu boja Policajného zboru proti organizovanej kriminalite dotvárali opatrenia obsiahnuté v ročných správach o bezpečnostnej situácii v Slovenskej republike. Začiatkom roka 1998 boli Národnej rade Slovenskej republiky predložené ďalšie koncepčné materiály. Zaoberali sa analýzou stavu a štruktúry organizovaného zločinu v Slovenskej republike, účinnosťou opatrení prijatých proti organizovanému zločinu, korupcii a praniu špinavých peňazí a súčasne stavom pripravenosti polície, prokuratúry a súdnictva na boj s týmito javmi. Vláda prerokovala tiež otázky prerastania organizovaného zločinu do štátnomocenských štruktúr. Najvyššie štátne orgány dostali tak po prvýkrát komplexný obraz na tomto úseku. Na zvýšenie účinnosti boja s organizovanou kriminalitou boli podpísané viaceré medzinárodné dohody, uskutočnili sa rôzne formy prípravy a spolupráce našich odborníkov a riadiacich pracovníkov so zahraničím, vrátane spolupráce s medzinárodnými organizáciami. K významným akciám patrila 26. európska regionálna konferencia Interpolu v máji 1997 v Piešťanoch. Pozitívom prijatých opatrení je, že sa polícii podarilo vniknúť do štruktúr a rozložiť viaceré organizované skupiny páchateľov a objasniť závažné kriminálne delikty, ktoré niesli všetky znaky organizovanej kriminality. Medzi prvotné úlohy patrilo riešenie problému drogových závislostí a drogovej kriminality. Ministerstvo bolo gestorom vypracovania Národného programu boja proti drogám, ktorý schválila Národná rada Slovenskej republiky v roku 1995. Pri jeho realizácii sa kládol dôraz na zriadenie a postupné materiálno-technické a personálne budovanie národnej protidrogovej jednotky. Opodstatnenosť jej zriadenia potvrdzujú viaceré prípady zadržania väčšieho množstva drog. V súvislosti s prípravou návrhu zákona o prekurzoroch sa pripravuje zriadenie spoločného pracoviska Prezídia Policajného zboru a Colného riaditeľstva Slovenskej republiky, ktoré by malo zaistiť lepšiu komunikáciu a koordináciu obidvoch zložiek v boji proti drogám. Z iniciatívy vlády a na pozvanie ministra vnútra v roku 1996 sa uskutočnilo v Bratislave stretnutie ministrov členských krajín Stredoeurópskej iniciatívy zodpovedných za boj proti drogám, na ktorom bola dohodnutá postupná harmonizácia inštitucionálnych a legislatívnych podmienok v rámci týchto krajín. V súlade s programovým vyhlásením boli vytvorené právne a inštitucionálne podmienky zapojenia občanov do predchádzania kriminalite. Tieto podmienky vytvoril zákon o pomocníkoch Policajného zboru. Budovanie štruktúr pomocníkov Policajného zboru a vytváranie podmienok na ich činnosť sa v súčasnosti realizuje. Ministerstvo vnútra ako gestor vypracovania návrhu antikorupčného programu Čisté ruky kládlo značný dôraz na jeho realizáciu v podmienkach rezortu. Skutočnosť, že tieto úlohy sú plnené, potvrdili každoročné kontroly vykonané Úradom vlády Slovenskej republiky. Pri napĺňaní programu v rezorte plní dôležitú úlohu inšpekčná služba Policajného zboru, ktorá odhaľuje a dokumentuje trestnú činnosť policajtov. Negatívne javy sú priebežne vyhodnocované a zovšeobecňované. Na zvýšenie morálneho stavu a disciplíny, ako aj služobnej zdvorilosti v Policajnom zbore sú prijímané potrebné opatrenia. S cieľom zistiť stav realizácie programu Čisté ruky bola pripravená súhrnná informácia za všetky rezorty a bola predložená vláde Slovenskej republiky. Vyhodnotenie ukázalo, že prevažná väčšina úloh programu je splnená a prispela k vytvoreniu ďalších zábran proti rozmáhaniu korupcie vo verejnom živote. V programovom vyhlásení vlády sa vláda zaviazala vykonať opatrenia na zvýšenie ochrany štátnej hranice. Komplexný návrh riešenia ministerstvo zapracovalo do koncepcie profesionálnej ochrany štátnej hranice. Návrh koncepcie vláda prerokovala v marci 1996 a rozhodla zvýšenú ochranu štátnej hranice zabezpečiť prehodnotením existujúceho rozmiestnenia vojakov do vojsk Hraničnej polície. Na základe jej uznesenia z júla 1997 dôjde k naplneniu početných stavov vojakov na počet 1 630 v tomto roku. Vypracovaná bola Koncepcia modernizácie materiálno-technického vybavenia hraničných oddelení Policajného zboru, hraničných priechodov a medzinárodných letísk s výhľadom do roku 2000. Prínosom pre ochranu štátnej hranice bolo zavedenie moderných technických prostriedkov získaných zo zahraničia. Významné zmeny sa uskutočnili v roku 1997 v organizácii a riadení služby Hraničnej a Cudzineckej polície. Úspešne boli realizované aj úlohy na úseku migračnej politiky vlády Slovenskej republiky. S účinnosťou od 1. januára 1996 bol prijatý nový zákon o utečencoch. Vypracovaný bol Komplexný program integrácie utečencov, ktorý vláda schválila vo februári 1996. Program vytvoril potrebné predpoklady na zabezpečenie procesu integrácie. Úlohy programu sa plnia, dôkazom čoho je i pozitívne hodnotenie procesu integrácie medzinárodnými organizáciami, ktoré sa touto problematikou zaoberajú. V nadväznosti na program reformy verejnej správy vláda v roku 1995 schválila postup prác na reforme miestnej verejnej správy. Výsledkom bolo prijatie zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 221/1996 Z. z. o územnom a správnom usporiadaní Slovenskej republiky a zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 222/1996 Z. z. o organizácii miestnej štátnej správy a o zmene a doplnení niektorých zákonov. Uvedenými zákonmi sa realizovali ciele týkajúce sa vytvorenia nového územného a správneho usporiadania Slovenskej republiky a takého systému miestnej štátnej správy, ktorý by lepšie slúžil potrebám občanov, bol jednoduchší a finančne menej náročný a ktorým by sa posilnila koordinačná funkcia štátu v území. Novým územným a správnym usporiadaním Slovenskej republiky sa dosiahlo optimálnejšie priestorové usporiadanie štátu pri zachovaní Ústavou Slovenskej republiky deklarovanej jednotnosti a nedeliteľnosti územia Slovenskej republiky. S uplatnením prvkom horizontálnej integrácie bolo zriadených 8 krajských a 79 okresných úradov. Okrem výkonu štátnej správy bola do ich pôsobnosti decentralizovaná z ministerstiev činnosť na vybraných úsekoch hospodárskeho riadenia. Zriadením krajských a okresných úradov sa znížil počet úradov miestnej štátnej správy zo 643 na 87. Pôsobnosť dovtedy samostatných úradov špecializovanej miestnej štátnej správy bola sústredená do jedného komplexného úradu - okresného úradu na prvom stupni a krajského úradu na stupni druhom. Zrušené boli duplicitné činnosti smerujúce dovnútra úradu, čím bolo možné znížiť počet zamestnancov z 22 251 v orgánoch všeobecnej a špecializovanej miestnej štátnej správy na 19 999 zamestnancov krajských a okresných úradov. Rozsah úsekov štátnej správy v pôsobnosti krajských a okresných úradov umožňuje komplexne rozhodovať o právach, právom chránených záujmoch alebo o povinnostiach právnických a fyzických osôb. Na realizáciu systematickej prípravy a zvyšovania odbornej kvalifikačnej úrovne zamestnancov verejnej správy vláda v roku 1995 schválila koncepciu vzdelávania vo verejnej správe. Prvá etapa realizácie uvedenej koncepcie bola spustená vydaním nariadenia vlády Slovenskej republiky číslo 157/1997 Z. z. o osobitných kvalifikačných predpokladoch na výkon niektorých činností v krajských a okresných úradoch. Pri budovaní nových miestnych orgánov štátnej správy sa kládol dôraz na budovanie informačnej infraštruktúry. Pozornosť sa venovala najmä vybudovaniu lokálnych počítačových sietí úradov a zabezpečeniu osobných počítačov. Vznikol nový informačný systém miestnej štátnej správy s výrazným medzinárodným charakterom. V súčasnosti sa pripravuje presun niektorých správnych agend a nový register obyvateľstva, ktorý bude základom spoľahlivého a kvalitného fungovania celého radu ďalších informačných systémov v štátnej správe. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, súbežne so zdokonaľovaním miestnej štátnej správy sa vytvárali podmienky na skvalitňovanie samosprávy. Pokračovalo sa v príprave presunov niektorých kompetencií z orgánov miestnej štátnej správy na miestnu samosprávu. Ich realizácia však vyžaduje kvalitnú väzbu na systém financovania a bude vyžadovať dlhšie časové obdobie na ich uskutočnenie. Ústava Slovenskej republiky okrem samosprávy obcí predpokladá aj existenciu samosprávy vyšších územných celkov. Návrh zákona, ktorým sa konštituujú vyššie územné celky, ministerstvo pripravilo a bol predložený do Národnej rady Slovenskej republiky. Vláda prijala potrebné rozhodnutie na podpísanie Európskej charty miestnej samosprávy a na vypracovanie harmonogramu legislatívnych prác nevyhnutných na zabezpečenie obsahovej implementácie jej ustanovení do vnútroštátneho práva. V januári toho roku schválila návrh na pristúpenie Slovenskej republiky k Európskemu rámcovému dohovoru o cezhraničnej spolupráci medzi územnými celkami alebo orgánmi a doplnkovému protokolu k tomuto dohovoru. V rámci cieľov stanovených v Programovom vyhlásení vlády Slovenskej republiky ministerstvo splnilo úlohy na úseku správy štátnych hraníc, živnostenského podnikania i nové úlohy vyplývajúce z osobitných zákonov upravujúcich právne vzťahy inštitúcií tretieho sektora. Realizácia programového vyhlásenia v rezorte ministerstva vnútra bola spojená s intenzívnou legislatívnou činnosťou. V rokoch 1995 až 1998 ministerstvo vypracovalo 38 návrhov zákonov, z ktorých bolo 22 publikovaných v Zbierke zákonov a ďalšie sú v rôznom štádiu ústavného prerokovania alebo prípravy. K najvýznamnejším patria zákony z oblasti policajnej činnosti a verejnej správy. Ministerstvo ďalej pripravilo 9 nariadení vlády, 27 vyhlášok a 5 výnosov. Vážené dámy a páni, vytvorením legislatívnych podmienok, ale aj podmienok na úseku personálneho zabezpečenia, spojenia, informatiky, zdravotného a sociálneho zabezpečenia sa podarilo plánované ciele a úlohy programového vyhlásenia v oblasti bezpečnostnej a verejnej správy v rezorte naplniť, a to i napriek obmedzeným rozpočtovým zdrojom. Ministerstvo splnilo i ďalšie úlohy na úsekoch, na ktorých plní funkciu ústredného orgánu štátnej správy, a to na úseku požiarnej ochrany, civilnej ochrany, ochrany utajovaných skutočností a šifrovej ochrany informácií. Dovoľte mi poďakovať poslancom Národnej rady Slovenskej republiky za podporu pri prijímaní zákonov nášho rezortu. Dovoľte mi poďakovať pracovníkom ministerstva vnútra za vykonanú prácu a dovoľte mi poďakovať občanom Slovenskej republiky za trpezlivosť a spoluprácu pri realizácii reformy štátnej správy a reštrukturalizácie Policajného zboru. Som presvedčený, že každý, kto si vypočuje odpočet úloh z programového vyhlásenia vlády, uzná, že bol vykonaný veľký kus poctivej práce. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4589 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4589-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u37" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u37.p1">Ďakujem pánu ministrovi Krajčimu. Ďalej bude vystupovať minister obrany Slovenskej republiky pán Ján Sitek.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4590 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4590-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u38" who="#JánSitek.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u38.p1">Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, vážené pani poslankyne a páni poslanci, dovoľte mi, aby som vám predložil odpočet Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky za rezort ministerstva obrany za roky 1994 až 1998. V súčasnom politickom dianí považujem za veľmi dôležitú skutočnosť, že Armáda Slovenskej republiky sa počas tohto volebného obdobia ukázala ako nadstranícky a konsolidačný prvok našej spoločnosti. Reálny fakt, že armáda bola a je najdôveryhodnejšou inštitúciou s dlhodobo vysokými preferenciami, potvrdzuje, že postupné a cielené kroky v jej transformácii sú úspešné. S tým súvisí i skutočnosť, že vojaci dokázali v kritických situáciách, akými boli nedávne prírodné pohromy či priemyselné nešťastia, pri ktorých boli ohrozené životy, majetok občanov, že sú pripravení pohotovo a zodpovedne plniť stanovené úlohy. I napriek tomu, že potreby armády sú väčšie ako pridelené finančné prostriedky, sme schopní plniť úlohy spojené s obranou územnej celistvosti a nezávislosti samostatného a suverénneho štátu. Programové vyhlásenie vlády Slovenskej republiky vytvára základný rámec pôsobenia Ministerstva obrany Slovenskej republiky a Generálneho štábu Armády Slovenskej republiky pri realizácii zverených kompetencií. V súlade s uznesením Národnej rady Slovenskej republiky číslo 69/1995 sme rozpracovali v rezorte ministerstva obrany Programové vyhlásenie vlády Slovenskej republiky na konkrétne termínované úlohy na roky 1995 až 1998. Tento materiál sa stal východiskovým dokumentom pri plánovaní činnosti rezortu ministerstva obrany na jednotlivé roky. Rezort ministerstva obrany plnil Programové vyhlásenie vlády Slovenskej republiky v jednotlivých oblastiach takto: V uplynulom volebnom období bolo prioritné riešenie sociálnych otázok života vojakov. Oblasť sociálnej politiky a starostlivosti o rozvoj a zabezpečenie ľudských zdrojov sa riešila predovšetkým legislatívnym procesom. Postupne sa prijali a do života uviedli Branný zákon, zákon o vojenskej službe, zákon o peňažných náležitostiach vojakov a zákon o sociálnom zabezpečení vojakov, ktoré majú zvýšiť úroveň sociálno-ekonomického zabezpečenia príslušníkov armády. Ich prostredníctvom sa sledovala postupná profesionalizácia výkonu vojenskej služby v Armáde Slovenskej republiky, diferenciácia odmeňovania podľa náročnosti plnených úloh, všestranné sociálne zabezpečenie vojakov počas, ale i po skončení vojenskej služby. Zároveň sme mali na zreteli posilnenie motivácie výkonu vojenskej služby v armáde, predovšetkým u mladých vojakov- -profesionálov. Na to odborné orgány vypracovali i služobný kariérny poriadok pre profesionálnych vojakov a rozpracovali sa zámery a úlohy profesionalizácie Armády Slovenskej republiky na najbližšie obdobie. Ministerstvo obrany Slovenskej republiky v súčasnosti pripravuje aj súbor všeobecne záväzných predpisov a k nim sa vzťahujúce interné normatívne akty, ktoré vydá na základe splnomocňovacích ustanovení príslušných zákonov. Prioritou sociálnej politiky v rezorte ministerstva obrany je taktiež budovanie samostatného systému sociálneho zabezpečenia profesionálnych vojakov, a to budovanie systému nezávislého od všeobecného systému sociálneho poistenia tak, aby bol jedným z rozhodujúcich motivačných a stimulačných faktorov na výkon profesionálnej služby. Predpoklady na postupnú profesionalizáciu armády sa vytvorili prijatím novej zákonnej úpravy o priebehu služby a služobných pomerov vojakov, a to zákonom číslo 370/1997 Z. z. o vojenskej službe. Zvyšovanie úrovne zdravotnej starostlivosti u príslušníkov Armády Slovenskej republiky sa riešilo v súlade s cieľmi Koordinačnej rady na ochranu a podporu zdravia zriadenej pri Ministerstve zdravotníctva Slovenskej republiky. V rámci konkretizácie úloh sa v tejto oblasti prijala v roku 1996 koncepcia ďalšieho rozvoja vojenského zdravotníctva. V zdravotníckom zabezpečení sme dosiahli trvalú dostupnosť zdravotníckej pomoci. V uplynulom období sme vo zvýšenej miere investovali do materiálneho a technického vybavenia vojenských nemocníc a ich ďalšej výstavby. V tomto trende chceme v blízkej budúcnosti pokračovať. Zvýšenú pozornosť sme z úrovne Ministerstva obrany Slovenskej republiky venovali bytovej otázke. V rokoch 1995 až 1997 sa odovzdalo spolu 998 bytových jednotiek vo vybraných posádkach s vysokým počtom žiadateľov o pridelenie bytu, napríklad v Žiline, Martine, Nitre, Prešove, Trenčíne, Zvolene a Bratislave. Do konca roku predpokladáme odovzdanie ďalších 350 bytov. Ide predovšetkým o stavby rozostavané v predchádzajúcich rokoch. V tejto súvislosti chcem zdôrazniť, že v oblasti investičnej výstavby sa výrazne znížila rozostavanosť. V súlade s koncepciou masmediálnej politiky rezortu ministerstva obrany pokračoval rozvoj vzájomných vzťahov s médiami a verejnosťou. Za hodnotené obdobie získala Armáda Slovenskej republiky najvyššiu mieru dôvery občanov. Prispelo k tomu najmä pravidelné organizovanie tlačových konferencií a brífingov hovorcu ministerstva obrany a hovorcu Generálneho štábu Armády Slovenskej republiky, kde bola novinárska verejnosť včas a aktuálne informovaná o otázkach činnosti jednotlivých súčastí ministerstva obrany. Nezanedbateľnou v tomto smere bola a je i činnosť vojenských redakcií v Slovenskom rozhlase a Slovenskej televízii, ako aj vojenského týždenníka Obrana a ďalších redakcií pôsobiacich vo Vojenskej informačnej a tlačovej agentúre Ministerstva obrany Slovenskej republiky a pri Generálnom štábe Armády Slovenskej republiky. Rezort aktívne spolupracuje s občianskymi združeniami, ktoré majú profesijný vzťah k armáde. V súčasnosti je uzavretých 11 dohôd o vzájomnej spolupráci. Prostredníctvom nich majú združenia možnosť podieľať sa na tvorbe vojenských zákonov a interných nariadení a ovplyvňovať život armády. Na základe uznesenia vlády Slovenskej republiky číslo 1014 o zavedení vojenskej duchovnej a náboženskej služby bol rozkazom ministra obrany Slovenskej republiky číslo 36/1995 na Ministerstve obrany Slovenskej republiky zriadený Úrad vojenských duchovných. Úrad plní úlohy zamerané predovšetkým na pastoračnú a duchovnú starostlivosť o veriacich vojakov. S cieľom duchovne obrodiť a nábožensky obnoviť život v Armáde Slovenskej republiky sa naši vojaci už pravidelne zúčastňujú na medzinárodných vojenských púťach v Lurdoch vo Francúzsku a Čenstochovej v Poľsku, na ktorých naši príslušníci dôstojne reprezentujú mladú Slovenskú republiku. V Levoči sa na druhej vojenskej púti v tomto roku spolu s našimi zúčastnili i francúzski vojaci. V oblasti vojenskej vedy a techniky bola vypracovaná koncepcia rozvoja vedy a techniky v rezorte ministerstva obrany. Podpora rozvoja vedeckej práce umožnila udržať stabilitu a funkčnosť vedeckého potenciálu v rezorte ministerstva obrany. Na základe uznesenia vlády Slovenskej republiky číslo 164/1996 sa plnia aj úlohy v rámci Národného programu boja proti drogám. Náčelník Generálneho štátu Armády Slovenskej republiky vydal rozkaz číslo 15/1997 - Realizácia programu boja proti drogám v Armáde Slovenskej republiky. Dôsledným plnením tohto rozkazu sa postupne darí budovať efektívny systém prevencie a boja proti drogám. V súčasnosti je v štádiu príprav rozkaz ministra obrany Slovenskej republiky o realizácii preventívnych opatrení na boj proti drogám v rezorte ministerstva obrany na roky 1998 - 2000. V oblasti športu a telesnej výchovy sme prijali koncepciu telesnej výchovy a športu do roku 2010 v rezorte ministerstva obrany. Podľa vzoru armád vyspelých demokratických štátov sa stala fyzická pripravenosť profesionálnych vojakov jedným zo základných kritérií spôsobilosti na výkon vojenskej služby. Cieľom vojenského vrcholového športu bolo vytvoriť zodpovedajúce podmienky na prípravu a dôstojnú reprezentáciu Slovenskej republiky a jej armády. Najvýznamnejšie úspechy dosiahli vojenskí vrcholoví športovci na XXVI. letných olympijských hrách 1996 v Atlante, kde sme získali všetky tri medaily slovenskej výpravy a z I. vojenských svetových hier sa vrátili s piatimi medailami. Naši armádni športovci získali viackrát tituly majstrov Slovenskej republiky, či už to bolo v jednotlivých, alebo kolektívnych športoch. V súčasnosti sa rezort ministerstva obrany podieľa na príprave XIX. svetovej zimnej univerziády, ktorá sa uskutoční v roku 1999 v Poprade. Pani poslankyne, páni poslanci, v oblasti zahraničnej politiky sme nadviazali na politiku približovania Slovenskej republiky k európskym a transatlantickým politickým, bezpečnostným a ekonomickým štruktúram a pokračovali sme v plnení podmienok na dosiahnutie členstva v týchto organizáciách. Slovenská republika sa svojou vojenskou účasťou v programe Partnerstvo za mier zaradila medzi najaktívnejšie partnerské krajiny. Príslušníci našej armády aj v konkrétnom nasadení v rámci spomínaného programu v období rokov 1995 - 1998 naplnili kritériá na prijatie do NATO, čo deklarovali i najvyšší predstavitelia Severoatlantickej aliancie a jej členských krajín. Naše výsledky sú prinajmenšom porovnateľné s výsledkami armád štátov zaradených do prvej skupiny rozšírenia NATO. Na spoločných cvičeniach s ozbrojenými silami aliancie sme potvrdili pripravenosť vyčlenených jednotiek Armády Slovenskej republiky podieľať sa na mnohonárodných mierových operáciách. Slovenská republika všestranne využívala aj priestor, ktorý jej poskytuje štatút asociovaného partnera Západoeurópskej únie a podporila priaznivé tendencie v aktivizácii jej činnosti a úsilie zamerané na rast operačnej schopnosti tejto generácie. K rozšíreniu vzťahov sme prispeli i účasťou na spoločných cvičeniach zameraných na zdokonalenie krízového manažmentu. V hodnoteniach predstaviteľov NATO sa umiestnila Armáda Slovenskej republiky na popredných miestach medzi krajinami programu Partnerstvo za mier. V rozvoji medzinárodných vojenských kontaktov sa podarilo preniesť ťažisko pozornosti Ministerstva obrany Slovenskej republiky na plnenie vypracovaných strednodobých programov dvojstrannej vojenskej spolupráce s členskými štátmi NATO a so susednými krajinami. V hodnotenom období došlo k ďalšiemu rozšíreniu a zdokonaleniu medzinárodnoprávnej základne vzťahov s partnermi v zahraničí. Od roku 1995 do konca roku 1997 sme podpísali 44 medzivládnych a rezortných zmluvných dokumentov o vojenskej spolupráci, ktoré vyplývajú z Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky, a 36 zmluvných dokumentov nad jeho rámec. Od začiatku roka 1998 sme uzavreli 14 zmluvných dokumentov a 16 ďalších je už pripravených. Slovenská republika pokračovala v dôslednom plnení záväzkov v oblasti kontroly zbrojenia a odzbrojenia. Ministerstvo obrany Slovenskej republiky zabezpečovalo dôsledné plnenie ustanovení Zmluvy o konvenčných ozbrojených silách v Európe, čoho dôkazom je splnenie znižovacej povinnosti Slovenskej republiky a uplatnenie režimu výmeny informácií a verifikačného režimu tejto zmluvy. Pri kontrolách útvarov a jednotiek, ktoré uskutočnili medzinárodné inšpekčné skupiny na našom území, sa nezistili porušenia Zmluvy o konvenčných ozbrojených silách v Európe. Slovenskí inšpektori sa zúčastnili v rokoch 1995 - 1997 na 114 verifikačných aktivitách v rámci medzinárodných inšpekčných tímov. Medzi najvýznamnejšie príspevky Slovenskej republiky na udržanie mieru vo svete patrí najmä podpora mierových iniciatív OSN a ďalších medzinárodných organizácií. V hodnotenom období sa príslušníci Armády Slovenskej republiky zúčastnili na mierových a pozorovateľských misiách OSN a Európskej únie na území bývalej Juhoslávie a Angoly. Mimoriadny medzinárodný ohlas a uznanie sprevádzali najmä účasť ženijnej jednotky Armády Slovenskej republiky na operáciách OSN UNPROFOR a UNTAES. Naši príslušníci tu na medzinárodnom poli dokázali svoje vojenské majstrovstvo a profesionálne kvality. V záujme udržania dosiahnutého kreditu sa Armáda Slovenskej republiky v roku 1998 pripravuje na vyslanie jednotiek do ďalších mierových misií OSN. V oblasti brannej politiky, stratégie a rozvoja armády sme vypracovali tieto dokumenty: Základné ciele a zásady národnej bezpečnosti Slovenskej republiky, Národná obranná stratégia Slovenskej republiky a Systém obrany Slovenskej republiky. Spomínané materiály akceptujú zmeny v oblasti medzinárodnej bezpečnosti a vytvárajú podmienky na presadzovanie národných záujmov Slovenskej republiky v kontexte s reálnym vývojom vo svete. Proces transformácie Armády Slovenskej republiky pokračoval v súlade s Koncepciou výstavby Armády Slovenskej republiky do roku 2000 a plánom plnenia úloh prvej a druhej etapy, Dlhodobým plánom rozvoja Armády Slovenskej republiky do roku 2010 a Komplexným programom výskumu, vývoja a výroby zbraňových systémov a rozvoja vyzbrojovania Armády Slovenskej republiky a bezpečnostných zložiek. Pôvodný zámer reorganizácie vojsk sme v roku 1995 upravili a spresnili sme základné otázky výstavby vojska domobrany. Realizácia úloh prvej etapy koncepcie výstavby Armády Slovenskej republiky prebiehala v súlade s vytýčenými cieľmi a ekonomickými možnosťami štátu. Transformácia Armády Slovenskej republiky zabezpečila redukciu počtov osôb a bojovej techniky v súlade so Zmluvou o konvenčných ozbrojených silách v Európe. Pri plnení úloh druhej etapy Koncepcie výstavby Armády Slovenskej republiky v rokoch 1996 - 1997 sa naše úsilie sústredilo na splnenie hlavného cieľa transformácie Armády Slovenskej republiky - vytvorenia relatívne malej, modernej, kvalitne vyzbrojenej a vycvičenej armády, všestranne porovnateľnej so štandardom armád vyspelých demokratických štátov. Spresnené a konkretizované úlohy tretej etapy koncepcie výstavby Armády Slovenskej republiky, prebiehajúcej v rokoch 1998 - 2000, sú súčasťou materiálu Integrovaný program rozvoja Armády Slovenskej republiky do roku 2010 s výhľadom do roku 2015. Jeho cieľom je vybudovanie systémovo usporiadaného rezortu s určením optimálneho zloženia prvkov riadenia a velenia, vypracovanie návrhov na ďalší rozvoj Armády Slovenskej republiky, na modernizáciu armády v závislosti od úloh, ktoré sa od nej očakávajú v rámci dosiahnuteľnej a zároveň postačujúcej bezpečnosti štátu. V súvislosti s vytvorením nového územného a správneho usporiadania Slovenskej republiky rezort ministerstva obrany plnil úlohy zabezpečenia výkonu štátnej správy v novovzniknutých okresoch. Vytvorili sme 42 nových okresných vojenských správ a zreorganizovali 37 pôvodných okresných vojenských správ. V zmysle prijatého Branného zákona sme uskutočnili k 1. januáru 1998 transformáciu vyšších doplňovacích veliteľstiev na úrady vojenskej správy, ktoré plnia úlohy obrany štátu. Pani poslankyne, páni poslanci, v oblasti ekonomickej politiky a hospodárskeho rozvoja sa realizovala transformácia rozpočtového úseku rezortu ministerstva obrany. Ako som už na začiatku uviedol, činnosť rezortu obrany je poznamenaná nedostatkom finančných prostriedkov. Zastávame názor, že finančné prostriedky pre armádu sa musia vyčleňovať a garantovať minimálne na 5 rokov dopredu. Napriek týmto zložitostiam pokračovali práce na realizácii systému plánovania, programovania a rozpočtovania a zmene spôsobu financovania Armády Slovenskej republiky plošným zavedením vojenských úradov finančného zabezpečenia, čím sa výrazným spôsobom stransparentňuje tok finančných prostriedkov. Jednou z priorít hospodárskeho rozvoja rezortu ministerstva obrany bolo zvyšovanie produkčného potenciálu s využitím vlastnej základne vedy, výskumu, vývoja a dostupných výrobných zdrojov. V tejto súvislosti rezort ministerstva obrany vypracoval Komplexný program výskumu, vývoja a výroby zbraňových systémov, rozvoja a vyzbrojovania Armády Slovenskej republiky a bezpečnostných zložiek Slovenskej republiky a Projekty rozvoja zbrojárskej produkcie. Osobitná pozornosť sa venovala prednostnému nákupu materiálu a hotových výrobkov pochádzajúcich z domácich slovenských zdrojov. Do modernizácie výzbroje Armády Slovenskej republiky sa okrem prostriedkov z deblokácie dlhu Ruskej federácie investovali finančné prostriedky na nákup munície. Za veľký úspech považujem zavedenie a následné podpísanie kontraktu na nákup delostreleckého systému Zuzana, čím došlo k oživeniu slovenskej zbrojárskej produkcie. Aj napriek obmedzeným ekonomickým možnostiam štátu pokračuje výskum, vývoj a výroba zbraňových systémov. V hodnotenom období sme schválili 47 návrhov na zavedenie novej výzbroje, techniky a materiálu do výzbroje Armády Slovenskej republiky. Úspešne pokračuje vývoj samohybného protilietadlového kompletu BRAMS, malého obrneného a stredného terénneho automobilu simulačnej a trenažérovej techniky. Pred dokončením je modernizácia tanku T 72, munícia a mínomet. Vláda Slovenskej republiky na minulom zasadnutí schválila garanciu vládneho úveru 1,5 mld. korún na podporu týchto zbraňových systémov. Predstavitelia rezortu vykonali rad pracovných ciest do mnohých štátov sveta za účelom prezentácie výrobkov slovenského zbrojárskeho priemyslu. Súčasne sme z úrovne rezortu obrany organizovali návštevy spojené s ukážkou týchto výrobkov priamo v našich výcvikových priestoroch. Armáda Slovenskej republiky sa buduje na princípe nadstraníckosti, rasovej a náboženskej znášanlivosti. Prehlbovanie národného povedomia, estetického cítenia a vlastenectva príslušníkov rezortu ministerstva obrany sa uskutočňovalo najmä prostredníctvom vlasteneckej a etickej výchovy vojakov základnej služby, profesionálnych vojakov a občianskych zamestnancov. S cieľom zjednotiť prístupy vo výchove bol v roku 1997 vydaný predpis Výchova príslušníkov Armády Slovenskej republiky. Dôslednou realizáciou opatrení prijatých v oblasti morálneho stavu a disciplíny v rezorte ministerstva obrany sa podarilo zlepšiť vzťahové otázky medzi vojakmi a znížiť počet mimoriadnych udalostí zapríčinených hrubým porušovaním vojenskej disciplíny. Prostredníctvom jednotlivých aktivít, výstav, vystúpení súborov, celoarmádnych festivalov hudby, slovesného umenia, folklóru a autorskej literárnej tvorby sa pôsobilo na príslušníkov rezortu pri formovaní ich vzťahu k hodnotám a národným tradíciám, prehlbovalo sa ich vlastenecké cítenie a kultivovali sa medziľudské vzťahy. Naša armáda je taká mladá, ako je mladý náš štát. História národa má však hlboké korene, ktoré boli popretrhávané a oslabované počas dlhých vekov nesamostatnosti. V prvých rokoch štátnosti sme sa k nim preto usilovne vracali. Vo vojenských tradíciách sa objavili zaznávané osobnosti a udalosti. Vyvolali sme záujem o vlastné dejiny. Prezident republiky postupne prepožičal bojové zástavy viacerým útvarom, ktoré spolu s iným prijali s históriou zviazané názvy. Zaviedli sme nové uniformy vojakov Armády Slovenskej republiky. Objednávky na ne dali prácu viacerým slovenským podnikom v regiónoch ohrozených nezamestnanosťou. Postupne pribúdajú nové označenia, znaky a symboly. S potešením upozorňujem, že pri vytváraní nevládne diktát zhora, ale podporujeme aktivitu prichádzajúcu výlučne z jednotlivých posádkových miest. Sú dôkazom toho, že si dôstojníci, vojaci, občianski zamestnanci, ako aj členovia spoločenských organizácií uvedomujú dôležitosť vlastného historického povedomia. Pri jeho pestovaní treba odstrániť nemalý nános ideologického balastu. Bez toho nemožno priviesť ľudí k úcte k vlastnej minulosti a k pochopeniu jej neraz tragických peripetií. Na upevňovanie a zvyšovanie historického povedomia národného uvedomenia bola prijatá koncepcia využívania národných a vojenských tradícií v rezorte ministerstva obrany. Zvolili sme prístup, ktorý je vlastný v demokratických armádach sveta. Koncepcia vychádzala dôsledne z princípu zmierenia, vyrovnania sa s minulosťou, a to s cieľom odideologizovať dejiny. V areáli ministerstva obrany sme pred necelými dvomi rokmi odhalili Pamätník zmierenia. Je to symbolické miesto spomienky na všetkých našich vojakov, ktorí padli na bojiskách sveta. Potešil som sa, keď som sa tu v predvečer Svetového roku Slovákov stretol s predstaviteľmi väčšiny politických strán. Môžem povedať, že tento princíp prijali. Aj na ňom stojí prestíž Armády Slovenskej republiky. Keby sa nám tento princíp podarilo preniesť z vojenskej pôdy do života, mohla by byť prestíž Slovenska vo svete taká, aká je prestíž slovenskej armády vo svete. V septembri si pripomenieme 150. výročie prvého víťazstva slovenských dobrovoľníkov. Považujeme ho za jeden z najdôležitejších medzníkov v histórii slovenského vojenstva. Tu sa kládli základy novodobej Armády Slovenskej republiky. Spoločným pripomenutím týchto udalostí 22. septembra oslávime prvýkrát Deň slovenskej armády. Dnes, keď prakticky uzatváram obdobie svojho pôsobenia vo funkcii ministra obrany, myslím najmä na tých, ktorí sa napriek finančným ťažkostiam, napriek tomu, že niekedy začínali doslova na zelenej lúke, podpísali pod všetko dobré, čo sa v prvých rokoch existencie Armády Slovenskej republiky vytvorilo a čo jej vynieslo zaslúženú dôveru doma aj v zahraničí. Dovoľte mi, aby som sa im touto cestou poďakoval a vyslovil im prianie, aby ďalej v zdraví spevňovali a budovali dielo našej národnej bezpečnosti a hrdosti. Súčasne mi dovoľte poďakovať tejto poslaneckej snemovni za podporu a pochopenie. Vážený pán predseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, milí občania Slovenskej republiky, ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4591 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4591-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u39" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-10-t1m49.u39.p1">Ďakujem, pán minister, aj ja vám. Pani poslankyne, páni poslanci, rokovací deň piatok je určený časovo do 16.00 hodiny. Keďže sme prekročili túto časovú jednotku, chcem sa spýtať, či budeme pokračovať ďalej v dnešný deň, pretože majú vystúpiť ešte piati páni ministri, alebo budeme pokračovať v utorok, tak ako je to dohodnuté na poslaneckom grémiu. Keďže podľa hlasov nie je jednotnosť, či budeme pokračovať, alebo nie, budem musieť dať hlasovať, čiže hlasovaním rozhodnúť o pokračovaní dnešnej schôdze. Prosím, pani poslankyne, páni poslanci, budeme hlasovať o tom, či si predĺžime rokovací deň, alebo nie. Prosím, prezentujme sa a hlasujme, či predlžujeme dnešný deň do 19.00 hodiny, alebo nie. Prezentovalo sa 60 poslancov. Takže dám hlasovať ešte raz. Prosím, budeme sa znovu prezentovať a hlasovať. Prezentovalo sa 63 poslancov. Pani poslankyne, páni poslanci, vážení členovia vlády, prerušujem 49. schôdzu s tým, že budeme pokračovať v utorok 14. júla o 10.00 hodine. Ďakujem vám pekne.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
