<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-08">1998-07-08</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-08">1998-07-08</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4409 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4409-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u1" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u1.p1">Vážené kolegyne, vážení kolegovia, otváram šiesty deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa § 23 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku o ospravedlnenie svojej neúčasti na dnešnom rokovacom dni písomne požiadali títo poslanci: pán Viliam Sopko, pán Ján Danko, pán Ľubomír Fogaš, pán Roman Vavrík. Na zahraničnej služobnej ceste sú poslanci Národnej rady Slovenskej republiky Ján Cuper, Ján Čarnogurský, Peter Magvaši a Dušan Slobodník. Dámy a páni, rokovanie o výročnej správe o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 <note type="comment">tlač 1019</note> a o ročnej účtovnej závierke Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 <note type="comment">tlač 1020</note> sme včera prerušili pred hlasovaním o návrhu uznesenia. Chcem vám iba pripomenúť, že k návrhom uznesení neboli podané žiadne pozmeňujúce ani doplňujúce zmeny. Skôr ako pristúpime k hlasovaniu, vidím, že sa hlási kolega Brňák. Je to procedurálna otázka? Prosím, zapojte mu mikrofón.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4410 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4410-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u2" who="#PeterBrňák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u2.p1">Pán predsedajúci, chcem iba požiadať členov ústavnoprávneho výboru, že dnes, polhodinu pred skončením obedňajšej prestávky, teda zrejme o pol druhej, sa stretne výbor na svojom ďalšom rokovaní. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4411 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4411-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u3" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u3.p1">Takže, dámy a páni, ako som povedal, pristúpime k hlasovaniu. Najskôr budeme hlasovať o návrhu uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Prosím spoločného spravodajcu výborov poslanca pána Líšku, aby prečítal návrh uznesenia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4412 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4412-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u4" who="#StanislavLíška.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u4.p1">Vážený pán predseda, vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne poslankyne, kolegovia poslanci, dovoľte mi, aby som vám ako poverený spoločný spravodajca výborov predložil návrh uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu výročnej správy Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Návrh uznesenia je v prílohe spoločnej správy <note type="comment">tlač 1019</note>. Týmto uznesením Národná rada Slovenskej republiky po prerokovaní návrhu výročnej správy Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 vo vláde Slovenskej republiky podľa § 32 ods. 3 zákona číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby v znení neskorších predpisov schvaľuje výročnú správu o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Toľko návrh uznesenia. Ako som už uviedol pri prednesení spoločnej správy, gestorský výbor odporúča Národnej rade Slovenskej republiky predmetný návrh uznesenia schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4413 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4413-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u5" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u5.p1">Ďakujem, pán kolega. Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o návrhu uznesenia, ktoré gestorský výbor odporúča schváliť. Prezentovalo sa 75 poslancov. Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a hlasujme. Však v podstate sme sami proti sebe. Keď nebudeme hlasovať, o to dlhšie tu budeme. Prosím, ešte raz sa prezentujme a zároveň hlasujme o tomto návrhu uznesenia. Prezentovalo sa 72 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4414 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4414-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u6" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u6.p1">Prosím, zapojte mikrofón pánu predsedovi.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4415 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4415-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u7" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u7.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, viem, že sa to nebude týkať tých, ktorí tu teraz sedíte a ktorí ste sa prezentovali a hlasovali, ale chcem vám povedať, že pokiaľ sa takto ďalej bude vyvíjať situácia, ukončím rokovanie 49. schôdze aj bez prerokovania ústavných zákonov. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Môžem, prečítajte si rokovací poriadok.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4416 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4416-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u8" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u8.p1">Ďakujem, priatelia. Samozrejme, treba ovládať rokovací poriadok, ale myslím si, že je veľmi dôležité, aby sme si v tejto chvíli začali plniť svoje povinnosti, aby sme hlasovali. Hlasovaním vyjadríme svoj názor, teda kto je za, je za, kto je proti, je proti, a kto sa zdrží hlasovania, sa zdrží hlasovania. Nehovorím to iba vám, totiž toto počuť po celej budove. Takže, dámy a páni, prosím, ešte raz sa prezentujme. A žiadam poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli do rokovacej miestnosti. Prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 78 poslancov. Za návrh hlasovalo 65 poslancov. Proti návrhu hlasovali 4 poslanci. Hlasovania sa zdržalo 5 poslancov. Nehlasovali 4 poslanci. Konštatujem, že sme prijali uznesenie, ktorým Národná rada Slovenskej republiky schvaľuje výročnú správu o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Opäť prosím spoločného spravodajcu výborov pána poslanca Líšku, aby predniesol návrh uznesenia k ročnej účtovnej uzávierke Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Nech sa páči, pán kolega, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4417 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4417-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u9" who="#StanislavLíška.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u9.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Vážený pán predseda, vážené kolegyne, kolegovia, predmetným návrhom uznesenia Národná rada Slovenskej republiky po prerokovaní návrhu ročnej účtovnej uzávierky Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 vo vláde Slovenskej republiky podľa § 32 ods. 3 zákona číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby v znení neskorších predpisov schvaľuje ročnú účtovnú uzávierku Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 takto: Rozpočet Fondu národného majetku na rok 1997 vo výške 121 178 tis. Sk, v tom prevádzkové náklady 105 678 tis. Sk a investičné náklady 15 500 tis. Sk. Čerpanie za rok 1997 98 443 tis. Sk, v tom prevádzkové náklady 88 377 tis. Sk a investičné náklady vo výške 10 066 tis. Sk. Gestorský výbor na základe rokovaní výborov Národnej rady Slovenskej republiky odporúča Národnej rade Slovenskej republiky ročnú účtovnú uzávierku Fondu národného majetku schváliť, tak ako je to predložené v návrhu uznesenia. Ďakujem, pán predsedajúci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4418 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4418-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u10" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u10.p1">Ďakujem, pán kolega. Opäť pozývam poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, do rokovacej miestnosti. Prosím, páni a dámy, prezentujme sa a zároveň hlasujme o návrhu uznesenia, ktoré gestorský výbor odporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 78 poslancov. Za návrh hlasovalo 66 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 7 poslancov. Hlasovania sa zdržali 4 poslanci. Nehlasoval 1 poslanec. Konštatujem, že sme prijali uznesenie, ktorým Národná rada Slovenskej republiky schvaľuje ročnú účtovnú uzávierku Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Ďakujem vám, pán kolega. Ďalším bodom programu, dámy a páni, je návrh na voľbu člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie. Návrh na voľbu člena rady, ktorú pripravil Výbor Národnej rady pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport, ste dostali ako tlač číslo 1031, ku ktorej máte pripojený aj návrh uznesenia Národnej rady. Prosím poverenú členku výboru pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport poslankyňu pani Idu Rapaičovú, aby návrh odôvodnila.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4419 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4419-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u11" who="#IdaRapaičová.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u11.p1">Vážené kolegyne, vážení kolegovia, dovoľte mi, aby som predniesla správu z rokovania Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport k návrhu na voľbu člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie. a) Národná rada Slovenskej republiky uznesením číslo 48 z 15. decembra 1994 zvolila okrem iných Ing. Petra Alakšu za člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie. Pán Peter Alakša listom doručeným 7. mája 1998 oznámil predsedovi Národnej rady Slovenskej republiky, že sa vzdáva funkcie člena rady. Podľa § 7 ods. 1 písm. b) zákona číslo 160/1997 Z. z. o Rade Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie a o zmene zákona číslo 468/1991 Zb. o prevádzkovaní rozhlasového a televízneho vysielania v znení neskorších predpisov dňom určenia listu jeho členstvo v uvedenej rade zaniklo. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky informoval o tejto skutočnosti na porade predsedu s podpredsedami Národnej rady Slovenskej republiky konanej 11. mája 1998 a predmetný list postúpil Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport prerokoval oznámenie Petra Alakšu o vzdaní sa členstva v rade a v prijatom uznesení číslo 579 zo dňa 24. júna 1998 odporúča Národnej rade Slovenskej republiky, aby skonštatovala, že Ing. Peter Alakša podľa § 7 ods. 1 písm. b) zákona číslo 160/1997 Z. z. o Rade Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie a o zmene zákona číslo 468/1991 Zb. o prevádzkovaní rozhlasového a televízneho vysielania v znení neskorších predpisov sa vzdal funkcie člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie, čím jeho členstvo v rade zaniklo. b) Podľa § 4 ods. 1 a § 6 ods. 2 zákona číslo 160/1997 Z. z. rada má 9 členov, ktorých volí a odvoláva Národná rada. Na uprázdnené miesto sa volia noví členovia rady na zostávajúci čas do konca funkčného obdobia toho člena rady, ktorého miesto sa uprázdnilo. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky listom oslovil kluby poslancov, profesijné a občianske združenia pôsobiace v oblasti audiovízie a ostatných prostriedkov verejných informácií, aby v termíne do 29. mája 1998 podali Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport návrhy kandidátov na člena rady. Do určeného termínu výbor dostal tieto návrhy kandidátov na doplnenie člena rady: Ing. Ľubomír Solár za klub poslancov za HZDS Ing. Ernö Ozogány za klub poslancov za MK - MKDH Ing. Marián Kňažko za Maticu slovenskú Mgr. Ladislav Bariak, Únia Slovenských televíznych tvorcov. Gestorský výbor posúdil predložené návrhy z hľadiska kritérií podľa § 5 s osobitným dôrazom na odseky 3 a 4 zákona číslo 160/1997 Z. z. o Rade Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie a o zmene zákona číslo 468/1991 Zb. o prevádzkovaní rozhlasového a televízneho vysielania v znení neskorších predpisov a v prijatom uznesení odporúča Národnej rade Slovenskej republiky, aby zvolila podľa § 4 ods. 1 a § 6 ods. 2 zákona číslo 160/1997 Z. z. nového člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie do konca funkčného obdobia člena rady, ktorého miesto sa uprázdnilo, z kandidátov navrhovaných v prílohe tejto správy. Návrh na uznesenie máte pred sebou ako prílohu správy, podobne máte pred sebou aj podrobnejšie údaje o každom z navrhovaných kandidátov. Pán predsedajúci, ďakujem, zatiaľ som skončila.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4420 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4420-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u12" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u12.p1">Ďakujem, pani poslankyňa. Nech sa páči, sadnite si na miesto určené pre navrhovateľov. Dámy a páni, otváram rozpravu o tomto bode nášho programu. Do rozpravy sa neprihlásil žiadny poslanec. Pýtam sa, či sa niekto do rozpravy k tomuto bodu hlási ústne. Ak nie, uzatváram možnosť podania ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Dámy a páni, pristúpime k hlasovaniu o návrhu na voľbu člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie. Podľa § 39 ods. 8 zákona o rokovacom poriadku pri voľbe alebo odvolávaní sa hlasuje v tomto prípade tajne. Postupovať budeme podľa schváleného volebného poriadku. Chcem pripomenúť, že svoju voľbu vyjadríte tak, že na hlasovacom lístku pri každom mene a priezvisku kandidáta zakrúžkujete tú alternatívu, za ktorú hlasujete, teda za, proti, zdržiavam sa. Platný je ten hlasovací lístok, na ktorom je zakrúžkovaná alternatíva za najviac u jedného kandidáta. Hlasovací lístok sa neupravuje prečiarknutím alebo iným zásahom do mena a priezviska kandidáta. Neplatný je ten hlasovací lístok, ktorý je prepisovaný alebo dopĺňaný, alebo ak pri niektorom mene nie je vyjadrená voľba zakrúžkovaním. Prosím overovateľov, aby sa ujali svojej funkcie a dohliadli na priebeh voľby. Súčasne ich prosím, aby hlasovali ako prví. Dámy a páni, chcem vás teda upozorniť, aj na hlasovacom lístku je poznámka, kde sa hovorí o spôsobe hlasovania. Teda prosím spoločných overovateľov a zároveň pristupujeme k hlasovaniu. <vocal type="noise"><desc>Akt tajného hlasovania.</desc></vocal> Dámy a páni, má ešte niekto z vás vykonať akt tajného hlasovania? Ak nie, vyhlasujem tajné hlasovanie za skončené. Prosím overovateľov, aby spočítali hlasy a vyhotovili zápisnicu o výsledku tajného hlasovania. Dámy a páni, dovtedy vyhlasujem desaťminútovú prestávku. Myslím si, že v priebehu desiatich minút dokážu naši kolegovia spočítať hlasy a oznámiť výsledok tohto hlasovania. <note type="comment">Po prestávke.</note> Vážené kolegyne, vážení kolegovia, pokračujeme v rokovaní. Prosím povereného overovateľa, aby podľa § 19 ods. 10 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky oznámil počet vydaných hlasovacích lístkov, počet poslancov, ktorí hlasovali za navrhnutého kandidáta, ktorí hlasovali proti navrhnutému kandidátovi, počet poslancov, ktorí sa zdržali hlasovania, ktorí neodovzdali hlasovacie lístky, a počet neplatných hlasov. Nech sa páči, pani kolegyňa, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4421 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4421-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u13" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u13.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán predseda, na tajné hlasovanie na voľbu člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie bolo vydaných a poslanci si osobne prevzali 76 hlasovacích lístkov. Overovatelia Národnej rady Slovenskej republiky zistili, že v tajnom hlasovaní na voľbu člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie bolo odovzdaných 67 platných hlasovacích lístkov, 8 neplatných hlasovacích lístkov, 1 poslanec hlasovací lístok neodovzdal. Overovatelia zistili, že pri voľbe člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie Ľubomíra Solára hlasovalo za 55 poslancov, proti 3 poslanci, zdržalo sa 9 poslancov. Za pána Ernö Ozogánya nehlasoval nikto, proti 35 poslancov, zdržalo sa 12 poslancov. Za pána Mariána Kňažka hlasovalo 10 poslancov, proti 39 poslancov, zdržalo sa 18 poslancov. Za pána Ladislava Bariaka hlasoval 1 poslanec, proti 48 poslancov, zdržalo sa 18 poslancov. Na zvolenie člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie je potrebný súhlas nadpolovičnej väčšiny prítomných poslancov. Overovatelia konštatujú, že v tajnom hlasovaní bol za člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie zvolený pán Ľubomír Solár. Zároveň ma poverili oznámiť výsledok hlasovania Národnej rade Slovenskej republiky. Všetko, pán predsedajúci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4422 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4422-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u14" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u14.p1">Ďakujem pani poslankyni Bartošíkovej za oboznámenie s výsledkom voľby. Konštatujem, že Národná rada Slovenskej republiky zvolila v tajnom hlasovaní pána Ľubomíra Solára za člena Rady Slovenskej republiky pre rozhlasové a televízne vysielanie do konca funkčného obdobia člena rady, ktorý sa vzdal svojej funkcie. Teraz pristúpime k správe výborov Národnej rady Slovenskej republiky o petíciách doručených v roku 1997 a o ich vybavení. Správa sa predkladá podľa § 130 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky a podľa uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky z 12. mája 1998 číslo 1068. Správu ste dostali ako tlač 1029, ktorej súčasťou je aj návrh na uznesenie. Dámy a páni, otváram rozpravu o tomto bode programu. Keďže som nedostal k tomuto bodu programu žiadnu písomnú prihlášku do rozpravy, pýtam sa, či sa chce niekto do rozpravy prihlásiť ústne. Ak tomu tak nie je, uzatváram možnosť podania ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Dámy a páni, ako som vám povedal, budeme hlasovať o návrhu uznesenia, ktoré máte priložené v tlači 1029. Budeme teda hlasovať o uznesení, ktorým Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o petíciách doručených v roku 1997 a o ich vybavovaní. Opäť by som prosil poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli do rokovacej miestnosti, budeme hlasovať o návrhu uznesenia. Opakujem, prosím, ešte raz, budeme hlasovať o predloženom návrhu uznesenia, ktorým Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o petíciách doručených v roku 1997 a o ich vybavení. Prosím, dámy a páni, prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 79 poslancov. Za návrh hlasovalo 74 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. Nehlasovali 4 poslanci. Konštatujem, že sme navrhované uznesenie schválili. Ďalším bodom nášho programu je prerokovanie petície občanov "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" z 15. júna 1998 adresovanej Národnej rade Slovenskej republiky. Uznesenie Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky k tejto petícii vám bolo odovzdané. Prosím povereného poslanca, člena Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky pána Pavla Hrušovského, aby podal informáciu o prerokovaní a stanovisku výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4423 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4423-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u15" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u15.p1">Vážený pán predsedajúci, kolegyne, kolegovia, dovoľte mi, aby som ako spoločný spravodajca Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky predložil stanovisko výboru k petícii občanov, ktorá bola doručená Národnej rade Slovenskej republiky ako prvá z petícií takéhoto charakteru. Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky svojím uznesením 643 z 21. mája 1998 požiadal Kanceláriu Národnej rady Slovenskej republiky, aby zistila, či predložená petícia "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" spĺňa všetky náležitosti v zmysle § 5 ods. 1 zákona číslo 85/1990 Zb., t. j. či má petícia písomnú formu, meno, priezvisko, adresu bydliska a podpis toho, kto petíciu podáva, s termínom predloženia správy do 15. 6. Ďalej uložil predložiť správu Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky do 20. 6. 1998. Vedúci Kancelárie Národnej rady Slovenskej republiky dňa 1. júna 1998 vymenoval komisiu na posúdenie obsahu petície v zložení: Ivana Jalčová, Ľubomír Fajták, Rudolf Kanka, Alžbeta Lindová, Anna Horváthová. Komisia začala pracovať 3. 6. 1998 za účasti zástupcu petičného výboru Evy Discantinyovej. Odpečatila miestnosť číslo 64, kde boli uložené petičné hárky a v čase od 3. 6. 1998 do 15. 6. 1998 preverila petičné hárky uložené a očíslované v šestnástich škatuliach. Vypracovala o preverovaní týchto petičných hárkov správu, ktorá je vyhotovená v písomnej podobe a ktorá bola doručená Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky. Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky po doručení tejto správy z komisie, ktorá preverovala obsah petícií, konštatoval, že 1. petícia občanov s názvom "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" spĺňa náležitosti v zmysle § 5 ods. 1 zákona číslo 85/1990 Zb. o petičnom práve, 2. petícia s názvom "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" spĺňa požiadavky podľa § 133 zákona číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. Ďalej Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky svojím uznesením číslo 660 z 26. júna 1998 odporúča Národnej rade: 1. zaradiť petíciu občanov s názvom "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" do programu 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky a prerokovať ju podľa § 133 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky, 2. petíciu občanov s názvom "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy" vziať na vedomie. Pán podpredseda, skončil som. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4424 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4424-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u16" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u16.p1">Ďakujem, pán kolega. Dámy a páni, otváram rozpravu o tomto bode programu. Keďže som nedostal do rozpravy žiadnu písomnú prihlášku, chcem sa spýtať, či sa niekto hlási ústne. Ďakujem, ak sa nehlásia ďalší, uzatváram možnosť ústne sa prihlásiť do rozpravy. Ako prvý sa ústne prihlásil do rozpravy pán Dzurinda. Pán kolega, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4425 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4425-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u17" who="#MikulášDzurinda.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u17.p1">Vážený pán predsedajúci, pani poslankyne, páni poslanci, petícia občanov žiadala tri veci: 1. priamu voľbu prezidenta republiky, 2. zabezpečiť prevod tých kompetencií, ktoré môže vykonávať iba prezident republiky, aby boli prevedené v prípade, že krajina nemá prezidenta, aby nebola ústavná kríza, 3. a napokon spravodlivý volebný zákon. Chcel by som sa hneď na úvod poďakovať všetkým, ktorí petíciu organizovali, ktorí stáli na námestiach, na uliciach, aj všetkým občanom Slovenskej republiky, ktorí príslušnú petíciu podpísali. Môže sa zdať, že tomu tak bolo, tak ako tu hovorí jeden z kolegov po ľavej ruke, že to bolo zbytočné, môže sa to na prvý pohľad zdať, že táto aktivita občanov Slovenskej republiky nemala význam. Som však hlboko presvedčený, že význam mala, a to veľký význam, bezprostredný aj význam nepriamy. Priamy význam vidím v nasledujúcich skutočnostiach. Po prvé, priama voľba prezidenta republiky sa stala programom celej demokratickej opozície. Chcel by som za Slovenskú demokratickú koalíciu povedať, že jeden z prvých zákonov, ktorý budeme presadzovať po najbližších parlamentných voľbách, bude práve zákon o priamej voľbe prezidenta republiky. Demokratická opozícia organizuje pravidelné demokratické stoly. Na jednom z nich vznikla dohoda celej opozície, to znamená Slovenskej demokratickej koalície, Strany demokratickej ľavice, Strany maďarskej koalície a Strany občianskeho porozumenia, že všetky štyri politické subjekty pripravia do parlamentných volieb 1998 spoločný návrh ústavného zákona o priamej voľbe prezidenta republiky. Myslím si, že to je dosť veľká nádej pre tých občanov Slovenskej republiky, ktorí si želajú voliť prezidenta priamo, aby ho aj voliť takto mohli. Po druhé, prevod kompetencií z prezidenta na predsedu parlamentu pre prípad, keď krajina prezidenta nemá, je súčasťou prebiehajúcej schôdze Národnej rady Slovenskej republiky, existuje v poslaneckej verzii, vo vládnej verzii, budeme sa usilovať o to, aby sa takýto ústavný zákon na súčasnej prebiehajúcej schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky prijal a takto celkom konkrétne sa tento bod petície občanov Slovenskej republiky aj naplnil. Po tretie, volebný zákon spravodlivý nie je, ale urobíme všetko pre to, aby spravodlivé boli samotné voľby, aby prebehli férovo, aby neboli manipulované, aby plne rešpektovali skutočnosť, podľa ktorej budú občania Slovenskej republiky voliť. Toto boli priame dôsledky, pozitívne dôsledky petície občanov Slovenskej republiky. Domnievam sa však, že petícia mala aj obrovský nepriamy pozitívny význam. Tento veľký význam petície spočíva v raste občianskej angažovanosti. Čím silnejšia bude verejná mienka, čím jasnejšie budú občania Slovenskej republiky prejavovať svoju vôľu, tým menšiu šancu môžu mať diktátorské avantúry. Ďakujem všetkým organizátorom petície, ďakujem všetkým občanom Slovenskej republiky za ich angažovanosť a môžem ich ubezpečiť, že Slovenská demokratická koalícia bude stále viac presadzovať princípy priamej demokracie a bude stále viacej rešpektovať vôľu občanov Slovenskej republiky. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4426 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4426-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u18" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u18.p1">Ďakujem. Ďalej v rozprave vystúpi pán kolega Černák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4427 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4427-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u19" who="#ĽudovítČernák.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u19.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán predkladateľ, kolegyne a kolegovia, je trochu charakteristické pre naše dnešné rokovanie, že rokujeme o petícii, ktorá vyjadruje vôľu skoro pol milióna občanov, takpovediac ex post. V čase, keď to bolo aktuálne, v čase, keď sme sa rozhodovali hlasovaním, či sa podporí napríklad priama voľba prezidenta, alebo ako sa zachováme k presunu kompetencií v čase, keď sa rozhodovalo o tom, akú podobu bude mať novela volebného zákona, pán predseda Národnej rady vyhlásil, že žiadnu petíciu v Národnej rade nevidí, hoci tu bolo v zapečatených škatuliach úradne overených viac ako skoro pol milióna podpisov. Pani kolegyňa Aibeková kýva hlavou, že sa nedodržal postup. Jedna vec je postup, druhá vec je politický signál. A dovoľte mi, nebudem teraz menovite z pléna pripomínať tým, ktorí medzi vami sedia a často sa dovolávajú občana, vôle občana, že pol milióna občanov je slušný podiel voličskej základne Slovenskej republiky. Viete, 520 tisíc podpisov nazbierať na referendum v mraze, ľudia stáli vonku, presviedčali, a potom to odmietnuť jedným nedemokratickým protiústavným rozhodnutím ministra vnútra, a znovu povzbudiť tých ľudí a znovu im povedať, ukážte svoju vôľu, prejavte sa, povedzte, aký je váš názor a tí, ktorí najčastejšie skloňujú občana, nakoniec ignorujú túto vôľu, nie je to jednoduché. Je posledné zasadnutie, ktoré sa tento týždeň, možno budúci týždeň skončí, rozídeme sa, neviem, či ešte plánujete aj nejaké mimoriadne stretnutia, alebo nie, ale v princípe sa stretneme už len v auguste na slávnostnom stretnutí poslaneckých klubov, zarečníme si, všetci budú hovoriť o demokracii a rozídeme sa na kampaň. Do kampane 1998 nastupujeme po ťažkých kvalifikačných zápasoch. Jeden ťažký kvalifikačný zápas bolo referendum, druhý ťažký kvalifikačný zápas bola petícia, o ktorej teraz rokujeme a ktorú v princípe zoberieme ako poslanci Národnej rady len na vedomie. Dámy a páni, zamyslite sa trochu nad tým, že keby sme sa boli pred rokom po prvýkrát, keď sme začali o tom hovoriť, demokraticky dohodli a dohodli sa na priamej voľbe prezidenta, už sme mohli mať prezidenta Slovenskej republiky. Niektorí hovoria o samostatnom Slovensku ako o mladučkom dieťati. Osobne si myslím, že za tých pár rokov Slovensko tak zosilnelo, že mu stačí len vystrieť hlavu a môže sa zaradiť do Európy, nemusí sa v kúte hrať skrčené na to, že kto všetko mu ubližuje. Toto mladučké Slovensko veľa, veľa stratilo tým, že sa päťkrát pokúšalo zvoliť prezidenta, päťkrát ho nezvolilo. Pani kolegyňa Zelenayová, zajtra je šanca. Nebudem znovu citovať toho z vás, ktorý, keď sme po prvýkrát postavili kandidáta, tak vcelku logicky povedal, prečo sa nám neprišiel predstaviť do poslaneckých klubov. Napríklad pána Tomečka nepoznám a tešil som sa na to, že ak sa príde predstaviť k nám do klubu, že mu položím pár otázok a rozhodnem sa ako poslanec Národnej rady podľa svojho svedomia a vedomia. Zajtra sa sem postaví človek, ktorého budem vidieť po prvýkrát v živote, a vytiahnite si zo stenografických záznamov argumentáciu, keď ste hlasovali o pánu Markušovi, ako ste mu vyčítali, že sa neprišiel predstaviť do poslaneckých klubov. Takže, milé dámy a páni, kolegyne, kolegovia, nebudem viesť dialóg takto z pléna, pretože to by bolo zjavné porušovanie rokovacieho poriadku. K priamej voľbe prezidenta sme sa zachovali ako pštros. Mnohí z koalície cítili, že by sa mohol prijať ústavný zákon o priamej voľbe prezidenta, nakoniec zvíťazila mienka straníckych orgánov a prezidenta Slovenskej republiky nemáme. Zoberieme na vedomie, že nie je a líder Slovenskej demokratickej koalície už povedal, že možno mnohých z vás budeme o pár mesiacov prosiť o podporu ústavného zákona, ktorý by zaviedol inštitút priamej voľby prezidenta, aby sme mali prezidenta Slovenskej republiky. Nemá zmysel už veľa hovoriť ani o novele volebného zákona. Ústavný súd posúdi, ktorá jej časť je v zhode s ústavou, ktorá je protiústavná. Zmeniť pravidlá hry tesne pred zápasom nie je celkom fér. Prispôsobili sme sa, máme za sebou všetky detské choroby, v kampani si to zdravo rozdáme a uvidí sa, ako tí, ktorí podpísali petíciu, prejavia svoj názor pri hádzaní lístkov do urien. Hovorím tak trochu obsiahlo o tých dvoch stratených príležitostiach preto, lebo ešte je pred nami šanca na malú rehabilitáciu, ešte je možnosť rozhodnúť o tom, či na Slovensku hrozí potenciálna ústavná kríza, alebo nie. Podporovali sme všetky ústavné návrhy bez ohľadu na to, či to dala SDĽ, SNS, aj z vlastnej dielne sme dávali. Znovu úprimne hovorím, rokujme a hľadajme také riešenia, aby Slovensko ukázalo, že hoci má problémy, najmä tí, ktorí sa tak často dovolávajú Slovenska, aby ukázali, že keď má problémy, že sa vie povýšiť a vie ich riešiť inteligentne. Možno v utorok a počúvam, že možno bude aj nejaký presun programu, možno zajtra budeme hlasovať o ústavných zákonoch, ktoré riešia niektoré nepokryté ústavné problémy a konkrétne presun kompetencií. Takže, milé dámy, milí páni, dovoľte mi povedať, že dve šance sme premrhali, dvakrát sme vôľu pol milióna občanov, dvakrát ste, musím povedať, pretože v tomto prípade to bolo skôr do radov vládnej koalície ako opozície, hodili za hlavu, ale že je ešte šanca na maličkú rehabilitáciu, ktorá by ukázala, že ak sa ozve do Národnej rady občan, ak sa ozve pol milióna občanov, táto Národná rada si je vedomá toho, že tu sedí preto, že ju zvolili občania. Viete, pri tej petícii oni nekrúžkovali červeným, zeleným, že ktorý je váš volič a ktorý je náš volič. Mňa príjemne pri zbieraní petície prekvapilo to, že najmä za priamu voľbu prezidenta to podpisovalo aj mnoho prívržencov vládnej koalície. Prosím, zamyslite sa nad tým, že ak sa občana dovolávame, a mnohí sa budú dovolávať pred voľbami dvojnásobne, nie je čas povedzme len jednoduchým stlačením tlačidla zobrať na vedomie vôľu pol milióna občanov, ale bolo by dobre aspoň pri tej poslednej šanci, a to je presun kompetencií, ukázať, že túto vôľu rešpektujeme. Takže ďakujem pekne, ospravedlňujem sa, ak som viedol čiastočný dialóg s niektorými kolegyňami a kolegami z pléna, nebolo to mojím úmyslom, pretože rokovací poriadok sa má dodržiavať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4428 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4428-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u20" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u20.p1">Ďakujem, pán kolega. Faktická poznámka - pani kolegyňa Bieliková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4429 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4429-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u21" who="#AlicaBieliková.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u21.p1">Pán poslanec Černák, vždy rozprávate ako posledný spravodlivý na tejto zemi a ako superdemokrat, ale myslím si, že od vás by slušný človek neprijal ani suchú kôrku, a nie vaše sladkasté reči. Klamete ľudí pred kamerami a pripomeniem vám aspoň dva príklady. Samozrejme, v Markíze vám nemá kto a nechce oponovať, ale bez začervenania ste povedali, že v SDK nie sú ľudia, ktorí napríklad preskakovali zo strany do strany, alebo že ste v tejto sále, čo počula podstatná časť poslancov, nepovedali dvom poslankyniam to, čo ste povedali. Predsa ste doniesli ešte aj nejaké kvety a robíte ešte aj klamárov z tých, ktorých ste urazili. Myslím si, že ste klzký a SDK má ozaj veľké šťastie, že vás zvolila za šéfa volebného tímu. Viem, chodila som za vami v kampani v 1994, viem, ako ste pôsobili v kampani 1994, a ak tak budete pôsobiť aj teraz, som presvedčená, že skončíte tak ako vtedy. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4430 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4430-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u22" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u22.p1">Ďakujem. Dámy a páni, vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Teraz pristúpime k hlasovaniu. Budeme hlasovať o návrhu uznesenia, ktorým Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie petíciu občanov "Za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy". Prosím, dámy a páni, prezentujme sa a zároveň hlasujme. Žiadam všetkých poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby sa dostavili na hlasovanie. Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a hlasujme. Zdá sa mi, že v sále by mal byť dostatočný počet poslancov. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 88 poslancov. Za návrh hlasovalo 50 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržalo 36 poslancov. Nehlasovali 2 poslanci. Konštatujem, že sme navrhované uznesenie schválili. V rokovaní pokračujeme správou o poznatkoch Generálnej prokuratúry Slovenskej republiky o stave zákonnosti v Slovenskej republike a o činnosti prokuratúry Slovenskej republiky za rok 1997. Správu ste dostali ako tlač číslo 1037. Dámy a páni, prosím vás pekne, ak chcete diskutovať, samozrejme, môžete, ale mimo priestorov rokovacej miestnosti. Nie ste v krčme, ste v parlamente. Prosím generálneho prokurátora Slovenskej republiky pána Michala Vaľa, aby správu uviedol.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4431 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4431-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u23" who="Vaľo, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u23.p1">Vážený pán predseda, vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, je mi cťou, že môžem predložiť Národnej rade, tak ako to ukladá zákon o prokuratúre a zákon o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky, správu o poznatkoch Generálnej prokuratúry o stave zákonnosti v Slovenskej republike a o činnosti prokuratúry Slovenskej republiky za rok 1997. Pretože samotná správa má 60 strán a spolu s doplnkami len jej zbežné prečítanie by trvalo okolo 4 hodín, dovolím si vás stručne oboznámiť s najdôležitejšími časťami tejto správy. Po výraznom vzostupe kriminality v rokoch 1990 - 1993, keď došlo k dvaapolnásobnému, 250-percentnému zvýšeniu kriminality, v roku 1994 sa rast kriminality zastavil. V roku 1995 došlo k miernemu poklesu a v rokoch 1996 a 1997 došlo k výraznejšiemu poklesu - okolo 8 % ročne evidovaných prípadov trestnej činnosti pri pokračujúcom vzostupe ich závažnosti. V štatistickej štruktúre evidovanej kriminality nenastali zásadné zmeny. Naďalej má dominantné postavenie majetková a násilná kriminalita. Pre trestné činy majetkovej povahy bolo stíhaných 19 570 osôb, čo predstavuje 57 % zo všetkých trestne stíhaných osôb. Celkový pokles počtu evidovaných trestných činov je daný predovšetkým poklesom v tejto najpočetnejšej kategórii odhalených trestných činov, trestných činov proti majetku, pre ktoré bolo v roku 1994, keď počet trestne stíhaných kulminoval, stíhaných celkom 30 tis. osôb, zatiaľ čo v roku 1997 to bolo 20 tis., čo je najmenej od roku 1992. Pokles počtu stíhaných osôb nie je zaznamenávaný vo vzťahu ku všetkým kategóriám trestných činov. Počet osôb trestne stíhaných pre všeobecne nebezpečné trestné činy bol v roku 1997 naopak najvyšší od roku 1990, keď sa zaznamenal nárast počtu osôb stíhaných pre tieto trestné činy takmer o 50 %. Tento vývoj je spôsobený vzostupom počtu osôb stíhaných pre dva trestné činy, a to pre trestný čin nedovoleného ozbrojovania a pre trestný čin nedovolenej výroby a držania omamných a psychotropných látok, jedov a prekurzorov. Pre prvý z nich bola stíhaná tretina, pre druhý takmer polovica zo všetkých osôb stíhaných pre všeobecne nebezpečné trestné činy. Vážnym signálom je nárast brutality páchanej trestnej činnosti a čoraz nižšia dolná veková hranica páchateľov. Zdokonaľujú sa formy páchania trestných činov, najmä ekonomických, na ktorých majú podstatný podiel podnikateľské subjekty. Medzi príčiny daného stavu možno zaradiť nedostatočnú účinnosť kontrolných mechanizmov a negatívne sociálne procesy, ako je nezamestnanosť, rastúci počet narkomanov, prienik skupín organizovaného zločinu z cudziny, v ktorých neraz operujú osoby s otupeným sociálnym cítením v súvislosti s ich účasťou vo vojnových konfliktoch, nevážiace si ani ľudský život. Na vývoj kriminality však majú negatívny vplyv aj inak pozitívne spoločenské zmeny súvisiace s ekonomickou transformáciou a demokratizáciou spoločnosti, ako je voľný cezhraničný styk, možnosť podnikať a vlastniť výrobné prostriedky alebo prebiehajúca transformácia právneho systému a s tým súvisiaca nízka účinnosť právnych noriem a nízka úroveň právneho vedomia občanov. Medzi evidovanými trestnými činmi proti majetku majú dominantné postavenie trestné činy krádeže, pre ktoré bolo stíhaných takmer 70 % z osôb stíhaných pre trestné činy proti majetku a 40 % zo všetkých trestne stíhaných osôb. Pre trestný čin podvodu sú najčastejšie trestne stíhaní súkromní podnikatelia. Typickou formou podvodného konania sú takzvané fakturačné podvody, ako aj podnikateľské podvody, vykazovanie fingovaných zdaniteľných obchodných operácií a s neoprávneným uplatnením nadmerného odpočtu dane z pridanej hodnoty zo štátneho rozpočtu prostredníctvom daňových úradov. Osobitnú skupinu majetkovej kriminality predstavujú trestné činy sprenevery, ktorých sa dopustili podnikateľské subjekty tým, že ako zamestnávatelia neodviedli finančné sumy zrazené z miezd svojich zamestnancov do fondov zdravotného, nemocenského a dôchodkového poistenia a použili ich na svoje podnikateľské aktivity. Približne štvrtina všetkých osôb stíhaných za hospodárske trestné činy bola stíhaná pre trestný čin skrátenia dane. Počet osôb stíhaných pre tento trestný čin v rokoch 1992 až 1996 neustále narastal. K páchaniu trestného činu skrátenia dane dochádza najčastejšie neoprávneným znižovaním daňového základu, fingovanými alebo falšovanými faktúrami, zatajením príjmov z predaja motorových vozidiel alebo nehnuteľností, úmyselným vykazovaním nižších miezd pre zamestnancov, podhodnotením nehnuteľností pri ich prevode, neoprávneným alebo duplicitným zúčtovaním určitých položiek, odberom tovaru s deklarovaným určením na vývoz a jeho následnou realizáciou na tuzemskom trhu, colným deklarovaním iného než v skutočnosti dováženého tovaru, najmä pri dovoze liehu a nafty, predajom tovaru z colných skladov bez zaplatenia príslušného cla a daní, ako aj nedodržaním podmienok colného režimu. Naďalej si vyžadujú osobitnú pozornosť predovšetkým trestné činy vydierania a trestné činy útlaku, pričom ide hlavne o vymáhanie poplatkov od podnikateľov za tzv. ochranu a vymáhanie pohľadávok, často nelegálnych alebo fiktívnych, prostredníctvom vymáhačov dlhov, ktorých si najmú veritelia. V tejto súvislosti je zarážajúca trúfalosť a brutalita páchateľov, ktorí neváhajú surovým spôsobom na verejne prístupných miestach a neraz po predchádzajúcom vyrozumení o čase svojho príchodu použiť akékoľvek prostriedky. Z výpovedí poškodených možno usudzovať, že aj v neobjasnených prípadoch sú veľmi často bezprostrednými páchateľmi cudzinci zo štátov, ktoré v nedávnom čase prežili kruté občianske vojny, o ktorých možno predpokladať, že sa na našom území nelegálne zdržiavajú. Na bezprostrednom páchaní tejto trestnej činnosti sa z našich občanov najčastejšie podieľajú nezamestnaní a pracovníci civilnobezpečnostných služieb alebo obecných polícií, ktorí majú oprávnenie držať a nosiť zbraň. Podrobnejšie sa budem venovať problematike organizovaného zločinu. V roku 1997, podobne ako v predchádzajúcich rokoch po roku 1990, pokračoval prudký nárast počtu stíhaných a obžalovaných osôb za trestné činy, ktoré sú považované za prejav organizovaného zločinu. Ich počet sa z roka na rok približne zdvojnásobuje. V roku 1997 sa odhaduje počet osôb, ktoré boli stíhané za trestný čin, ktorý možno považovať za organizovaný zločin, na 1459 osôb, čo je oproti predchádzajúcemu roku nárast o 120 %. Treba však povedať, že viacej ako polovica <note>56,5 %, 825 osôb</note> z nich bola stíhaná za trestný čin nedovolenej výroby a držania omamných a psychotropných látok, jedov a prekurzorov. Potom nasleduje trestný čin lúpeže, pre ktorý bolo stíhaných 209 osôb, čo je 14 %, trestný čin vydierania podľa druhého odseku § 235, trestný čin nedovoleného ozbrojovania a ďalšie trestné činy. Pre trestný čin nedovolenej výroby a držania omamných a psychotropných látok, jedov a prekurzorov bolo stíhaných výrazne najviac osôb v Bratislavskom kraji, 78 % zo všetkých osôb stíhaných na Slovensku. Medzi trestne stíhanými osobami naďalej výrazne prevládajú konzumenti a osoby prechovávajúce menšie množstvo drog. Takmer 90 % týchto osôb má len základné alebo nedokončené základné vzdelanie, 80 % z nich je nezamestnaných. Takmer 80 % všetkých skutkov sa stalo, ako som už spomínal, v Bratislave. Aj v roku 1997 bola Slovenská republika prevažne len tranzitnou krajinou a krajinou konzumentov s výrazne menším počtom odhalených prípadov domácej výroby drog, najmä pervitínu, ako je tomu v okolitých krajinách, predovšetkým v Českej republike. Najužívanejšie drogy na našom území sú heroín, marihuana, zriedkavé je užívanie kokaínu a iných drog. Pri nízkych absolútnych počtoch relatívne výrazne vzrástol počet stíhaných a obžalovaných osôb aj pre trestný čin obchodovania so ženami. V porovnaní s rokom 1996, keď boli za tento trestný čin stíhané 4 osoby, v roku 1997 za trestný čin obchodovania so ženami bolo trestne stíhaných už 23 osôb. Obchodovania so ženami sa prevažne dopúšťajú osoby rómskeho etnika a ženy najčastejšie vyvážajú do Českej republiky na vykonávanie prostitúcie. Odhaľovanie organizovanej trestnej činnosti je problémom ochrany práva vo všetkých krajinách, ktorý je ovplyvňovaný viacerými subjektívnymi i objektívnymi faktormi. K nim patrí strach z pomsty organizovaného zločinu a nedôvera k polícii vedúca k neochote svedkov i poškodených spolupracovať s políciou, vysoká disciplinovanosť organizovaných skupín vyzbrojených najmodernejšou technikou, obťažnosť a riskantnosť prenikania policajných zložiek do ich štruktúr. Aj v prípade odhalenia organizovanej trestnej činnosti sú problémy s jej postihom, pretože zlyhávajú rozhodujúce dôkazné prostriedky - výpovede poškodených. Títo zo strachu o vlastnú bezpečnosť a neraz aj z obavy, že bude odhalená ich vlastná trestná činnosť, odmietajú povedať, ako sa veci mali alebo svoje výpovede menia. Zanedbateľná nie je ani nedôvera k orgánom činným v trestnom konaní šírená novinármi a politikmi a podporovaná rôznymi reálnymi signálmi i fámami o nedôvodnom prepustení obvineného zo zadržania, úplatkoch a prepojení jednotlivcov z kriminálneho prostredia na rôznych pracovníkov daňových, colných orgánov, policajtov, prokurátorov, sudcov a pracovníkov iných štátnych orgánov. Niektorí novinári akoby mali za cieľ vzbudiť a pestovať v občanoch presvedčenie, že sa organizovanému zločinu nemôžu ubrániť, že ak vydieranie oznámia polícii, vystavujú sa zbytočne veľkému riziku, pretože polícia je skorumpovaná a unikajú z nej informácie. Strašia svedkov tým, že spochybňujú, že sa podarí odsúdiť obvinených, ktorých predtým sami označovali za najvyšších predstaviteľov mafie na Slovensku, nepostihnuteľných pre ich prepojenie s najvyššími funkcionármi štátu. Po tom, čo sa proti nim začalo trestné stíhanie, už sa o tom nezmieňujú, naopak, propagujú tvrdenia obhajcov obvinených, že sú to poctiví podnikatelia, ktorých polícia bez dôkazov prenasleduje. Možno to robia z vlastnej vôle, môžno z vôle svojich chlebodarcov, možno cieľavedome podvádzajú občanov a možno sú sami obeťami podvodu, ale ťažko to možno vysvetliť inak, než že sa tak v konečnom dôsledku deje z vôle mafie a za jej peniaze, aj keď o tom mnohí z tých, ktorí sa na tom podieľajú, nemusia vedieť. Chcem zdôrazniť, že pre víťazstvo organizovaného zločinu v tejto, na dlhý čas rozhodujúcej bitke nemôže byť nič tak užitočné ako upevňovanie strachu a beznádeje vo verejnosti a odrádzanie od spolupráce s políciou. Na druhej strane si uvedomujeme, že tak ako všade na svete, aj u nás jednotliví policajti, sudcovia a prokurátori úplatkom či strachu podľahnú alebo už podľahli. Dôležité je, aby si dokázali zachovať nezávislosť na organizovanom zločine inštitúcie ako celok, aby v nich fungoval proces náročnej vzájomnej kontroly a vnútornej očisty. Za dôkaz toho, že v prokuratúre tento proces funguje, považujeme vykonané kárne konania bez ohľadu na zastávané vedúce funkcie, o ktorých sa v správe podrobne zmieňujeme. Organizovaný zločin je takým významným fenoménom 20. storočia, že nemôže neosloviť hádam žiadneho človeka žijúceho kdekoľvek v súčasnom modernom svete. Je to téma, v ktorej akoby sa zvrátene vyžívali masovokomunikačné prostriedky, ktorú s obľubou používajú politici ako efektnú zbraň v politickom boji, ale ktorá na druhej strane tiež reálne trápi občanov, politikov, vlády i vedcov a odborníkov v celom modernom svete. Je to téma mimoriadne vážna a zložitá, ktorej sa venovali desiatky medzinárodných konferencií politikov a odborníkov. Jednou z nesprávnych predstáv o organizovanom zločine, ktorú sa pokúšajú občanom vsugerovať politici takmer na celom svete, je predstava, že organizovaný zločin je čisto subjektívnym javom, ktorý v tom-ktorom konkrétnom štáte bude alebo nebude narastať výlučne len podľa toho, ktoré politické sily v ňom budú vládnuť. Táto dogma podstatným spôsobom deformuje aj verejnú mienku o organizovanom zločine a významne sťažuje jej potláčanie. Ak tieto fakty "chrlí" politik vládnucej strany, poukáže na útoky opozície na štátnu moc, ktoré opozícia spolčená s organizovaným zločinom vedie len preto, aby oslabila autoritu polície, a tým aj účinnosť jej práce, a varuje občanov pred tým, že ak svoje hlasy v budúcich voľbách dajú opozícii, bude to mať za následok nebývalý rozmach organizovaného zločinu. Ak "informuje" politik opozície, poukáže vždy na korupciu vo vládnej strane a v štátnom aparáte ako na nevyhnutné sprievodné znaky organizovaného zločinu a varuje občanov pred tým, že ak svoje hlasy v budúcich voľbách dajú opäť vládnucej strane, bude to mať za následok ďalší nárast organizovaného zločinu. Pravda je taká, že politici vládnucich i opozičných strán takýmito svojimi politickými postojmi k organizovanému zločinu škodia jeho potláčaniu a niekedy priamo napomáhajú jeho rozvoj. Negatívny vplyv politiky na boj proti organizovanému zločinu je v reformujúcich sa krajinách o to väčší ako v štátoch tradičných demokracií, že občan nemá s dvojtvárnosťou politiky dostatok skúseností. Nevie porovnať, že určité tvrdenia opozície na adresu vládnucich politických zoskupení a naopak sú klasickým vyjadrením vzťahu vládnucich a opozičných politických zoskupení a opakujú sa bez ohľadu na to, ktoré konkrétne politické sily sú vládnuce a ktoré opozičné. Politici vládnucich strán nepochybne nesú plnú zodpovednosť za odborné a morálne kvality riadiacich pracovníkov polície a štátnej správy, ktorých do funkcií dosadili, ale aj tých, ktorých vo funkciách ponechali. Nesú zodpovednosť aj za právnu úpravu zabezpečujúcu fungovanie a kontrolu fungovania štátnej správy. Skúsenosti z celého sveta jednoznačne potvrdzujú, že bez korupcie v štátnej správe organizovaný zločin nemôže fungovať. Potvrdzujú tiež, že korupcia je prítomná v každom štátnom aparáte, ale v rôznej šírke. Nefunkčnosť či bezzubosť kontroly, akej sme aj u nás svedkami, je významným negatívnym činiteľom rozvoja organizovaného zločinu. Politici opozičných strán tým, že útočia na štátnu moc, podrývajú autoritu polície, ale aj súdov a prokuratúry. V snahe ukázať občanom absolútnu neschopnosť vládnucich strán, a teda absolútnu nutnosť, aby v budúcich voľbách volili opozičné strany, idú niekedy až tak ďaleko, že presviedčajú občanov, že za existujúcej vlády neexistuje nijaká reálna možnosť brániť sa organizovanému zločinu. Konkrétne na Slovensku sa niektorí politici a novinári snažia vyvolať v podnikateľoch predstavu, že nemajú žiadnu inú možnosť uchrániť si majetok pred vydieračmi a že majú len dve možnosti - alebo odovzdať svoj majetok po častiach vydieračom, alebo ho odovzdať celý naraz cirkvi. Touto kampaňou veľmi výrazne napomáhajú organizovaný zločin. Základnou podmienkou na vyberanie tzv. výpalného je totiž práve presvedčenie obetí, že nemajú reálnu nádej na úspešný odpor. Pritom štatistiky dokazujú zjavnú nepravdivosť tvrdení, že polícia nedokáže poskytnúť obetiam vydierania účinnú pomoc. Prokuratúra neeviduje žiadny prípad, keď by došlo k úspešnému útoku vydieračov na život alebo zdravie osoby, ktorá oznámila, že je vydieraná. Len veľmi ojedinele došlo po takomto oznámení k útokom na majetok oznamovateľa. Takmer v dvoch tretinách oznámených prípadov boli vydierači zistení a sú trestne stíhaní. Tí podnikatelia, ktorí pomáhajú rozširovať predstavu, že polícia ich nie je schopná ochrániť, sa na políciu v skutočnosti nikdy s dôverou neobrátili. Ich tvrdenia preto nemôžu mať základ v realite, ale sú motivované buď priamou snahou podporiť organizovaný zločin, alebo snahou podporiť politickú opozíciu vyvolaním dojmu o neschopnosti vlády chrániť občana, alebo strachom, že polícia by pri vyšetrovaní vydierania odhalila aj ich trestnú činnosť. Základným problémom znižujúcim úspešnosť potláčania tohto u nás najrozšírenejšieho druhu organizovaného zločinu je skutočnosť, že len veľmi malá časť vydieraných vec oznámi polícii. Časť obetí tak nepostupuje preto, že svoj majetok nezískali alebo nezvelebili celkom legálne, prípadne sa dokonca sami podieľali na spoločnej trestnej činnosti s osobami, ktoré ich neskôr vydierajú, a tak sa dôvodne obávajú, že keby sa o vec začala zaujímať polícia, boli by sami vystavení nebezpečenstvu trestného stíhania. Časť obetí však neoznámi vydieranie len zo strachu a nedôvery k orgánom štátu, ktoré sú z väčšej časti umelo vyvolávané. Predstavitelia organizovaného zločinu takúto atmosféru vyvolávajú premyslene, cieľavedomo a systematicky. Novinári a politici im pomáhajú z väčšej časti nechtiac, ale o to výdatnejšie. Každý, kto skutočne chce pomôcť v boji s organizovaným zločinom, a nielen vytĺkať z ľudského strachu a nešťastia vlastný politický či iný kapitál, sa musí snažiť presvedčiť občanov, že niet inej cesty, ako dôverovať polícii, súdom a prokuratúre. Vyvolávaním beznádeje dáva politik prednosť svojim politickým ambíciám pred bezpečnosťou občanov a chtiac či nechtiac napomáha organizovaný zločin. Mnohé štáty, predovšetkým Spojené štáty americké a Taliansko, sa snažia problém organizovaného zločinu riešiť už celé desaťročia. Počas nich sa na čele štátu vystriedali rôzne politické zoskupenia. Organizovaný zločin nezlikvidovali. Stal sa trvalou a významnou zložkou nielen ich vnútroštátnej, ale aj celosvetovej ekonomiky. Dnešné postavenie organizovaného zločinu vo svete možno charakterizovať ako obdobie boja organizovaného zločinu o získanie moci nad štátmi a nad svetom. Desaťročia sa organizovaný zločin usiloval ovládnuť jednotlivé ulice a štvrte miest. Ovládnuť ich strachom, drogami a násilím. Živilo ho pašovanie, prostitúcia a drogy. Korumpoval radových policajtov a drobných štátnych úradníkov. Neskôr pribudol k jeho zdrojom obživy obchod so zbraňami, daňové úniky a ku skorumpovaným osobám prokurátori, sudcovia a vyšší štátni úradníci. Dnes vládne takým kapitálom, že ovláda celé hospodárske odvetvia a celé štáty. K zdrojom jeho obživy pribudli lukratívne štátne objednávky, korumpuje významných politikov, poslancov, ministrov, vlády, predstaviteľov nadnárodných spoločenstiev. Prostredníctvom ovládania ekonomiky sa snaží vládnuť politike. Taký je stav a vývoj organizovaného zločinu v celom svete, do ktorého patrí aj Slovensko. Za bývalého režimu, ktorý sa vyznačoval oplotenými štátnymi hranicami a nemožnosťou vlastniť výrobné prostriedky, nemal svetový organizovaný zločin o slovenský priestor záujem. Po roku 1989 sa situácia zmenila. Kriminalita, ako som už spomínal, už do roku 1993 vzrástla 3,5-násobne. Začali sa objavovať prvé výbuchy, prvé vraždy za peniaze, hojnieť prostitúcia, drogy, rozmohli sa krádeže áut. Polícia nebola na podobný vývoj vycvičená ani materiálne vybavená, navyše bola tým štátnym orgánom, ktorý niesol hlavnú ťarchu zodpovednosti za policajný systém bývalého režimu. Bola a podnes sa podrobuje tvrdej kritike zoslabujúcej jej autoritu medzi občanmi, vedúcej k obavám policajtov rázne zakročiť proti osobám porušujúcim zákon a vyvolávajúcej nezáujem o prácu v polícii. Ani legislatívne predpoklady na účinný boj s organizovanou trestnou činnosťou neboli a stále nie sú dostatočné, ani v štátoch s tradičnou demokraciou sa ľahko nepresadzujú. S organizovaným zločinom nemožno viesť rytierske súboje. V boji s ním ide o existenciu civilizácie, a preto je nutné v záujme tohto boja a v záujme toho, aby štát mohol občanom reálne garantovať aspoň najzákladnejšie ľudské práva, ako je právo na život a majetok, kontrolovane obetovať časť menej významných ľudských práv občanov, ako je právo na utajený prenos správ a na nedotknuteľnosť obydlia, a dať väčšie práva polícii, súdom a prokuratúre. Odborníci na boj s organizovaným zločinom zo štátov s tradičnou demokraciou vyslovujú obavy, že krátko po tom, čo sa nám podarilo zvrhnúť silný policajný štát a čo sme začali budovať demokratickú občiansku spoločnosť, sa budú potrebné zmeny opačným smerom presadzovať ešte ťažšie ako v ich krajinách. Za hlavné problémy spojené s odhaľovaním a postihom organizovaného zločinu považujeme pestovaný strach svedkov a poškodených, neexistenciu možnosti fyzickej ochrany svedka a možnosti odmeniť spolupracujúceho obvineného znížením až odpustením trestu, preťaženosť všetkých orgánov činných v trestnom konaní, najmä polície, vedúcu k administratívnemu prístupu k vybavovaniu vecí, spôsobovanú aj neúmernou šírkou objektov chránených Trestným zákonom a neuplatňovaním zásady oportunity pri začatí trestného konania, nedostatočné využívanie osobitných prostriedkov trestného poriadku v boji proti závažnej trestnej činnosti, časté organizačné zmeny v polícii, nedostatočné materiálno-technické a personálne vybavenie orgánov činných v trestnom konaní, najmä polície, nedostatočné skúsenosti týchto orgánov s bojom proti organizovanému zločinu, nedostatočnú morálnu podporu verejnosti, občanov, novinárov a politikov. Nemožno podceniť ani negatívny vplyv tzv. akčných filmov plných násilia, brutality a bezprácneho života v prepychových podmienkach na psychický vývoj mladistvých. Mnohí mladiství nikde nepracujú a motívom trestnej činnosti, hlavne majetkovej, je snaha bezplatne získať prostriedky ani nie tak na obživu, ale na hry v automatoch, na luxusný spôsob života, predvádzanie sa v spoločnosti a pod. V časti prevažne rómskej populácie si mladiství páchatelia trestnou činnosťou zadovažujú aj finančné prostriedky na základné životné potreby, ktoré im rodina z rôznych dôvodov nezabezpečuje. Pozitívnym faktom je, že v roku 1997 sa po prvý raz podarilo vzniesť obvinenia voči osobám podozrivým z organizovaného zločinu, nevynímajúc údajných vodcov jednotlivých skupín podsvetvia. V boji s organizovaným zločinom sa začali využívať osobitné prostriedky Trestného poriadku. Ako celkom nedostatočná sa však ukázala právna úprava utajenia svedka, spočívajúca doposiaľ výlučne len v utajení jeho osobných údajov, ale nie jeho fyzickej totožnosti a bez zabezpečenia jeho ochrany. Ani zákon o boji proti legalizácii príjmov z trestnej činnosti, ku ktorému nebol súčasne vydaný ani legislatívne pripravený nevyhnutný vykonávací predpis, sa nedostal do povedomia a praxe oprávnených a povinných subjektov. Až vydanie vyhlášky o podozrivých bankových operáciách prinieslo určité oživenie v tejto oblasti, ale pre krátkosť času jej účinnosti nemožno ešte prijať významnejšie závery. Významný zlom v odhaľovaní organizovanej trestnej činnosti očakávame od zavedenia inštitútu fyzickej ochrany svedka a možnosti výsluchu svedka bez fyzického kontaktu s obvineným. Dovoľte mi, aby som uviedol niekoľko poznámok k činnosti prokuratúry v netrestnej oblasti, ktorá je menej známa a menej populárna. Prokuratúra však podľa platného zákona o prokuratúre má kompetencie aj v tejto oblasti. Na úseku katastra nehnuteľností pretrvávajú pochybenia spočívajúce v nedostatočnom zabezpečovaní podkladov na rozhodnutie, najmä z hľadiska zisťovania zvyklostí týkajúcich sa obmedzenia zmluvnej voľnosti účastníkov konania a nakladania s predmetom zmluvy a preukazovania oprávnenia prevodov s nehnuteľným majetkom nakladať. V agende pozemkových úradov sa vyskytli viaceré prípady uspokojenia reštitučných nárokov bez splnenia základných podmienok pre takýto postup, keď nehnuteľnosti sa vydávali nad rámec zákonom ustanovených rozsahov neoprávneným osobám alebo po márnom uplynutí lehoty na uplatnenie nároku. V roku 1997 ťažisko návrhovej činnosti prokuratúry tvorili návrhy na zapretie otcovstva podľa § 62 zákona o rodine. Všetkým návrhom, o ktorých súdy rozhodli v sledovanom období, sa vyhovelo. V roku 1997 bolo najviac vstupov do začatého súdneho konania vo veciach výchovy maloletých. Jednou z najvýznamnejších činností prokuratúry v netrestnej oblasti je uplatňovanie oprávnenia generálneho prokurátora na podávanie návrhu na začatie konania pred Ústavným súdom. Väčšina návrhov bola podaná vo veciach nesúladu všeobecne záväzných nariadení obcí s ústavou a zákonmi. Chcem poznamenať, že voči všeobecne záväzným nariadeniam obcí, ktoré neboli v súlade s ústavou a zákonmi, podala prokuratúra vyše 200 protestov a z 35 návrhov podaných Ústavnému súdu generálnym prokurátorom od vzniku Ústavného súdu do podania tejto správy bolo 25 návrhov, teda 71 % na vyslovenie nesúladu všeobecne záväzných nariadení obcí s ústavou, 5 návrhov na vyslovenie nesúladu časti zákona s ústavou, z toho v jednom prípade išlo o zákon z roku 1993, v ostatných prípadoch o zákony prijaté pred rokom 1993, dva návrhy na vyslovenie nesúladu vládneho nariadenia s ústavou, jeden návrh na vyslovenie nesúladu vyhlášky Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky s ústavou a dva návrhy na výklad ústavy. Do konca apríla 1998 Ústavný súd rozhodol o 30 návrhoch generálneho prokurátora. Z rozhodnutých vecí vyhovel 25 návrhom, čo je 83 %, z toho 19 návrhom v celom rozsahu, 5 z väčšej časti a jednému z menšej časti. Len jedinému návrhu Ústavný súd nevyhovel, bol to návrh na vyslovenie nesúladu nariadenia vlády o odbornej spôsobilosti pracovníkov obecnej polície s ústavou. Dva návrhy Ústavný súd odmietol celkom, z toho jeden návrh bol ešte návrhom generálneho prokurátora JUDr. Bacha na výklad článku 154 ods. 3 ústavy, kde Ústavný súd nezistil existenciu rozporu, a druhým odmietnutým návrhom bol návrh na vyslovenie nesúladu všeobecne záväzného nariadenia obce Nižné Repaše s ústavou, pretože toto nariadenie v období podania návrhu ešte nenadobudlo právoplatnosť. Môj návrh na výklad článku 102 písm. i) ústavy Ústavný súd odmietol z väčšej časti, pretože navrhnutý výklad, že milosť možno udeliť len za skutok, ktorý je v rozhodnutí presne popísaný, ktorý je trestným činom a len ak si to vyžadujú mimoriadne okolnosti prípadu lebo mimoriadne pomery páchateľa podľa názoru Ústavného súdu z ústavy odvodiť nemožno a prezident môže udeľovať milosť podľa vlastnej úvahy. O dvoch návrhoch Ústavný súd konanie zastavil, keď miestne zastupiteľstvo miestnej časti Bratislava-Dúbravka a Bratislava-Devínska Nová Ves najskôr odmietli vyhovieť protestu prokurátora, ale po podaní návrhu na Ústavný súd svoje rozhodnutia zmenili a prispôsobili textu zákona. Akým spôsobom sa chceme pokúsiť vyrovnať sa s negatívnymi poznatkami, ktoré sme zistili, pokiaľ ich považujeme za ovplyvniteľné činnosťou prokuratúry, to sa uvádza na stranách 55-57 predloženej správy. Ďakujem vám za pozornosť, pani poslankyne a páni poslanci.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4432 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4432-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u24" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u24.p1">Ďakujem vám, pán generálny prokurátor. Prosím, sadnite si na miesto určené pre navrhovateľov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4433 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4433-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u25" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u25.p1">Teraz prosím predsedu ústavnoprávneho výboru pána Petra Brňáka, aby podal informáciu o prerokovaní tejto správy vo výbore.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4434 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4434-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u26" who="#PeterBrňák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u26.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán generálny prokurátor, vážená Národná rada, materiál s názvom Správa o poznatkoch Generálnej prokuratúry Slovenskej republiky o stave zákonnosti v Slovenskej republike a o činnosti prokuratúry Slovenskej republiky za rok 1997 prerokoval ústavnoprávny výbor ako jediný výbor na svojom rokovaní dňa 26. júna 1998 a prijal k nemu uznesenie, na základe ktorého zobral uvedenú správu na vedomie a odporučil pre zákonné požiadavky predložiť uvedenú správu na rokovanie Národnej rady Slovenskej republiky. Ako určený informátor zároveň navrhujem, aby po uskutočnenej rozprave Národná rada Slovenskej republiky uvedený materiál zobrala na vedomie. To je všetko, ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4435 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4435-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u27" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u27.p1">Ďakujem, pán kolega, nech sa páči, sadnite si na miesto určené pre spravodajcov výborov. Dámy a páni, otváram rozpravu. Do rozpravy sa písomne prihlásil pán poslanec Pittner. Pán kolega, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4436 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4436-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u28" who="#LadislavPittner.1934" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u28.p1">Vážený pán predsedajúci, vážená Národná rada, pán generálny prokurátor, hlavný súbor myšlienok a pripomienok k organizovanému zločinu chcem predniesť pri odpočte vlády. Teraz by som sa chcel obmedziť len na niekoľko myšlienok. S mnohým z toho, čo povedal pán generálny prokurátor, možno len súhlasiť, s mnohým treba polemizovať a mnohé treba tvrdo odmietnuť. Chcel by som v tejto postupnosti povedať asi toto. Organizovaný zločin sa dnes v celom civilizovanom svete stáva problematikou číslo jeden. Dokonca konferencie, medzinárodné konferencie, ktoré v tomto smere prebiehajú, sa zaoberajú organizovaným zločinom ako niečím, čo po skončení studenej vojny je najväčším nebezpečenstvom z hľadiska štátu. U nás, žiaľbohu, aj preto boj proti organizovanému zločinu neplní tie úlohy a tú razantnosť, ktorú by plniť mohol, že neustále sa mylne za zdroj organizovaného zločinu predpokladá otvorenie našich hraníc smerom na Západ, resp. vplyv Západu. Dokážem vo svojom vystúpení k vládnemu odpočtu, aký je to zásadný omyl. Pokiaľ ide o organizovaný zločin, treba si jednoznačne zmapovať príčiny jeho vzrastu vôbec, spôsob jeho existencie a predpoklady jeho eliminácie. Z tohto hľadiska bez rozpakov možno povedať, že rozpad Sovietskeho zväzu, rozpad východného bloku, a to, akým spôsobom orgány týchto štátov neboli pripravené na boj s organizovaným zločinom v podmienkach transformácie ekonomiky, sú hlavným dôkazom toho, prečo organizovaný zločin v našich krajinách sa takouto významnou mierou podieľa dokonca až na ohrození základu štátu. Základom všetkého ich konania je zisk. Hovorili sme o tom už v minulých našich vystúpeniach, či to boli moje vystúpenia, alebo vystúpenia ostatných pánov poslancov, najmä z opozície. Tento zisk je vlastne príčinou výpalného, je príčinou toho, prečo sa tu grupujú rôzne mafie, a je príčinou aj tých objednaných vrážd, ktoré sú takým vrcholkom prejavu organizovaného zločinu pred laickou verejnosťou. Ale v skutočnosti hlavné nebezpečenstvo je v tom, čo nepriamo naznačil aj vo svojom prejave pán generálny prokurátor, že je tu tendencia organizovaného zločinu a ľudí, ktorí ho riadia, dostať sa do mocenských štruktúr štátu a cez mocenské štruktúry štátu si nezákonnými prostriedkami zabezpečiť svoju beztrestnosť a svoje vlastne nezákonné konanie. V stručnosti chcem povedať, že v našich podmienkach, a na to sme upozorňovali, pracovníci, ktorí sme v tom čase nastupovali do bezpečnostných služieb už v roku 1990, je pranie špinavých peňazí. Pranie špinavých peňazí sa stalo všade v týchto krajinách takým hlavným kritériom testovania štátu a jeho prípravy na boj s organizovaným zločinom. A to, čo sa stalo u nás v súvislosti s predajom dlhopisov cez Štátnu sporiteľňu, je niečo neslýchané, ale o tom budem podrobnejšie hovoriť v tom očakávanom vystúpení pri odpočte vlády. Ďalšia záležitosť, pokiaľ ide o výpalné, pokiaľ ide o prejavy mafií, je to, že naozaj naša polícia, ktorá sa s týmto problémom začala zaoberať už v roku 1991 a postupne sa tým zaoberala aj v ďalších rokoch, bola paralyzovaná nemúdrym rozhodnutím o zrušení centralizovaného boja proti organizovanému zločinu. Centralizované riadenie je nevyhnutné, pretože organizovaný zločin nerešpektuje ani hranice štátu. Dnes sa hovorí o transkontinentálnom organizovanom zločine a my ho ideme riadiť na úrovni okresu, resp. kraja. To je niečo, čo v lepšom prípade možno nazvať len diletantizmom. A pokiaľ ide o problematiku, ktorú tu pán generálny prokurátor spomenul, politici verzus organizovaný zločin, veď už minulý rok som vystúpil s tým, že aj také renomované strany, ako bola Kresťanskodemokratická strana Talianska a Socialistická strana Talianska, zlyhali. Boli usvedčené z toho, že ich politici spolupracovali s podsvetím, spolupracovali s mafiami práve kvôli tomu, aby si mohli vytvoriť finančné predpoklady na pôsobenie svojich strán, a to ešte stále nie je celá pravda. Až polícia v Taliansku prestala informovať politikov o svojich krokoch, až vtedy sa konečne prišlo na tieto veci. Samotná korupcia je ďalší zdroj rozvoja organizovaného zločinu a korupcia v našom štáte je jednoducho neslýchaná. Boj proti korupcii je jednoznačne prvoradou úlohou štátu. Jeho sila a jeho slabosť je podmienená tým, aká miera korupcie existuje. V každom štáte existuje korupcia. Ide len o mieru, o ten podiel. Pokiaľ ide o problematiku nás politikov, ktorí sme v opozícii, ani raz som nepočul, že by sme boli sľubovali, že ak budeme vo vláde, tak organizovaný zločin vymizne. Boli by sme hlupáci. Organizovaný zločin možno len eliminovať, ale miera eliminácie závisí od toho, akým spôsobom sa chceme vyrovnať s korupciou, s praním špinavých peňazí, akým spôsobom chceme roztvoriť ruky polícii, Generálnej prokuratúre, prokuratúre vôbec, súdom. Každé ovplyvňovanie týchto inštitúcií politikmi v záujme nejakého triedenia prípadov na také, ktoré treba uložiť, a také, ktoré treba riešiť, je jednoducho niečo, čo vydáva svedectvo o úrovni takejto vôle. Na záver chcem len konštatovať jedno. Naša republika sa stala práčkou špinavých peňazí. Nielen teraz, ale aj teraz, a najmä teraz. Nedávno Pravda uverejnila rozhovor s generálom Koržakovom. Bol to šéf ochranky Jeľcina, ktorý sa vrátil k problematike Slovenska, špeciálne Bratislavy. Odporúčal by som pánom poslancom, paniam poslankyniam, ak budú mať chuť a čas, aby si toto prečítali, uvidia, o čo tu ide. Chcem povedať, že táto vláda zlyhala v boji s organizovaným zločinom, pretože zákon, ktorý jej roztvoril ruky, zákon číslo 249/1994 Z. z., začala plniť až koncom volebného obdobia a napríklad dôkazom toho je aj to, že taký významný inštitút, ako aj v spomínanom prejave povedal pán generálny prokurátor, inštitút ochrany svedka, sa ide riešiť až na dnešnej poslednej schôdzi. A od roku 1994 tento inštitút bol zakotvený v zákone číslo 294, bolo ho treba len rozpracovať a dopracovať. To isté, pokiaľ ide o policajného agenta. S organizovaným zločinom okrskárskymi metódami sa bojovať nedá a vybudovať spravodajstvo kriminálky, vybudovať spravodajstvo a vyškoliť vhodných dôstojníkov polície schopných prenikať do tohto nevyhovujúceho prostredia, to je niekoľkoročná záležitosť. Táto vláda štyri roky tento problém neriešila. Z toho dôvodu, myslím si, bez ohľadu na to, že som z opozície, tieto fakty sami svedčia o kvalite tejto vlády v boji s organizovaným zločinom. Ďakujem vám.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4437 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4437-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u29" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u29.p1">Ďakujem. Pýtam sa, či páni poslanci, ktorí sa prihlásili o slovo, majú faktické poznámky. Nech sa páči, pán poslanec Lauko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4438 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4438-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u30" who="#PeterLauko.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u30.p1">Pán generálny prokurátor, chcem potvrdiť to, čo hovoril predrečník, pretože som sa zúčastnil v Sofii na jednej takejto konferencii o organizovanom zločine, kde sa o tom, čo povedal kolega Pittner, hovorilo. Prečítal som si vašu správu a udivilo ma, že na strane 30 hovoríte o opozícii, ako podrýva štátnu moc, a o tzv. podnikateľoch, a v tejto správe sa neuvádza jeden závažný trestný čin, ktorý výsostne súvisí so štátnou mocou, a to je zmizmutie prednostu Okresného úradu v Poprade pána Bachledu, ktorý, ako všetci Popradčania vieme, bol známy podnikateľ, ktorý má účasť vo viacerých podnikoch, konkrétne v Tatravagónke, skupoval pozemky atď. atď., nechcem sa tu o týchto jeho aktivitách rozširovať, a tesne alebo v období referenda zmizol a je to závažný trestný čin. Je podozrenie, že to je organizovaný trestný čin a v tejto vašej správe sa o tejto veci nespomína ani slovo. Veľmi pekne by som vás prosil, nielen vás, ale celú vládnu koalíciu, keby ste nielen mne ako poslancovi, ale aj občanom tohto regiónu vysvetlili, čo sa vlastne s prednostom Okresného úradu v Poprade, ktorý bol výsostne zástupca vládnej koalície, stalo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4439 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4439-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u31" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u31.p1">Ďakujem. Pán Hofbauer.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4440 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4440-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u32" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u32.p1">Pán poslanec Pittner, bol by som rád, keby ste informovali, akým spôsobom mala predstavu súčasná opozícia, vtedajšia vládna moc, realizovať to, čo ste mali napísané na pútačoch po celej republike, že zákony budú platiť pre všetkých rovnako. Pripomínam, akým spôsobom sa to realizovalo. Keď ste boli ako minister vnútra, nezašantročil sa náhodou spis Technopol? Nemá ho náhodou KDH archivovaný na Žabotovej ulici číslo 2? Nie je to náhodou tak? Ďalej sa pýtam, akým spôsobom sa udeľovala amnestia všetkým, ktorí sa o túto kauzu obtreli. Neboli tieto kroky práve východiskovými krokmi na previazanie organizovaného zločinu s najvyššími atribútmi politickej moci v tomto štáte? <vocal type="noise"><desc>Hlasy v sále.</desc></vocal> Nevykrikujte, páni poslanci KDH! A čo sa týka organizovaného zločinu, dovolím si pripomenúť niektoré ďalšie kroky. Ako je to možné, že v Taliansku s organizovaným zločinom práve boli pospájané všetky nitky kresťanskodemokratických strán a hnutí? Nie je to nejako čudné? Ako je možné, že v Európe prišlo k zavraždeniu Alda Mora? To nebola previazanosť najvyšších kruhov, odprataním politika, ktorý bol nežiaduci pre mierovú pokojnú a sociálne spravodlivú Európu? A ak organizovaný zločin je semeniskom na Slovensku, dovolím si pripomenúť vraždu exministra vlády čílskeho prezidenta Leteriera v New Yorku, ktorá bola za spoluúčasti USA chladnokrvne osnovaná, politická vražda priamo v hlavnom meste tohto štátu, nevyjasnenú vraždu prezidenta Kennedyho, nevyjasnenú vraždu jediného nositeľa Nobelovej ceny mieru Spojených štátov amerických Martina Luthera Kinga. A čo sa týka prania špinavých peňazí, odporúčam kúpiť si knihu od amerického autora Páni z práčovne špinavých peňazí. Je to výborná príručka, ktorá dokumentuje čosi iné než to, že jadro organizovaného zločinu je Európa a v rámci nej Slovensko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4441 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4441-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u33" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u33.p1">Ďakujem. Pán kolega Lauko, viete, ku komu môžete fakticky vystúpiť. Ak to porušíte, zoberiem vám slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4442 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4442-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u34" who="#PeterLauko.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u34.p1">Chcem doplniť pána Pittnera, svojho predrečníka, že nespomenul niektorých "tiežpodnikateľov", ktorí sa uvádzajú na strane 30, a chcem ubezpečiť, že títo podnikatelia nemajú nič spoločné s opozíciou. Mám na mysli v Trnave pána Póra, mám na mysli pána, ktorý má prezývku Žaluď, ktorý má väčšinu akcií v Tatravagónke Poprad. Ešte raz opakujem, aby to všetci dobre počuli a aby si to uvedomili, že títo podnikatelia nemajú nič spoločné s opozíciou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4443 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4443-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u35" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u35.p1">Ďakujem. Keďže už nemám ďalšiu písomnú prihlášku do rozpravy, pýtam sa, kto sa hlási do rozpravy ústne. Pán kolega Fico, pán kolega Weiss. Keďže viac nikto, uzatváram podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Dámy a páni, keďže je 12.00 hodín, v rozprave budeme pokračovať o 14.00 hodine, keď bude pokračovať rokovanie schôdze, ktorú teraz prerušujem na dve hodiny. V poradí je pán Fico a pán Weiss. Dámy a páni, tak ako vás už oslovil dnes pred začiatkom rokovania pán kolega Brňák, opakujem členom ústavnoprávneho výboru, že rokovanie tohto výboru bude dnes o 13.30 hodine.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4444 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4444-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u36" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u36.p1">Dámy a páni, budeme pokračovať v odpoludňajšom rokovaní. Schôdzu sme prerušili v priebehu rozpravy. Do rozpravy boli prihlásení ešte dvaja páni poslanci v poradí pán Weiss a pán Fico. Prosil by som pána Weissa, keby si zobral slovo, a pán Fico, myslím si, že o chvíľku príde, nakoľko je rokovanie ústavnoprávneho výboru. Prosil by som, pán kolega, keby ste mohli zavolať do ústavnoprávného výboru, nech skončia rokovanie a nech prídu rokovať. Nech sa páči, pán kolega, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4445 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4445-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u37" who="#PeterWeiss.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u37.p1">Pán generálny prokurátor na stranách 27 až 33 predloženej správy podal charakteristiku organizovaného zločinu ako fenoménu, s ktorým majú problémy všetky vyspelé štáty. S tým nemožno nesúhlasiť. Na 36. schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky 11. novembra minulého roku som v tejto súvislosti povedal, že Slovenská republika má iba jedného skutočného nepriateľa, ktorým je práve organizovaný zločin, pretože všeobecne rozšírená organizovaná kriminalita môže ohroziť samotné fungovanie štátu, pretože organizovaný zločin sa môže stať vážnym konkurentom a protivníkom štátnej moci, ktorú paralyzuje, a likviduje tak civilizované spoločenské pomery, teda právnu istotu, spravodlivosť, slobodu a ľudské práva. Konštatoval som, že organizovaný zločin čerpá svoju moc práve z parazitovania na štátnych inštitúciách, ktoré využíva, korumpuje a zároveň ich rozkladá a robí bezmocnými. V tejto súvislosti sa chcem pozastaviť pri polemike pána generálneho prokurátora tvrdením, že organizovaný zločin je čisto subjektívnym javom, ktorý v tom-ktorom konkrétnom štáte bude alebo nebude narastať výlučne podľa toho, ktoré politické sily v ňom budú vládnuť. Pán generálny prokurátor pokladá toto tvrdenie za dogmu, ktorá deformuje verejnú mienku o organizovanom zločine a následne robí vládnucich i opozičných politikov a novinárov zodpovednými alebo spoluzodpovednými za súčasný neradostný stav u nás, lebo šíria túto dogmu. Podľa môjho názoru pán generálny prokurátor v tejto argumentácii na stranách 29 až 30 zjednodušuje veci. Prirodzene, plne súhlasím s tým, že organizovaný zločin tu bude za každej vlády, ale priestor na jeho pôsobenie a rozširovanie bude vždy závisieť od toho, či vláda má, alebo nemá politickú vôľu účinne a dôsledne bojovať s organizovaným zločinom. A táto politická vôľa sa neprejavuje iba v tom, či vláda dá polícii patričné vybavenie a právomoci. Strana demokratickej ľavice, ktorá chce v prípade, že sa dostane k moci, viesť totálnu vojnu proti organizovanému zločinu, kritizovala túto vládu predovšetkým za nedostatok politickej vôle dôsledne a nekompromisne bojovať s organizovaným zločinom. A budeme v tejto kritike pokračovať. V tejto súvislosti musím preto odmietnuť akokoľvek dobre mienené tvrdenie pána generálneho prokurátora, že politici opozičných strán tým, že útočia na štátnu moc, podrývajú autoritu polície, ale aj súdu a prokuratúry a presviedčajú občanov, že za existencie tejto vlády neexistuje nijaká reálna možnosť brániť sa organizovanému zločinu. Naša kritika vládnucej moci, že nemá dostatok politickej vôle bojovať proti organizovanému zločinu, nijako nespochybňuje úsilie poctivých policajtov a ďalších ľudí, ktorí s organizovaným zločinom každodenne bojujú. O čo opieram svoje tvrdenie, že súčasné vládnuce politické strany neprejavili dostatok politickej vôle bojovať proti organizovanému zločinu? Čítankovým príkladom nedostatku politickej vôle je osud, ktorý postihol vládny program s názvom Čisté ruky. Predseda vlády na moju otázku minulý štvrtok, prečo vláda odsabotovala vlastný protikorupčný program Čisté ruky, odpovedal veľmi nepresvedčivo a nesplnenie programu odôvodňoval tým, že všetko je vlastne obsiahnuté v návrhoch Trestného poriadku a Trestného zákona. Ale tieto právne normy sú predsa o niečom inom. Musím sa pýtať, prečo vláda, hoci program prijala už v roku 1995, za taký dlhý čas jednoducho nemala dostatok politickej vôle, pretože aparát k dispozícii nepochybne má, aby predložila tomuto parlamentu niektoré normy. Nebudem hovoriť o všetkých dvanástich normách z tých osemnástich, ktoré sa mali prijať. Dvanásť sa neprijalo. Chcel by som poukázať predovšetkým na to, že v rámci rekodifikácie Trestného zákona sa malo posúdiť najmä zvýšenie trestných sadzieb za trestné činy úplatkárstva a Trestného zákona. Veď vieme, že sme boli svedkami úplne opačného postupu, že trestný čin podplácania sa zrušil. Mal sa novelizovať zákon o združovaní v politických stranách a v politických hnutiach, aby sa spriehľadnilo financovanie politických strán. Takýto zákon vláda nepredložila ani neiniciovala diskusiu o týchto veciach. Možno aj preto doteraz nemáme informáciu v parlamente o tom, ako hospodárili jednotlivé politické strany. Strana demokratickej ľavice takúto informáciu podala. Mal sa vypracovať návrh zákona o preukazovaní pôvodu nadobudnutého majetku. A myslím si, že sa tu už ide na podstatu veci, že jednoducho sú tu ľudia spätí s politikou, s najvyššou politikou - o tom ešte o chvíľu budem hovoriť -, ktorí nemajú záujem, aby sa preukázalo, akým spôsobom k majetku prišli. A nemajú záujem ani o to, aby sa takýto zákon prijal. Mal sa novelizovať zákon o preukazovaní pôvodu finančných prostriedkov na privatizáciu. Myslím si, že je nosením dreva do lesa zdôrazňovať, že ani na prijatí takéhoto zákona tí, ktorí privatizovali na základe hesla Víťaz berie všetko, nemali a nemajú záujem. Päťkrát Strana demokratickej ľavice predkladala v tomto parlamente návrh na novelizáciu zákona Národnej rady o Najvyššom kontrolnom úrade, aby Najvyšší kontrolný úrad mohol kontrolovať Fond národného majetku. Päťkrát sme boli pod smiešnymi zámienkami odmietnutí. Záver je celkom jasný. Korupcia vládnucim politickým stranám vyhovuje, pretože inak by museli mať aspoň základnú politickú vôľu splniť to, čo sami navrhli. Ďalším príkladom, že vláda nemá v úmysle seriózne bojovať s organizovaným zločinom, je jej praktický vzťah k praniu špinavých peňazí. Kým celý demokratický svet v úsilí vyrovnať sa s organizovaným zločinom bojuje predovšetkým proti tým, ktorí perú špinavé peniaze, predseda vlády Slovenskej republiky svojím výrokom "štátne dlhopisy môže kúpiť každý, aj ten, kto má peniaze načierno schované a nevie ich zdaniť, teraz mu tým dávame šancu", vlastne vyzval, aby aj podvodníci, zločinci preprali zisky z podvodov, predaja narkotík, ukradnutých áut, starožitností atď. a neskôr si nechali preplatiť dlhopisy čistými peniazmi vrátane úrokov. Áno, pán generálny prokurátor, práve takýmto spôsobom sa najvyšší bossovia organizovaného zločinu, ako o tom píšete vo svojej správe, začínajú pretavovať na bohatých a vážených občanov Slovenskej republiky na základe priamej výzvy ústavného činiteľa a so súhlasom vedení bánk, ktorých je majoritným vlastníkom Fond národného majetku, teda vlastne štát, a ktoré od ľudí kupujúcich dlhopisy nevyžadujú ani len občiansky preukaz. Keď Strana demokratickej ľavice kritizuje vládnu moc, že umožnila takéto prepieranie špinavých peňazí, spochybňuje tým ako opozičná strana vieru občanov, schopnosť štátu bojovať s organizovaným zločinom? Máme vari mlčať, keď vidíme, čo sa deje? Ako bude Generálna prokuratúra reagovať na túto výzvu predsedu vlády preprať čierne peniaze? Uvediem ďalší príklad. Pán Štefan Gavorník, prezident Prezídia Fondu národného majetku v Pravde 29. januára 1997 uviedol, že "medzi skutočnými nadobúdateľmi", myslí sa tým majetok z privatizácií, "sú aj vysoko postavení politici, že o nich vie, ale nepovie, a že ak by sa rozhodol napísať pamäti, tak by nestihol dokončiť ani kapitolu". Nie je to vari otvorené priznanie, že v privatizačnom procese sa zneužíva politická moc na obohacovanie sa politikmi v rozpore so zákonom o konflikte záujmov? Prečo stále nie sú známi vlastníci napríklad Nafty Gbely? Hanbia sa za to, že majetok nadobudli čestnou a statočnou prácou? Prečo sa nepochvália nadobúdatelia svojimi majetkami, vari je to hanba legálne, poctivo sa dostať v privatizačnom procese k majetku? Alebo si zoberme výrok bývalého podpredsedu Hnutia za demokratické Slovensko Arpáda Matejku: "Nemôžem súhlasiť s takým systémom, ktorý umožní, aby niekto, kto dostane akože krachujúcu firmu za korunu, za rok z nej získal 40 mil. korún." Hovoril o pánu Zbořilovi, ktorého si predseda Hnutia za demokratické Slovensko na mítingu HZDS posadil vedľa seba a žartoval s ním na tému jeho šikovnosti. Nie je to, dámy a páni, tak, že privatizácia v Slovenskej republike nadobudla charakter organizovaného rozkrádania národného majetku vládnucimi politikmi? Nie je to priame využitie alebo skôr zneužitie politickej moci získanej v demokratických voľbách na osobné obohacovanie sa? Aby sme nechodili do minulosti, zoberme si najčerstvejšie príklady zneužívania politickej moci v oblasti bankovníctva. Investičná a rozvojová banka sa po navŕšení kapitálu, myslím asi do 600 mil. korún, stala majetkom Východoslovenských železiarní. Mala byť použitá na rizikové operácie, predovšetkým v Juhoslávii. Vieme, k akému vývoju došlo. Prišlo takmer ku krachu tejto banky a Národná banka Slovenska, aby sanovala Investičnú a rozvojovú banku, musela do nej vložiť 11 mld. korún, ktoré sa mohli použiť na úplne iné účely. Kedy Národná banka tých 11 mld. korún dostane naspäť, je v nenávratne. Dve miliardy korún na sanáciu Investičnej a rozvojovej banky vložila Slovenská poisťovňa, ktorej je dominantným vlastníkom Fond národného majetku. Predseda vlády na stretnutí s manažmentom Východoslovenských železiarní ubezpečoval, že veci sa majú zariadiť tak, aby Východoslovenské železiarne neutrpeli škodu. Pýtam sa, či je vari predseda vlády Slovenskej republiky agentom stopercentne súkromnej spoločnosti, alebo či nie je nebodaj spoluvlastníkom tejto spoločnosti, pretože tá správa tým spôsobom by tomu nasvedčovala. Predvčerom Strana demokratickej ľavice upozornila slovenskú verejnosť, že pripravovaným spájaním Investičnej a rozvojovej banky so Slovenskou poisťovňou a spôsobom navyšovania základného imania v Slovenskej poisťovni vzniká nebezpečenstvo, že poisťovňa prejde z rúk štátu do rúk VSŽ. A týmto spôsobom sa má obísť zákon o neprivatizácii Slovenskej poisťovne a najväčší slovenský podnik má získať rozhodujúcu časť finančného trhu na Slovensku. Varovali sme predsedu vlády, ministra financií, prezidenta Fondu národného majetku, že ak by k takémuto vývoju došlo, za tento čin proti občanom Slovenskej republiky ponesú plnú zodpovednosť. Pripájam sa k tej časti verejnosti, ktorá si kladie otázku, či Východoslovenské železiarne nechcú svoje dlhy splatiť z peňazí, ktoré do poisťovne vložili občania. Spomeňme si, že aby bolo možné dať 2 mld. korún do Investičnej a rozvojovej banky, tak sa potichučky zvýšilo zákonné poistné zo 624 Sk za obyčajný favorit na terajších 1164 Sk. Nechcú vari Východoslovenské železiarne splatiť svoje dlhy z peňazí, ktoré do poisťovne vložili občania? Hovorím o tom preto, že logika obludného prepojenia hospodárskej a politickej moci, ku ktorej došlo v Slovenskej republike po novembri 1994, je jasná. Hnutie za demokratické Slovensko dalo pánu Rezešovi a jeho spoločníkom najväčší slovenský podnik a na oplátku hlavný vlastník najväčšieho slovenského podniku organizuje Hnutiu za demokratické Slovensko excelentnú volebnú kampaň ako priamy manažér. A keďže Východoslovenské železiarne majú stále väčšie problémy nielen s Investičnou a rozvojovou bankou, vláda a Fond národného majetku, kde má HZDS väčšinu, chcú pomáhať Východoslovenským železiarňam riešiť jeho ekonomické problémy najlepšie tak, že sa nečinnosťou Fondu národného majetku umožní VSŽ zmocniť sa druhej najväčšej slovenskej banky. Nepripomína vám to, vážené kolegyne, vážení kolegovia, vysokoorganizované konanie ľudí, ktorí chcú zneužitím politickej moci nadobudnúť obrovský majetok? Toto je uplatnenie programu Čisté ruky v praxi, dámy a páni? Ak hovoríme o organizovanom zločine, nemôžeme preto obísť v Slovenskej republike jeho priamu súvislosť so spôsobom, akým sa po novembri 1994 v tejto krajine privatizuje. Po prijatí protiústavnej novely zákona o veľkej privatizácii v novembri 1994 sa tento proces stal úplne nekontrolovateľným a neprehľadným. Deväť mužov priamo riadených vládnucimi politickými stranami, ako to priznal v Rádiožurnále Twistu počas júnovej koaličnej krízy v roku 1996 predseda Združenia robotníkov Slovenska, dostalo právomoci neobmedzene rozhodovať o tom, komu a za čo sa dajú kusy národného majetku. Pán poslanec Moric v denníku SME povedal úplne výstižne, že víťaz berie všetko, že neexistuje spravodlivá privatizácia a všetci podľa neho vieme, že jediným kritériom bola vernosť. Hovorím o tom všetkom preto, že politické sily, ktoré takýmto spôsobom organizujú vytváranie vrstvy bohatých, jednoducho nemôžu mať záujem na potláčaní organizovaného zločinu v tejto krajine. Môžu mať takýto záujem tí, ktorí vytrvalo ignorujú upozornenia predsedu Najvyššieho kontrolného úradu, že štátny majetok sa u nás rozkráda vo veľkom? Môžu mať záujem na zrušení korupčného klientskeho systému, vďaka ktorému zbohatli a stali sa mocnými? Záver je jednoznačný. Žiadne posilnenie právomoci polície nám v boji proti organizovanému zločinu nepomôže, ak neodstránime v tejto krajine klientsky systém, ktorý vytvorili súčasné vládnuce strany, a ak sa stále budú ututlávať trestné činy a ignorovať zistenia napríklad Najvyššieho kontrolného úradu. Chcel by som sa v tejto súvislosti opýtať pána generálneho prokurátora, čo urobila Generálna prokuratúra so správami Najvyššieho kontrolného úradu, v ktorých sa opakovane hovorilo o porušovaní zákona o verejnom obstarávaní. Veď ako pán generálny prokurátor uviedol na strane 32 svojej správy, k zdrojom obživy organizovaného zločinu patria aj lukratívne štátne objednávky. Koľko prípadov porušenia tohto zákona v ústredných orgánoch štátnej správy sa dotiahlo do konca? Koľkými prípadmi vynucovania si úplatkov za poskytnutie úverov v bankách ovládaných Fondom národného majetku sa Generálna prokuratúra zaoberala? Koľko prípadov vytunelovaných slovenských podnikov Generálna prokuratúra prešetrovala? A s akým výsledkom? Nie je to organizovaný zločin doviesť fabriku ku krachu, aby potom mohla byť lacno sprivatizovaná a následne dobre predaná do zahraničia? Nie je to organizovaný zločin, ak sa privatizujú štátne majetky tak, že ľudia blízki ústavnému činiteľovi sa stávajú nadobúdateľmi a slovenskými veľkostatkármi? Žiaľ, ani ja, podobne ako pán generálny prokurátor uvádza vo svojej správe, nemôžem predložiť také dôkazové materiály, aby mohli byť tieto veci dovedené do konca. Hovorím o tom preto, že v tejto krajine za týchto vládnucich strán nebola a nie je politická vôľa bojovať s organizovaným zločinom, pretože skutočný boj s organizovaným zločinom by podlomil piliere súčasnej vládnej moci. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4446 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4446-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u38" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u38.p1">Ďakujem. Faktická poznámka - pani Pavlovičová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4447 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4447-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u39" who="Pavlovičová, B." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u39.p1">Vážený pán poslanec Weiss, domnievam sa, že vaše slová boli prisilné, nepodložené, ba zavádzajúce. A čo sa týka šikovnosti pána Zbořila, tak sa vás pýtam, ak máte takéto vedomosti o tom, čo sa stalo, prečo ste nedali podnet na Generálnu prokuratúru? Vaše slová o tom, že nemáte dostatok argumentov, neobstoja. Ak si dovolíte na pôde tohto parlamentu vysloviť takéto názory, podozrenia, tak by ste mali mať aj dostatok dôkazov na to, aby ste vedeli dať podnet na Generálnu prokuratúru, aby sa veci riešili a vyšetrili. Pretože je veľmi jednoduché niekoho obviniť a nemať na to dôkazy.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4448 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4448-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u40" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u40.p1">Ďakujem. Ďalej pán kolega Vanko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4449 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4449-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u41" who="Vanko, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u41.p1">Vážený pán poslanec Weiss, tiež by som sa vás na niečo spýtal. Značnú časť vášho vystúpenia, teda značná časť sa zaoberala majetkom, kde sa stratil, kto ho vytuneloval, ako to spravil. Tiež by som sa opýtal, kde sa stratil majetok Komunistickej strany Slovenska, ktorý mal byť vrátený občanom Slovenska. Boli ste členom posledného výkonného výboru Ústredného výboru Komunistickej strany Slovenska, mali by ste o tom vedieť, kde ste ho zašili, kde ste ho schovali. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4450 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4450-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u42" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u42.p1">Ďakujem. Pán poslanec Hofbauer.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4451 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4451-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u43" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u43.p1">Pán kolega Weiss, neviem, prečo sa zaoberáš privatizáciou výlučne po novembri 1994. Vtedy sa vari privatizácia začala? Nezačala sa v roku 1991 za holandských dražieb, za šéfovania Federálneho ministerstva privatizácie - ministra pána Ježka - a za ďalších kôl Moravčíkovej i Čarnogurského vlády? Môžem pripomenúť, že v Moravčíkovej vláde Strana demokratickej ľavice mala rezorty hospodárstva, obrany, životného prostredia, spravodlivosti a financií, podpredsedníčku vlády pani Schmögnerovú. Akým spôsobom sa privatizovalo za Moravčíkovej vlády, keď sa priamymi predajmi vlastným "pusipajtášom" predávali podniky za smiešne ceny ešte aj po prehratých voľbách a po ustanovení už poslaneckého mandátu nových poslancov? Takže tam sa začal organizovaný zločin. A ešte niekde inde. Za ktorej éry, ktorého ministra spravodlivosti prišlo k pretransformovaniu investičných fondov na obchodné spoločnosti a na akciové spoločnosti? Nebolo to za ministra spravodlivosti Hanzela za SDĽ v Moravčíkovej vláde? Tam sa roztopil majetok drobných akcionárov v kupónovej privatizácii zmenou akcií zo správy investičnými fondmi, ale do vlastníctva akcií akcionárov investičnými fondmi. Kto vtedy mal proti tomu protestovať? Nie náhodou minister spravodlivosti Hanzel za SDĽ? Takže, ak hovoríme o nespravodlivosti privatizácie, o nespravodlivosti a o možných mocenských a politických prepojeniach, nech sa páči, ale potom začnite zametať pri svojom prahu, je tam toho na zametanie habadej. To nehovorím len o SDĽ, pretože tá nebola nositeľom vzniku kupónovej privatizácie ani holandských dražieb. To sa začalo podstatne skôr, za čias Verejnosti proti násiliu, Občianskeho fóra, KDH a v podmienkach federácie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4452 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4452-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u44" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u44.p1">Pán podpredseda Húska.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4453 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4453-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u45" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u45.p1">Rád by som pripomenul pánu Weissovi, že už raz dostal odpoveď, pokiaľ ide o Investičnú a rozvojovú banku, že absolútne nevhodne a neprimerane argumentuje. Pokiaľ ide o záväzky, ktoré má Investičná a rozvojová banka, boli dané predchádzajúcimi vládami. Napríklad 9 mld. záväzkov štátu za podiely na družstevnej výstavbe sa previedlo práve na túto banku. Takisto sa previedlo 16 mld. úrokov, záväzkov štátu voči výstavbe Mochoviec. To znamená, tam vznikli v podstate mlynské kamene tejto banky. Hovoriť o iných súvislostiach v tejto záležitosti je jednoducho nefér. A druhá záležitosť, ktorú... Pardon, už som na konci, pán predsedajúci, môžem ešte?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4454 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4454-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u46" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u46.p1">Nech sa páči, podľa § 28 rokovacieho poriadku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4455 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4455-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u47" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u47.p1">Ešte chcem upozorniť na to, že som bol pred vyše pol rokom na schôdzi, kde sa prerokúvala pred osadenstvom závodu ZŤS Gelnica problematika privatizácie, ktorú uskutočnil pán Majský. Tam zamestnanci vyslovene vyhlásili, že sa uskutočnili také operácie, že jednoducho sa previedol veľký podiel základných prostriedkov zo závodu Gelnica do Sniny, potom dal pokyn na precenenie zvyšných základných prostriedkov a vyhlásil, že závod vracia nazad, lebo už nemá záujem o tento závod, že to vracia nazad Fondu národného majetku a dokonca, že treba mu doplatiť, pretože sa ešte zvýšila hodnota základných prostriedkov, lebo on ich v podstate precenil, umele nadhodnotil, ale faktická hodnota tvorila už len 40 % hodnoty všetkých základných prostriedkov. Takto sa pracuje, priatelia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4456 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4456-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u48" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u48.p1">Ďakujem. Pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4457 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4457-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u49" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u49.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Pán poslanec Weiss, skutočne sa majetok z privatizácie rozplynul predovšetkým cez fondy, ktoré sa zapojili do kupónovej privatizácie, pretože tie v priebehu roka 1996 na základe rozhodnutia súdov previedli akcie v podstate cez investičné spoločnosti na svoje osobné účty. Tak toto možno považovať za vyložený podvod, aj keď so súhlasom súdov. Ale spôsob a machinácie, ako sa to previedlo, boli známe, vtedajší štátny tajomník ministerstva financií na to upozorňoval, nikto to nechcel brať do úvahy, a potom sa stalo to, čo sa stalo. To, že boli niektoré podniky predané pomerne lacno, pozrite sa, najviac chybných zmlúv sa porobilo v roku 1992. Ako príklad môžem uviesť Pivovar Šariš, kde majiteľ Mosný získal 18,5 %. Päť rokov drancoval tento podnik a potom, samozrejme, na základe zmluvy, keďže nebolo iné riešenie, mu to bol Fond národného majetku nútený predať. A takýchto prípadov sa stalo viacej. Podobný príklad je aj Chemlon Humenné a mohol by som uviesť celý rad iných príkladov. Ale obviňovať, že niekto trebárs v niektorých prípadoch, keď sa nám zdá, - ale treba poznať techniku určovania ceny -, že to bolo predané lacnejšie, vážení, označiť to za krádež, tak to je predsa vrchol nehoráznosti. Uvedomte si jedno, že najsprostejšia forma privatizácie by bola, ak by sa tie podniky draho predali, pretože v tomto prípade by občan, spotrebiteľ musel to v cene finálneho produktu potom zaplatiť. Takže nepovažujem to, ak niektorý nadobúdateľ relatívne lacno získal majetok, že to je strata alebo že je to krádež. Ak to vy takto interpretujete, tak to je vaša vec, ale nemali by ste to...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4458 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4458-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u50" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u50.p1">Ďakujem. Pani kolegyňa Schmögnerová. Zapnite mikrofón pani poslankyni.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4459 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4459-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u51" who="#BrigitaSchmögnerová.1947" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u51.p1">Ďakujem pekne za slovo. Chcela by som doplniť pána poslanca Weissa, pretože, myslím si, že zďaleka nepostihol všetko, čo postihnúť mal a, samozrejme, že v krátkej dvojminútovej možnosti, ktorá sa mi naskytá, to možné nie je, len myslím si, že mal zdôrazniť, že tu máme, a dobre by sme si to mali pripomenúť, tretiu Mečiarovu vládu, že takzvaná dočasná vláda, na ktorú sa znášali hromy, blesky, bola tu iba 6 mesiacov, že za tzv. dočasnej vlády sa privatizačný proces kontroloval, pretože rozhodovala vláda, to znamená, že Národná rada mohla bezprostredne dostať všetky privatizačné projekty, všetky privatizačné rozhodnutia, že v tomto smere tu mal ingerenciu aj Najvyšší kontrolný úrad, že to bola práve táto tretia vláda HZDS plus dvoch satelitov, ktorá si schválila zákon o privatizácii takým spôsobom, že znemožnila kontrolu privatizácie, pretože preniesla rozhodovanie o privatizačnom procese z vlády na Fond národného majetku. Ale zabudol povedať aj to, že sa za štyri roky neprijala legislatíva, ktorá by zabránila tunelovaniu podnikov každému. Napríklad, ak máte dôvodné podozrenie, ktoré by ste mali rovnako podložiť, ako tu požaduje moja kolegyňa poslankyňa. Mali by ste ho podložiť argumentmi, ale to nie je podstatné. Podstatné je to, že ste neprijali zákon, ktorý by bol zabránil tunelovaniu podnikov. Rovnako ste neprijali zákon o štátnom dozore nad kapitálovým trhom a investičnými spoločnosťami, ktoré by boli zabránili tunelovaniu investičných fondov a investičných spoločností a napríklad ste nezabránili zákonom ani tomu, aby sa tieto fondy transformovali na akciové spoločnosti, to znamená, že držitelia, individuálni dikovia prišli vlastne o všetko. Zodpovednosť za to nesiete vy, páni. Nikto iný. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4460 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4460-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u52" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u52.p1">Pán Sečánsky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4461 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4461-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u53" who="#MilanSečánsky.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u53.p1">Viem, že proces privatizácie nie je prechádzka hájom alebo prechádzka rajom. Z vystúpenia pána poslanca Weissa som vyrozumel, že obviňuje koalíciu z páchania trestnej činnosti. Odporúčal by som pánu poslancovi, aby sa obrátil na pána poslanca Fica, ktorý mu vysvetlí, čo je to trestný čin, aké sú jeho skutkové podstaty a podobne. Ak má pán Weiss dôvodné podozrenie na konkrétne osoby z páchania trestnej činnosti, je prinajmenšom jeho morálnou povinnosťou oznámiť toto orgánom činným v trestnom konaní. Ak takéto dôvody nemá alebo takéto dôkazy nemá, tak jeho vystúpenia sú len prázdnou predvolebnou frázou. To som chcel povedať.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4462 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4462-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u54" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u54.p1">Ďakujem. Keďže sme skončili s faktickými poznámkami, ďalej bol do rozpravy prihlásený pán poslanec Fico. Pán kolega, nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4463 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4463-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u55" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u55.p1">Vážené dámy a páni, je mi ľúto, že diskusia skĺzla do tejto polohy, pretože pán poslanec Weiss hovoril o nedostatku kontroly, hovoril o prepojení politických, ekonomických štruktúr s organizovaným zločinom, takže je škoda, že sme skončili pri majetku komunistickej strany, že sme skončili pri veciach, ktoré nemajú nič spoločné so správou, ktorú nám predložil generálny prokurátor Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4464 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4464-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u56" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u56.p1">Priatelia, pokoj.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4465 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4465-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u57" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u57.p1">Chcem uviesť, že správu, ktorú predložil generálny prokurátor Slovenskej republiky, treba, tak ako povedal pán poslanec Pittner, vidieť vo viacerých rovinách. Sú v nej naozaj mnohé zaujímavé informácie, ktoré sa vôbec po prvýkrát objavujú v dokumente, ktorý bol predložený Národnej rade, a sú to naozaj informácie, ktoré nás nútia, aby sme sa zastavili a niečo o nich povedali. V každom prípade správa potvrdzuje, že prokuratúra ako taká má svoje miesto v systéme orgánov Slovenskej republiky, že je to inštitúcia, ktorá môže plniť dôležité úlohy v tých oblastiach, na ktoré je splnomocnená príslušnými zákonmi, a treba, aby sme prokuratúre venovali oveľa väčšiu pozornosť, ako tomu bolo doteraz. Veľmi ma mrzí, že pán generálny prokurátor musí vo svojej správe hovoriť o veciach, ktoré sú až nepochopiteľné. Napríklad je nepochopiteľné, že Generálna prokuratúra alebo prokuratúra ako taká vyčlení prokurátorov na boj s organizovaným zločinom a generálny prokurátor musí konštatovať, že nemajú ani mobilné telefóny, ani prenosné počítače. Tak potom už naozaj neviem, čím sú títo ľudia vybavení, akými základnými prostriedkami, a ako chcú bojovať s organizovaným zločinom, keď nemajú ani mobilné telefóny a prenosné počítače, čo v organizovanom zločine nájdeme na každom kroku v desiatkach a tisícoch kusov. Chcem povedať, že pán generálny prokurátor možno ani nechcel, ale povedal trpkú pravdu v súvislosti s novým územnosprávnym členením. Vážené dámy a páni, bolo zriadených 41 nových okresov. Podľa správy, ktorú predložil pán generálny prokurátor, iba v 13 okresoch bola zriadená okresná prokuratúra. Ešte do týchto prokuratúr musia dochádzať prokurátori z iných okresov, teda tých, ktoré boli etablované. Načo bola dobrá takáto nová štruktúra, keď dnes v nových okresoch nemajú občania možnosť navštíviť okresnú prokuratúru, prípadne okresný súd a vybaviť si veci, tak ako to bolo? Chcem jednoducho povedať, že...</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4466 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4466-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u58" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u58.p1">Prosím vás, nevyrušujte rečníka. Každý má právo si povedať svoj názor a vy sa môžete prihlásiť vo forme faktickej poznámky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4467 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4467-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u59" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u59.p1">Chcem len povedať, pán generálny prokurátor trafil naozaj klinec po hlave. Máme nové územnosprávne členenie a zisťujeme, že je nedostatok prokurátorov, ktorí musia cestovať do iných okresov. Zisťujeme, že zo 41 nových okresov mínus 13 je 28, v 28 okresoch nie je okresná prokuratúra. Tak potom načo sme takýmto spôsobom pristupovali k novému územnosprávnemu členeniu, keď nie sú zabezpečené ani tieto základné otázky fungovania štátu? Vo svojom vystúpení sa chcem, samozrejme, venovať najmä trestnej oblasti, ktorej venoval aj generálny prokurátor najväčšiu pozornosť, teda oblasti boja proti kriminalite, boja proti organizovanému zločinu. Je tu základná skutočnosť, ktorú vás prosím, aby ste brali do úvahy. Neuspokojujme sa s číslami. Čísla nám jeden rok stúpajú, jeden rok klesajú. Čísla v tomto momente nie sú vôbec podstatné. Podstatné je to, že na Slovensku narastá brutalita páchateľov trestnej činnosti, že sa objavujú trestné činy, ktoré nemajú obdobu v histórii tohto štátu a že narastá strach občanov a nedôvera občanov v štát riešiť základné otázky bezpečnosti pred páchateľmi trestnej činnosti. Opätovne vítam a zdôrazňujem to, že je predložený do parlamentu vládny návrh zákona na ochranu svedka. Vítam to, pretože to je významný krok smerom dopredu, pretože tento inštitút ochrany svedka v tej podobe, ako je navrhnutý, nám môže pomôcť pritiahnuť viacej občanov do boja proti organizovanej forme trestnej činnosti. Som rád, že parlament schválil zákon o odškodňovaní obetí násilnej trestnej činnosti, pretože konečne ukazujeme ľuďom snahu, že tento štát má naozaj záujem niektoré veci riešiť. Pri pohľade na čísla, ktoré uviedol pán generálny prokurátor, nesmieme zabúdať na to, že na našej trestnej činnosti, ktorá je čím ďalej, tým viac brutálna, sa podieľajú najmä recidivisti. V roku 1997 bolo obžalovaných 27 tis. osôb a z týchto 27 tis. osôb bolo 12 403 osôb s kriminálnou históriou. Teda máme tu takmer polovicu osôb obžalovaných v minulom roku, ktoré už majú záznam v registri trestov. Chcem sa preto spýtať: Kde je naša postpenitenciárna starostlivosť? Kde sú opatrenia po tom, ako je osoba prepustená z výkonu trestu odňatia slobody, aby opätovne nemusela páchať trestnú činnosť? Opäť sa otvára otázka a myslím si, že to bude jeden z prvých krokov, ktoré treba urobiť v novom parlamente - prijať zákon, na základe ktorého bude možné ukladať konkrétne opatrenia na osoby prepustené z výkonu trestu odňatia slobody. Nejakú obdobu ochranného dohľadu, ktorý sme zrušili celkom neopodstatnene v roku 1990. Potvrdilo sa to a nakoniec sa to ukázalo aj v správe pána generálneho prokurátora, že je osobitne vysoká latencia najmä ekonomickej a majetkovej kriminality. Môžeme pokojne hovoriť o tom, že nám klesajú nejaké počty trestných činov, o ktorých sa dozvieme, ale nikto nehovorí o tom, aké sú počty trestných činov alebo aký je asi objem trestnej činnosti, ktorá je dnes latentná. Najmä a najťažšie sa stíhajú trestné činy krátenia dane a úplatkárstva. Tu si neodpustím poznámku, čo sa urobilo pre to, aby sa posilnila finančná polícia. Bola to predsa jedna z hlavných úloh vlády, aby sa posilnili inštitúcie na boj s touto formou trestnej činnosti, to znamená daňové úrady, finančná polícia, colné orgány. Žiadne základné opatrenia sa v tomto smere neurobili, a tak sa nečudujme, že hoci môžeme mať dobrých vyšetrovateľov, ktorí budú vyšetrovať vraždy, znásilnenia, neviem čo, ale na vyšetrovanie krátenia daní a majetkovej kriminality potrebujeme naozaj expertov, ekonómov, daňových poradcov, teda musíme nájsť mechanizmus, ako zatiahnuť ľudí z daňových a colných orgánov do vyšetrovania trestnej činnosti. Pán generálny prokurátor vo svojej správe konštatoval, že stále tu nie je dobrá spolupráca s daňovými a colnými orgánmi. Možno by bolo zaujímavé pozrieť sa, koľko oznámení daňových úradov sa realizovalo do podoby trestného stíhania. Myslím si, že by sme ich spočítali na prstoch jednej ruky. Už ani nehovorím o oznámeniach colných orgánov, ak vôbec colné orgány nejaké oznámenia dávajú, pretože to je veľká sláva, keď colný orgán oznámi, že má podozrenie z nejakej trestnej činnosti. A ak pošle daňový úrad nejaké oznámenie, zväčša skončí v zásuvke nevyšetrené, pretože neexistujú prostriedky na to, ako v týchto veciach pokračovať ďalej. Čo robí štát? Čo robí štát, aby sme v negatívnej situácii, ktorú veľmi precízne naznačil vo svojej správe generálny prokurátor, trošku eliminovali? Mrzí ma, že v správe, hoci to nie celkom spadá, uznávam, do kompetencie a oblasti práce prokuratúry, mrzí ma, že sa opäť nič nehovorí v tejto správe o prevencii. Prokuratúra vystupuje v duchu správy ako inštitúcia predovšetkým represívna, ak hovorím o trestnej oblasti, ktorá sa nezaujíma o netrestnú oblasť, a je škoda, že generálny prokurátor nenaznačil určité tendencie, čo treba urobiť, aby sme spustili lavínu prevencie v tomto štáte. Pokiaľ ide o prevenciu, od roku 1990, vážené dámy a páni, sa nerobí absolútne nič. Absolútne nič. Ak pôjdete na okresné riaditeľstvo Policajného zboru, tak tam nájdete dôstojníka na prevenciu, ktorý je zavalený 100 rôznymi úlohami, len nie prevenciou, ktorý nemá žiadne prostriedky na to, aby vykonával preventívne aktivity a o nejakom systéme prevencie sa už absolútne nedá hovoriť. Zapamätajme si, že boj proti zločinu nie je možný len sprísňovaním trestného postihu. Boj je možný len vtedy, ak skombinujeme prevenciu s represívnymi opatreniami, a to nám tu stále chýba. Na druhej strane ma mrzí, že štát nielenže nerobí aktívne kroky, ktoré od neho očakávame, ale veľakrát prijíma kroky, ktoré sú presne opačné a ktoré pôsobia opačným smerom. Chcem uviesť napríklad oblasť korupcie. V tom sa asi zhodneme, že korupcia a pranie špinavých peňazí sú dve strany trojuholníka, kde tretiu stranu tvorí organizovaný zločin. Korupcia a pranie špinavých peňazí nie sú možné bez existencie organizovaného zločinu a celý vyspelý svet vie, že ak chceme byť účinní v boji proti organizovanému zločinu, nemôžeme mať na to tanky, ozbrojených policajtov a rýchle autá, to nestačí. Najúčinnejší boj proti organizovanému zločinu je boj proti praniu špinavých peňazí a boj s korupciou. Nechcem sa znovu dotýkať programu Čisté ruky, ale ten skončil naozaj s veľkým výsmechom, pretože, keď si zoberieme legislatívne úlohy, ktoré tam boli, tak sa z toho nič nesplnilo a môže tu pán premiér na hodine otázok rozprávať, čo chce. Môžeme ísť zákon po zákone, kde sa vláda zaviazala, že tento návrh zákona predloží. Jednoducho to vláda neurobila a urobila presne opačné kroky. Presne opačné kroky. Pán generálny prokurátor na zasadnutí ústavnoprávneho výboru pripustil, že prijatie novelizácie Trestného zákona, kde sme vypustili trestný čin úplatkárstva, teda podplácania, nemalo prakticky žiadny význam. Ale už nikto nehovorí o tom, že to bola vláda, ktorá si dala úlohu vo svojom programe Čisté ruky, že sprísni trestný postih podplácania. Urobila presne opačný krok. O kontrole Fondu národného majetku cez Najvyšší kontrolný úrad sa tu povedalo už stokrát, ale to, akoby sme hádzali hrach na stenu, nikoho nezaujíma, že vláda to mala ako jednu z hlavných úloh v programe Čisté ruky, a päťkrát bol tento návrh zákona v parlamente odmietnutý a vláda ani raz takýto návrh zákona nepredložila. Pokiaľ ide o pranie špinavých peňazí, v praní špinavých peňazí sme naozaj práčkou európskeho formátu, a to nie je môj výmysel, a to nie je výmysel ani pána poslanca Pittnera. To sú signály, ktoré prichádzajú od zahraničných expertov, ktorí sa zaoberajú praním špinavých peňazí, a hovoria, že na Slovensku sú vytvorené výborné podmienky na pranie špinavých peňazí. Európa bola šokovaná vyhlásením premiéra akousi výzvou na pranie špinavých peňazí, či sa to niekomu páči, alebo nepáči. Som presvedčený, že výrok premiéra nebol úmyselný smerom k praniu špinavých peňazí. Bolo to zúfalstvo z nedostatku finančných prostriedkov, ktoré momentálne naozaj chýbajú, ale vyvolalo to taký negatívny ohlas vo svete, že keď už ústavný činiteľ otvára túto otázku takýmto spôsobom, čo potom v iných sférach spoločensko-ekonomického života je možné pri praní špinavých peňazí. Je pravda, že zákon o boji proti praniu špinavých peňazí bol prijatý v roku 1994 a že dva a pol roka bol paralyzovaný, pretože až v roku 1997 s účinnosťou od 1. júla 1997 sa prijala príslušná vyhláška. Opäť by bolo zaujímavé sa pozrieť, koľko podozrivých bankových operácií bolo nahlásených, koľko z týchto oznámení bolo prevedených do trestného stíhania. Opäť by to bolo na prstoch jednej ruky spočítané, pretože štát nedisponuje dostatočným personálnym vybavením, ale zdá sa mi, že nedisponuje ani dostatočnou vôľou. Zaujímavé je, že pán generálny prokurátor vo svojej správe hovorí, že na niektorých trestných činoch, ako je výpalné, ako je vymáhanie pohľadávok, sa zúčastňujú v niektorých prípadoch pracovníci civilnobezpečnostných služieb a obecnej polície. Takto to je v správe napísané. Zaujímavé je, že predstavitelia ministerstva vnútra toto odmietli, keď sme o tomto rokovali, že takéto niečo neprichádza do úvahy. Zrazu v správe generálneho prokurátora sa hovorí niečo iné. Mohli by sme pokračovať v podstate ďalej. Predmet boja proti kriminalite a proti organizovanému zločinu by sa nemal v žiadnom prípade politizovať. Nemal by sa. Zdá sa mi, že neexistuje jednotná vôľa v tomto parlamente prijať spoločné kroky, spoločné opatrenia v boji proti tomuto závažnému fenoménu. A nečudujme sa, že verejnosť nie je naklonená pomáhať štátu, pretože na záver som si nechal naozaj perličku, ktorá sa objavila včera v Zbierke zákonov Slovenskej republiky. Vážené dámy a páni, mnohí vy, mnohí poslanci Národnej rady sa dnes vyjadrili do médií, že neviete nič o tom, že včera predseda vlády v postavení prezidenta Slovenskej republiky prijal ďalšiu amnestiu. Amnestiu, ktorá spresňuje amnestiu z 3. marca 1998. Je to obyčajná hanba, s prepáčením, pretože v histórii Slovenska, v histórii Československa sa ani raz nestalo, ani raz, aby sa ten istý prípad riešil dvoma amnestiami. V marci v roku 1998 bola prijatá amnestia, ktorá jednoducho bola v rozpore so všetkými zásadami prijímania amnestií. Bola vágna, bola všeobecná, týkala sa neistých ľudí a neistých trestných činov. Po tom, čo bol premiér upozornený, že táto amnestia vôbec nebráni tomu, aby boli tieto osoby postihnuté, premiér včera vydal druhú amnestiu, kde presne konkretizuje dátum narodenia Michala Kováča mladšieho, čo je závažné, mení také pojmy, ako je trestné stíhanie, trestné konanie. Kto je trestaný, veľmi dobre vie, v čom je rozdiel. Trestné stíhanie je oveľa užší pojem ako trestné konanie. Dnes hovorí premiér vo svojej amnestii o zastavení trestného konania. Nehovorí o zastavení trestného stíhania, a to je podstatný rozdiel. To znamená, že polícia nesmie ani preverovať skutočnosti, ktoré jej prídu. Doteraz bola amnestia len proti trestnému stíhaniu, to znamená, že muselo byť vznesené obvinenie. Teraz príde nejaké oznámenie na políciu a polícia nesmie podľa tejto amnestie ani preverovať okolnosti skutočností, ktoré v takomto oznámení sú. Je to obyčajná hanba. Je to ďalší dôkaz, ďalší dôkaz, že premiér Slovenskej republiky nemá záujem na vyšetrení toho, čo sa stalo v súvislosti so zmareným referendom a s únosom Michala Kováča mladšieho. Nevieme, či boli spáchané trestné činy. Nikto nemá dôkazy. Ale prečo teda nechce premiér v postavení prezidenta Slovenskej republiky, aby k tomuto došlo? Opäť sme si vrazili nôž do chrbta, pretože opäť to budeme my, ktorí budeme vysvetľovať celej Európe, aj vy to budete, prečo sa takáto amnestia prijala, keď už v marci 1998 bolo kopu kritiky v tomto smere. Tak potom, vážené dámy a páni, čo chceme od občanov? Čo chceme, aby spolupracovali so štátom, aby dávali informácie, že tam je podozrivá banková operácia alebo že tam dochádza k praniu špinavých peňazí, alebo že je tam nekalá privatizácia? Nikto nič nepovie, pretože je strach, nedôvera a okrem toho vedia, že keď spácha trestný čin niekto iný, kto je v štátnej štruktúre, vždy je tu možnosť takýto trestný čin amnestovať. Odmietam takéto praktiky a dúfam, že premiér opäť nájde v sebe toľko chlapskosti, že príde a vysvetlí, čo ho viedlo k tomu, že takýmto spôsobom poskytol amnestiu 7. júla 1998. Odmietam akékoľvek argumenty, že išlo o spresnenie amnestie z marca roku 1998. Veď je to smiešne. Amnestie sa v žiadnom prípade nespresňujú. Amnestie musia byť jednoznačné. Je to dôkaz toho, že sa niektorí boja toho, že môžu vyjsť na povrch niektoré skutočnosti v súvislosti s týmito údajmi. Takže prosím pána generálneho prokurátora, aby sa najmä zaoberal tými otázkami, ktoré som naznačil. Teda prevencia a veci, o ktorých som hovoril, a ak má záujem, prosím ho aj o zaujatie stanoviska k včerajšej amnestii prezidenta alebo lepšie povedané premiéra v postavení prezidenta Slovenskej republiky. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4468 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4468-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u60" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u60.p1">Ďakujem. Faktická poznámka - pán Hofbauer.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4469 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4469-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u61" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u61.p1">Pán Fico, nespomínate si na dva stupne amnestie, ktoré udelil Michal Kováč starší na dve "rundy" ľudí, ktorí boli dôvodne v trestnom konaní a tých, proti ktorým sa ešte ani nevznieslo podozrenie? Upozorňujem vás na týchto ľudí. Ide o rozsiahly okruh ľudí, ktorí neviem kedy, neviem kde a hlavne o koho sa obtreli, ale voči nim ani len nie je možné vzniesť podozrenie a vyšetrovanie. Takže neuvádzajte z kontextu vytrhnuté veci. Ďalšia vec. Vaše trápenie sa nad tým, že v 28 okresoch nie sú ustanovené prokuratúry s tým, že občania sú uberaní o štátnu správu, nedajte sa vysmiať. Koľkokrát radový bežný občan používa do roka prokuratúru? Tam chodí ako na pivo alebo do obchodu na pečivo? Veď to sú ojedinelé prípady, ktoré sa riešia v ojedinelých skutočnostiach. To nie je predsa inštitúcia, ktorá sa dennodenne používa takým spôsobom ako bezmála pohrebná služba. Takže treba tieto veci porovnávať na porovnateľnej úrovni. No a vládu obviňovať z toho, že štát nedisponuje dostatočnou personálnou rezervou na účely prokuratúry a súdnictva, to sa ako dá riešiť z moci štátu? To štát rozhodne a vláda rozhodne, že títo 50 súdruhovia sa stanú dňom tým a tým zasa prokurátormi? Takýmto spôsobom sa riešili personálne stavy v päťdesiatych rokoch. A my sme v civilizovanej krajine. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4470 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4470-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u62" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u62.p1">Dámy a páni, vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Pýtam sa pána generálneho prokurátora, či sa chce vyjadriť k rozprave. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4471 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4471-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u63" who="Vaľo, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u63.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Som rád, že napriek tomu, že sa pomaličky blížia voľby, že to je jedno z posledných zasadnutí Národnej rady, sa predsa len niektorí poslanci, aspoň páni poslanci Pittner a Fico, zmienili aj o otázkach, ktoré súvisia s touto správou a kriminalitou a nezamerali sa len na otázky, ktoré s ňou súvisia len veľmi vzdialene. Pokiaľ ide o konkrétne tvrdenia jednotlivých pánov poslancov, samozrejme, že sa stotožňujem s názorom pána poslanca Pittnera, že s mnohým, čo som v správe uviedol, súhlasí. Takisto je pre mňa prijateľné, že s mnohým, čo som v správe uviedol, sa dá polemizovať. Iste, nie sú to jednoduché veci, to nie je elementárna matematika, aritmetika. Sú to zložité sociálne javy. Menej sa mi, samozrejme, páči, čo iste tiež všetci pochopíte, jeho tvrdenie, že mnohé tvrdenia obsiahnuté v správe treba jednoznačne odmietnuť, najmä po tom, čo žiadne také tvrdenie neuviedol vo svojom vystúpení. Pokiaľ tvrdil, že nemožno súhlasiť s tým, že príčinou organizovaného zločinu je otvorenie hraníc na Západ, nič také som v správe neuviedol. O tom tam nie je žiadna zmienka. Môžem citovať. Na strane 12 v posledných riadkoch je napísané: "... prienik skupín organizovaného zločinu z cudziny", a navyše tá veta pokračuje, "v ktorých neraz operujú osoby s otupeným sociálnym cítením súvisiacim s účasťou na vojnových konfliktoch". Takže jasné, skôr na Východ než na Západ som to orientoval. Ďalej je tam veta: "Na vývoj kriminality však majú negatívny vplyv aj inak pozitívne spoločenské zmeny súvisiace s ekonomickou transformáciou a demokratizáciou spoločnosti, ako je napríklad voľný cezhraničný styk." Tam som hovoril o voľnom cezhraničnom styku všeobecne a myslím si, že sa to nedá poprieť, že tento styk má vplyv na stav organizovaného zločinu, pretože napríklad naše územie je dodnes z väčšej časti tranzitným územím pre drogy. Keby neboli hranice na Východ a Západ otvorené, tak by napríklad nemohlo byť tranzitným územím. Nemohli by naši organizovaní zločinci chodiť kupovať mercedesy a bavoráky do Nemecka, nemohli by ukladať peniaze v Rakúsku atď. Myslím si, že vo vystúpení pána Pittnera som nenašiel ani jedno jediné tvrdenie, v ktorom by vyvracal čosi, čo sa v správe konštatuje. Hovoril o tom, že je potrebné centralizovať riadenie boja proti organizovanému zločinu. Súhlasím s tým a máme ho. "Sila štátu je podmienená mierou korupcie" - súhlasím, píšem to v správe. "Boli by sme klamali, keby sme tvrdili, že ak vyhrá voľby opozícia, odstráni sa zločin." Súhlasím, takisto to píšem v správe. Jediné, s čím by som mohol nie nesúhlasiť, ale rozšíriť odporúčanie pána poslanca Pittnera, ak dovolíte, pokiaľ odporúča vám, pani poslankyne a páni poslanci, aby ste si prečítali tvrdenia pána generála Korzakova. V tom prípade by som si vám dovolil odporučiť, aby ste si pričítali aj reakcie banky a dozorných orgánov pre bankový dozor k týmto jeho tvrdeniam, ktoré dokazujú, že veci sa majú inak. Korzakov niečo tvrdí, ale oni predkladajú jasné dôkazy, že Korzakov klame. Evidentne klame, pretože hovorí o takých sumách peňazí prepieraných v určitej konkrétnej banke, ktoré táto banka nikdy nemala. Pokiaľ ide o ochranu svedka, takisto sa nemôžem stotožniť s názorom, že úprava z roku 1994, aj keď ju pripravila Generálna prokuratúra, a to je jedno, že ja som nebol v tom čase generálnym prokurátorom, bola akýmsi prvým dobrým krokom, na ktorý logicky malo nadväzovať to, čo sa až na dnešnej schôdzi prijíma. Nie, presne naopak. Bol to veľmi zlý krok, ktorý zviedol z cesty a ktorý bránil tomu, aby sa prijalo to, čo bolo prijaté dnes, pretože predstieraním, že ochrana svedka spočíva v tom, že sa do protokolu neuvedie jeho dátum narodenia, jeho bydlisko a všade sa hovorí, že je zabezpečená ochrana svedka, sa zmrazil stav, ktorý ochranou svedka nebol. Takýmto spôsobom sa dá chrániť svedok, ktorý svedčí o výtržníctve v susedských vzťahoch, ale nie v organizovanom zločine. Tam treba takú fyzickú ochranu, aká je v tomto zákone, ale v tomto smere sa v roku 1994 nerobilo nič. To sa v správe tiež koniec koncov píše. Pokiaľ ide o vystúpenie pána poslanca Lauka, že v správe sa neuvádza jeden vážny prípad z Popradu. V správe sa neuvádzajú tisíce vážnych prípadov. Správa nie je výpočtom prípadov. V správe sa uvádzajú dva alebo tri prípady príkladmo. Nevidím dôvod, že by sa mali tie prípady vypočítavať, ale ak si parlament bude želať, aby sme priložili k správe zoznam závažných prípadov, tak v budúcom roku to môžeme prípadne urobiť. A pokiaľ pán poslanec Lauko tvrdí, že na strane 30 sa v správe zmieňujem len o politikoch opozície a o politikoch koalície nie, nie je to pravda. Na strane 29 druhý odsek zhora sa o vetu vyššie hovorí o politikoch vládnucej strany, aké fakty, aký to má vplyv, a o vetu nižšie o politikoch opozície. Keby sa pán poslanec neodvolával na číslo strany, myslel by som si, že som rozprával príliš rýchlo a málo zrozumiteľne, ale odvolával sa na číslo strany, tak asi to čítal. Neviem, prečo to prehliadol. Pokiaľ ide o vystúpenie pána poslanca Weissa, v podstate s mnohými jeho všeobecnými tvrdeniami súhlasím. Len by som chcel povedať, že koalíciu, opozíciu a novinárov neoznačujem za spoluzodpovedných za vývoj organizovaného zločinu preto, že šíria dogmu o subjektívnom podmienení existencie organizovaného zločinu, ako to pán poslanec povedal. To v správe nie je a ani som to v úvodnom slove nepovedal. Označujem ich za spoluzodpovedných preto, že pomáhajú šíriť strach, beznádej a nedôveru voči polícii. To tam výslovne a dúfam, že jasne v správe uvádzam. Ak nie, tak to teraz chcem zdôrazniť. A nech to robia z akýchkoľvek pohnútok, pomáhajú šíriť strach, pomáhajú šíriť nedôveru k polícii, i keď sú do určitej miery dôvody, do určitej miery nie sú dôvody a v tomto smere ich považujem za spoluzodpovedných za tento stav. A navyše treba povedať, že štatistika dokazuje, že šírenie tohto strachu je skutočne nedôvodné, pretože, ako sa v správe píše, podľa štatistiky prokuratúry nebol zaznamenaný ani jeden jediný prípad útoku na život alebo zdravie poškodeného, ktorý oznámil, že je vydieraný, iba na majetok, také prípady boli, a asi dve tretiny páchateľov z oznámených vecí bolo odhalených. A navyše medzi odhalenými páchateľmi je polovička náhodných páchateľov, často mladistvých, často študentov a podobne, ktorých vyslovene nič iného, len ten strach vyvolávaný novinármi a politikmi inšpiruje k tomu, že skúsia ho zneužiť a napíšu s prepáčením niekomu hlúpy list a ten je tak vystrašený, že im pošle peniaze. Takže skutočne väčšou príčinou, prečo tu je taký stav, aký je, je strach umelo vyvolávaný než strach vyvolaný skutočne organizovaným zločinom. A to je názor verejnosti, kadiaľ chodím. Možno, že mi hovoria niečo iné ako vám. Pokiaľ ide o pranie špinavých peňazí, zatajenie ich pôvodu. Praním špinavých peňazí sa nerozumie zmena jednej formy peňazí na inú formu. Tým, že za peniaze si kúpim auto, vkladový list, čokoľvek, vložím ich na vkladnú knižku, tým som ich nevypral. Pranie špinavých peňazí je operácia, ktorej účelom je zabrániť tomu, aby sa zistilo, odkiaľ tie peniaze pochádzajú. Čiže praním je vždy celý rad finančných operácií. Žiadna operácia sama osebe nie je praním. To znamená, že peniaze, ktoré som odkiaľsi získal, musím preniesť cez viacero rôznych zmien a dosiahnuť taký stav, aby to vyzeralo, že som ich získal legálne z nejakej výhry alebo odniekiaľ. Tým, že niekto, kto má nelegálne peniaze, si za ne kúpi vkladové listy alebo certifikáty, alebo ja neviem čo iného, nič nezískal. Zase nemá dôkaz, kde prišiel k tým peniazom na ne. Navyše, povinnosť hlásiť podozrivé bankové operácie sa vzťahuje na všetky bankové operácie vrátane tejto, nech hovorí, kto chce, čo chce. Nikto nemá právo svojím vyhlásením to zrušiť a ani to nikto svojím vyhlásením neurobil. Ak banky nekontrolujú totožnosť klientov, ktorí vykonajú obchodné operácie, porušujú zákon a prokuratúra nemá kompetencie v tomto smere ingerovať. Kompetencie má bankový dozor. V tomto smere sme dostali podanie od pána poslanca Langoša a už dostal aj odpoveď v tom zmysle, ako hovorím. Podanie sme postúpili bankovému dozoru. Čo urobila Generálna prokuratúra so správou Najvyššieho kontrolného úradu obsahujúcou oznámenia o trestnej činnosti. Neviem, či pán poslanec sa zúčastnil, alebo nezúčastnil na prerokovaní, vlastne nie je členom výboru, a bolo to iba v niektorých výboroch, takže nemôže za to. Tá správa sa prerokovala vo viacerých výboroch, kde som predkladal podrobne, z prípadu na prípad všetky oznámenia, ktoré boli z Najvyššieho kontrolného úradu, čoho sa týkali a ako na ne prokuratúra reagovala. Som rád, že dnes to už máme za sebou a nerád by som znovu otváral takú "ohnivú" pôdu vo vzťahu medzi prokuratúrou a Najvyšším kontrolným úradom, ktorá sa už upokojila, ale faktom je, že Najvyšší kontrolný úrad posielal celé svoje správy prokuratúre s listom, že nám to posiela na posúdenie, a tlač informoval, že nám poslal trestné oznámenia. Trestné oznámenia nám Najvyšší kontrolný úrad neposielal, správy nám nemá čo posielať podľa zákona o Najvyššom kontrolnom úrade. Navyše, v tých správach sa písalo o takých závažných právnych porušeniach, ktoré vôbec neboli právnymi porušeniami. Ak napríklad jeden štátny podnik previedol správu majetku na iný štátny podnik, tak Najvyšší kontrolný úrad tvrdil, že v rozpore so zákonom o prevode majetku štátu na súkromné osoby vec zmenila vlastníka. Nešlo ani o zmenu vlastníctva, ani o prevod užívacieho práva štátu na súkromné osoby. Takže je to v informácii, ktorú má k dispozícii ústavnoprávny a myslím si, že aj bezpečnostný výbor a kedykoľvek ju pánu poslancovi Weissovi alebo inému, kto má záujem, môžem dať. Nie po tom, čo sme boli vyzvaní, odkedy som vo funkcii a predpokladám, že aj môj predchodca to tak robil, všetky správy Najvyššieho kontrolného úradu, ku ktorým sme sa dostali, trebárs len preto, že boli prerokované v Národnej rade, sme podrobne analyzovali a skúmali i z netrestného pohľadu, kde sa čo dá urobiť. Z trestného pohľadu tam toho veľa nie je, skutočne sú tam asi tri prípady trestného stíhania za celé obdobie. Z netrestného pohľadu sme urobili desiatky podnetov na nezákonný prevod majetku štátu. Koľko vecí rôzneho druhu Generálna prokuratúra preverovala. No, Generálna prokuratúra od môjho príchodu do funkcie nepreveruje žiadne veci. Zrušil som okamžite akékoľvek preverovania na Generálnej prokuratúre, ktoré sa vždy diali iba v čase tzv. politických zmien. Keď bol politický záujem na tom, aby sa niektoré veci ovplyvňovali, tak sa na Generálnu prokuratúru sústredilo vybavovanie niektorých vecí. To sa nerobí, odkedy som vo funkcii. Veci vybavujú miestne a vecne príslušní prokurátori. Mnohí páni poslanci, ktorí odo mňa niečo chceli, vedia, že som ich takto na to odkázal a proste Generálna prokuratúra nepreveruje žiadnu vec. Vôbec žiadnu vec. Koľko vecí a akého druhu sa na jednotlivých prokuratúrach preveruje, môžem zistiť, ale na počkanie na ňu, samozrejme, odpovedať neviem. Zásadný problém je v tom, s čím pán poslanec Weiss končil, problém vzťahu verejnej povesti a dôkazov. Je veľmi veľa vecí, o ktorých všetci akože vieme, lebo sa o nich všade hovorí, ale nevieme o nich nič doložiť. A skutočne ja nemôžem, už som to jednému pánu poslancovi povedal, že ja si nemôžem večer sadnúť na terasu, vziať hvezdársky ďalekohľad a čítať z hviezd a podľa toho začať konanie. Proste musím mať nejaký podnet, nejakú výpoveď niekoho, kto niečo povie. A to, že to hovoria všetci, že to je, ale nikto nevie, čo, kedy, kde, kto, je nepoužiteľné. Pokiaľ ide o pána poslanca Fica, myslím si, že možno súhlasiť so všetkým, čo povedal. Pokiaľ ide o územné členenie, tak v zákone o prokuratúre je uvedené, že sídla prokuratúr sú zhodné so sídlami súdov. Čiže prokuratúry sú všade tam, kde sú sídla súdov, a sídla súdov sú všade tam, kde to schválila Národná rada zákonom. Takže to nezávisí od mojej vôle ani od toho, či mám ľudí, alebo materiál. Musím povedať, že nikdy v prokuratúre - no, aby som nepreháňal -, za mnohé posledné roky, o ktorých viem, nemala prokuratúra toľko právnych čakateľov, ktorí sa pripravovali na povolanie prokurátora ako teraz. Čiže problém tu nie je v tom, že by bolo treba robiť nejaké násilné nábory do prokuratúry. Bola neistota ešte pri posledných voľbách. Viete, že proste boli diskusie - prokuratúra bude, nebude, rôzne politické zoskupenia sa prezentovali, že nebude prokuratúra, že ju pretransformujú. To bol dôvod, prečo do prokuratúry ľudia po tom, čo sa po roku 1989 vymenili, neprichádzali. Dnes, keď sa zdá byť ako-tak isté, že prokuratúra bude, nemáme problém so získavaním ľudí. Máme problém s jazykovou vybavenosťou starších prokurátorov a máme úžasné možnosti sa zapojiť do prác medzinárodných orgánov, kde musím povedať, že odbornosť našich prokurátorov - som na nich doma veľmi kritický, ale keď to porovnávam s účasťou na rôznych kongresoch, seminároch, v rôznych orgánoch Rady Európy, je veľmi dobrá v porovnaní s ostatnými právnikmi. Žiaľbohu, chýba jazyková vybavenosť. Mohli by sme zaujímať špičkové miesta v medzinárodných orgánoch, keby angličtina bola naším rodným jazykom, ako je mnohým, ktorí tie miesta zaujímajú. Súhlasím, samozrejme, s tým, že čísla a štatistika nie sú podstatné, pretože keď rastie závažnosť trestnej činnosti, dvíha sa prah tolerancie, a to, čo sa predtým oznamovalo, stíhalo, sa už ani neoznamuje, ani nevšíma, takže samotný fakt, že klesajú čísla, skutočne nie je rozhodujúcim. Rozhodujúcim je pocit bezpečnosti občanov a ten sa nezlepšuje, pretože rastie závažnosť činov. Na to som upozorňoval už v roku 1994, keď za tej krátko trvajúcej vlády sa prezentovalo ministerstvo vnútra, že dosiahlo obrovské úspechy v znižovaní kriminality, pretože si jednak nemyslím, že by to mohlo ministerstvo vnútra akoukoľvek činnosťou dosiahnuť, to je komplikovaný spoločenský problém, a jednak štatistika v tom čase bola ovplyvnená len tým, že sa zvýšila priemerná mzda občana, a tým vzrástla dolná hranica trestnosti hospodárskych trestných činov. Nikdy sa nebudem chváliť štatistikou, pretože to je skutočne len signál na to, aby sa na niečo človek pozrel. A navyše, prokuratúra má veľmi malé možnosti ovplyvniť to. Čo robí štát, aby získal odborníkov najmä na finančné, colné, daňové delikty. Žiaľbohu, štát nemá dnes toľko peňazí a nebude ich mať ani po voľbách bez ohľadu na to, ako sa skončia, aby mohol zaplatiť odborníkov lepšie, ako ich môžu zaplatiť tí podnikatelia a tí organizovaní zločinci, ktorí k peniazom vo veľkom rozsahu prichádzajú veľmi ľahko a veľmi rýchle. A podobne je tomu aj vo svete. Je mi ľúto, že musím priznať oprávnenosť výhrady pána poslanca Fica, že v správe chýbajú úvahy o prevencii. Po znížení počtov pracovníkov prokuratúry po roku 1989 a po ich nedoplnení až po súčasné obdobie boli už moji predchodcovia nútení prijať také rozhodnutie, že účelom trestného stíhania je vlastne tiež prevencia, že prevýchova páchateľa odstrašuje iných páchateľov. A tento druh prevencie nemôže robiť nikto iný než prokuratúra alebo teda polícia v tom určenom rozsahu. Pokiaľ ide o žaloby prokurátora, tam je nezastupiteľná, preto to musí robiť. Iné druhy prevencie, ktorými sa v minulosti chápali predovšetkým prednášky, besedy a podobne, točenie filmov, písanie kníh, článkov, sú potrebné, ale môžu ich robiť aj iní a len čo na ne budeme mať kapacitu, tak možno nie v tých formách, v akých sa robili, ale budeme sa im viacej venovať. Už v tomto roku, pre každý rok určujem také dve-tri ťažiskové úlohy pre prokuratúru, ktoré neustále opakujem na poradách a podobne. Jedna z nich už pre tento rok, vytýčená už teda koncom minulého roka, je podstatne zvýšiť publikačnú činnosť, informácie o práve a právne vedomie, aspoň právne informácie, ak nie všetky úrovne právneho vedomia občanov. Prevencia je však v prvom rade záležitosťou polície. Pokiaľ ide o tvrdenie, že korupcia a pranie špinavých peňazí a organizovaný zločin tvoria tri strany jedného trojuholníka, nemyslím si, že by to pán poslanec Fico nevedel, len sa vyjadril tak obrazne, možno pekne, ale dovolím si tvrdiť, že nie celkom presne, pretože korupcia a pranie špinavých peňazí nie sú dvoma stranami, ktorých treťou stranou je organizovaný zločin. To je nevyhnutná súčasť organizovaného zločinu. Pranie špinavých peňazí a korupcia môžu existovať bez organizovaného zločinu, ale organizovaný zločin bez nich existovať nemôže. Takže to nie sú tri strany, to je súčasť organizovaného zločinu. Rozdiel medzi organizovanou skupinou a organizovaným zločinom je, že organizovaný zločin proste peniaze nielen vyrába a jeho cieľom nie je len získať peniaze a minúť ich. On tie peniaze musí zmeniť na "legálne" a musí ich investovať do legálnej ekonomiky a do politiky, do snahy o získanie vlády nad štátmi a nad svetom. To je skutočne mimoriadne vážny problém, a preto ma mrzí, že sme možno nevenovali viac priestoru práve tým príčinám, podmienkam a tomu, čo s nimi urobiť, pretože ide skutočne o mimoriadne závažný problém. Ťažko sa to podarí teraz pred voľbami, ale s viacerými z vás som už hovoril, že dúfam, že bez ohľadu na to, kto bude na akých funkciách po voľbách, si dokážeme uvedomiť, že tak, ako je to s atómovou elektrárňou, ako je to s Gabčíkovom a podobne, že tak je to aj s organizovaným zločinom. To sa nedá deliť na záujem opozície a koalície. Tu skutočne ide o všetko. Národná rada a vláda budú orgány smiešne, ktoré nebudú rozhodovať o ničom, keď sa nechá organizovaný zločin vyvíjať, tak ako sa vo svete vyvíja. Je to problém celosvetový, nie je to len problém Slovenska a treba sa ním vážne zaoberať a treba všetky politické a iné záujmy v tomto smere nechať bokom, lebo inak sa nepohneme z miesta. K tomu, že Slovensko je práčkou špinavých peňazí európskeho rozmeru. Som vcelku rád, že európskeho rozmeru, lebo sme v Európe, takže asi keď sme v Európe, je to v poriadku. Ako práčka špinavých peňazí fungujú v zásade všetky štáty, niektoré lepšie ako Slovensko, niektoré horšie ako Slovensko. Podľa posledných poznatkov Organizácie Spojených národov Slovensko nemá dobré podmienky na to, aby fungovalo ako práčka špinavých peňazí, pretože nemá elektrizovaný systém, nemá prepojené siete atď. a cez tie sa oveľa lepšie peniaze perú, takže sa používa na také teritoriálne pranie peňazí v rámci regionálneho významu, i keď možno vo veľkom množstve, ale európsky, ako povedal pán poslanec Fico, európsky význam nemá a v krátkom čase ho nemá nádej získať. Pokiaľ ide o amnestiu, nevidel som Zbierku zákonov, dostávam signálne výtlačky, takže predpokladám, že by som ju už mal, keby vyšla včera. Nemám ju, takže nemyslím si, že by vyšla včera, ale nevylučujem to. Dnes som tu vlastne od rána. Môžem k tomu povedať dve veci, dve poznámky, ak dovolíte. Jedna poznámka je, že viete, že text amnestie, tak ako bol vyhlásený v marci, vyvolal určité pochybnosti v interpretácii i na strane opozície, to bolo publikované v novinách. Vyjadril som sa hneď, na nasledujúci deň na otázku novín som odpovedal, že nie je mi celkom jasné, ako článok 6 interpretovať. A došlo už aj k faktickej nezhode v názoroch medzi políciou a prokuratúrou pri aplikácii tejto amnestie. Takže, až si prečítam presný text amnestie, možno dospejem k záveru, že je dobre, že vyšla. Politicky to možno narobí škody, ale to je problém toho, kto o nej rozhodol. Ale z právneho hľadiska si myslím, že pôvodná amnestia vyvolávala aplikačné problémy a niet inej formy, ako tieto problémy odstrániť, než rozhodnúť znovu. A ešte druhá poznámka. Osobne považujem za veľmi zlé, že u nás je možné udeľovať milosť a amnestiu pred začatím trestného stíhania. Je to však napísané v ústave, článok 102 písm. i) - trestné konanie, nie stíhanie. To po prvé. A po druhé, pred troma rokmi som sa obrátil na Ústavný súd s tým, ako som aj v gestorskej správe spomínal, že si myslím, že pre právny štát, pre rovnosť občanov a pre ďalšie zásady ústavy, ktoré som citoval vo svojom podaní, treba, aby sa milosť alebo amnestia dali dať len na konkrétny vymedzený skutok, ktorý má znaky trestného činu, ďalšie si už nepamätám presnejšie, mám to podanie na Ústavný súd, je to aj v správe čiastočne popísané. Ústavný súd povedal, že to netreba, že prezident nie je vôbec povinný posudzovať, či to, prečo dáva milosť, má znaky trestného činu, že môže dať milosť aj za to, čo trestným činom nie je, že vôbec netreba, aby skúmal, či sú splnené nejaké zvláštne podmienky, či to je pre spoločnosť užitočné, alebo škodlivé. Je to výlučne vec jeho zváženia ničím neohraničená, okrem jeho prísahy. To je názor Ústavného súdu, ktorý rešpektujem ako každý názor Ústavného súdu, ale veľmi ma mrzí a za tejto situácie nevidím inú možnosť než zmenu ústavy. Vtedy som povedal, že o tejto otázke už nebudem rozprávať, aby sa nepertraktovala ako môj osobný konflikt alebo moje osobné výhrady voči vtedajšiemu prezidentovi republiky a že to je moja výhrada voči textu našej ústavy a najmä voči spôsobu, akým ho Ústavný súd vyložil, pretože pri tomto výklade je tento text veľmi zlý a nemá páru vo svete. Nikde mimo Slovenskej republiky a Českej republiky, pokiaľ som informovaný, nie je taká situácia, že by bolo možné udeliť milosť pred odsúdením. Všade inde až po tom, čo súd uzná niekoho vinným, možno mu udeliť milosť. To je podľa mňa hrubé porušenie prezumpcie neviny, pretože vlastne pokojne môže prezident komukoľvek z nás udeliť milosť za tri vraždy, ktoré nespáchal. Ak to urobí pred začatím trestného stíhania, neurobíte nič, nemáte sa možnosť brániť. Ak je to po začatí stíhania, môžete trvať na tom, aby sa v konaní pokračovalo. V takom prípade vám súd nemôže uložiť trest, ale rozhodne o vine. Ale ak to bude pred začatím, nemôžete urobiť nič, a takto to máme v ústave a takto po prvýkrát rozhodol pán prezident Kováč, keď dal milosť pánu Fegyveresovi. Vtedy som proti tomu protestoval, domáhal som sa na Ústavnom súde nápravy - márne. Čiže takýto postup je ústavný, k politickým aspektom sa nevyjadrujem, ale takáto ústava je mi nesympatická a veľmi by som privítal jej zmenu. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4472 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4472-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u64" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u64.p1">Ďakujem vám, pán generálny prokurátor. Pýtam sa, či sa chce vyjadriť predseda výboru pán Brňák. Nie, ďakujem veľmi pekne. Pristúpime k hlasovaniu. Žiadam poslancov, ktorí sa zdržujú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli hlasovať. Dámy a páni, ako som povedal, pristúpime k hlasovaniu. Budeme hlasovať o návrhu uznesenia, ktorým Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie správu o poznatkoch Generálnej prokuratúry Slovenskej republiky o stave zákonnosti v Slovenskej republike a o činnosti prokuratúry Slovenskej republiky za rok 1997. Prezentujme sa, prosím, a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 81 poslancov. Za návrh hlasovalo 72 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržalo 6 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Konštatujem, že sme navrhované uznesenie schválili. Ďakujem veľmi pekne, pán generálny prokurátor. Dámy a páni, v programe budeme pokračovať ďalším bodom, a to druhým čítaním o vládnom návrhu zákona o ochrane svedka a o zmene a doplnení niektorých zákonov. Vládny návrh zákona ste dostali pred prvým čítaním ako tlač číslo 1022 a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máme ako tlač 1022a. Vládny návrh zákona odôvodní minister vnútra Slovenskej republiky pán Gustáv Krajči. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova. Nech sa páči, zapnite pána poslanca Brňáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4473 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4473-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u65" who="#PeterBrňák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u65.p1">Vážený pán predsedajúci, v mene troch poslaneckých klubov HZDS, ZRS a SNS navrhujem, aby po tomto bode bol zaradený nový bod programu - návrh na voľbu sudcov bez časového obmedzenia. Je to tlač číslo 1038. Rokovali sme o ňom v ústavnoprávnom výbore. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4474 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4474-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u66" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u66.p1">Pán minister, ospravedlňujem sa. Prosím, počuli ste návrh. Budeme o tomto návrhu hlasovať. Prosím, dámy a páni, prezentujme sa a zároveň hlasujme o návrhu, ktorý predniesol pán kolega Brňák. Chcel by som iba podotknúť, že sa v podstate na tomto dohodli tri poslanecké kluby - HZDS, SDĽ a SNS - a myslím si, že aj KDH. Nespomínal som ZRS, ale ZRS ešte oficiálne má klub. Prezentovalo sa 65 poslancov. Prosím, skúsme hlasovať, hlasovať ešte raz, pretože skutočne je to otázka veľmi aktuálna. Tento problém treba riešiť. Opakujem ešte raz, na tomto sa dohodli tri kluby - HZDS, SDĽ, SNS, a teraz, ako vidím, aj KDH. Priatelia, prosím, prezentujme sa a hlasujme. Je to skutočne celospoločenský problém, ktorý treba riešiť. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 78 poslancov. Za návrh hlasovalo 76 poslancov. Proti návrhu hlasoval 1 poslanec. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. Konštatujem, že po tomto bode programu bude nasledovať voľba sudcov. Pán minister, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4475 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4475-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u67" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u67.p1">Ďakujem pekne. Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, na úvod mi dovoľte vysloviť poďakovanie za pozornosť, ktorú ste venovali vládnemu návrhu zákona o ochrane svedka pri jeho prerokúvaní vo vybraných výboroch Národnej rady Slovenskej republiky. Cieľom návrhu zákona je vytvoriť podmienky na zefektívnenie boja proti najzávažnejším, najmä organizovaným formám trestnej činnosti a upraviť súčasne postup pri poskytovaní ochrany a pomoci ohrozenému svedkovi, chránenému svedkovi, ako aj ich blízkym osobám. Z pohľadu spoločenskej naliehavosti dostal sa na jedno z popredných miest problém odhaľovania, dokazovania a následného postihovania organizovanej kriminality takmer vo všetkých jej formách. Vzhľadom na to, že občania v súčasnosti v mnohých prípadoch nejavia ochotu spolupracovať s políciou a s justičnými orgánmi, a to v prvom rade z dôvodu strachu pred možnými následkami zo strany osôb z kriminálneho prostredia, bolo potrebné vytvoriť právny predpoklad na ochranu občana, ktorý bude ochotný svedeckú výpoveď poskytnúť, ako aj na ochranu jeho blízkych osôb. Druhým limitujúcim dôvodom vytvorenia takéhoto právneho predpokladu je i skutočnosť, že súčasná právna úprava v Slovenskej republike rieši ochranu svedka len čiastočne, nie komplexne. V súvislosti s efektívnym bojom najmä proti organizovanej kriminalite je potrebné dôkladne riešiť i problematiku ochrany svedka, nakoľko svedecká výpoveď je vo väčšine prípadov jediným a najčastejším dôkazným prostriedkom v trestnom procese. Dôkazom toho sú i poznatky získané z niektorých štátov sveta, napríklad USA, Kanady, Austrálie, Nového Zélandu, Talianska, Veľkej Británie, Nemecka, Španielska a podľa posledných vedomostí aj z Holandska, Belgicka a Rakúska. Pokiaľ ide o krajiny strednej a východnej Európy, z nich sa najďalej v tejto oblasti dostali v Poľsku a Litve. Vládny návrh zákona je v súlade s právnymi normami Európskej únie a s Ústavou Slovenskej republiky. Vzhľadom na závažnosť, ako i nevyhnutnosť riešenia predmetnej problematiky ministerstvo vnútra zaradilo tento zákon medzi najdôležitejšie legislatívne priority roku 1998. Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, páni poslanci, na záver mi ešte raz dovoľte poďakovať sa za pozornosť, ktorú ste venovali vládnemu návrhu zákona o ochrane svedka, a vysloviť presvedčenie, že schválením predloženého návrhu zákona sa vytvoria ďalšie právne predpoklady na zefektívnenie boja proti najzávažnejším, najmä organizovaným formám trestnej činnosti. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4476 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4476-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u68" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u68.p1">Pán minister, ďakujem vám za odôvodnenie tohto vládneho návrhu zákona. Teraz dávam slovo určenému spoločnému spravodajcovi poslancovi Andrejovi Fedorovi a prosím ho, aby podľa § 80 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky informoval Národnú radu o výsledku rokovania výborov o tomto vládnom návrhu zákona a aby odôvodnil návrh a takisto i stanovisko gestorského výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4477 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4477-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u69" who="Fedor, A." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u69.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, kolegyne, kolegovia, dovoľte mi, aby som vám predniesol spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní vládneho návrhu zákona o ochrane svedka a o zmene a doplnení niektorých zákonov <note type="comment">tlač 1023</note> vo výboroch Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre obranu a bezpečnosť ako gestorský výbor podáva Národnej rade Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky túto spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní uvedeného návrhu zákona. Národná rada Slovenskej republiky uznesením číslo 1144 zo dňa 1. júla 1998 pridelila vládny návrh zákona o ochrane svedka a o zmene a doplnení niektorých zákonov na prerokovanie týmto výborom Národnej rady Slovenskej republiky: Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu, územnú samosprávu a národnosti a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre obranu a bezpečnosť. Uvedené výbory prerokovali návrh zákona v lehote určenej uznesením Národnej rady Slovenskej republiky. Iné výbory o návrhu zákona nerokovali. Gestorský výbor konštatuje, že do začatia rokovania o vládnom návrhu zákona nedostal žiadne stanoviská od poslancov podané podľa § 75 ods. 2 zákona Národnej rady Slovenskej republiky o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. K predmetnému návrhu zákona určené výbory Národnej rady Slovenskej republiky v prijatých uzneseniach zhodne odporúčajú Národnej rade Slovenskej republiky návrh zákona schváliť s pozmeňujúcimi a doplňujúcimi návrhmi okrem bodu 15. V spoločnej správe je 15 pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov, ktoré gestorský výbor odporúča schváliť a navrhuje hlasovať spoločne o bodoch 1 až 15. Gestorský výbor po prerokovaní pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov, ktoré dostal: 1. podľa § 79 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku schvaľuje túto spoločnú správu, 2. odporúča Národnej rade Slovenskej republiky a) podľa § 79 ods. 4 písm. e) zákona o rokovacom poriadku schváliť návrhy, ako sú uvedené v spoločnej správe a ako ich odporúča gestorský výbor, b) podľa § 79 ods. 4 písm. f) zákona o rokovacom poriadku po schválení návrhov uvedených v spoločnej správe návrh zákona ako celok schváliť. Pán predsedajúci, žiadam, aby ste otvorili všeobecnú rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4478 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4478-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u70" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u70.p1">Áno, ďakujem pekne, pán kolega. Nech sa páči, sadnite si na miesto určené pre spravodajcov. Dámy a páni, otváram rozpravu o tomto bode programu. Keďže sa do rozpravy písomne neprihlásil žiadny poslanec, pýtam sa, či sa niekto hlási do rozpravy ústne. Ak nie, uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy i ústnou formou. Pán spoločný spravodajca, podľa všetkého môžeme pristúpiť k hlasovaniu. Ešte by som požiadal poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli do rokovacej miestnosti na hlasovanie. Takže podľa § 83 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky pristúpime k hlasovaniu, v tomto prípade k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy výborov. Prosím, pán spoločný spravodajca, aby ste toto hlasovanie uviedli.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4479 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4479-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u71" who="Fedor, A." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u71.p1">Pán predsedajúci, žiadam, aby ste dali hlasovať o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré gestorský výbor odporúča schváliť, teda spoločne o bodoch 1 až 15, ktoré sú uvedené v spoločnej správe.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4480 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4480-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u72" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u72.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o návrhoch, ktoré sú v spoločnej správe. Gestorský výbor odporúča tieto body en bloc prijať. Prezentovalo sa 67 poslancov. Nie sme, bohužiaľ, uznášaniaschopní. Opakujem výzvu a žiadam poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby sa dostavili na hlasovanie. Prosím, ešte raz sa zaprezentujme a hlasujme. Prezentovalo sa 70 poslancov. Opäť žiadam všetkých poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli do rokovacej miestnosti hlasovať, nakoľko je to skutočne zákon, ktorý je potrebný tak pre opozíciu, ako aj pre koalíciu. Takže zopakujeme si to na tretíkrát. Prosím, dámy a páni, prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 82 poslancov. Za návrh hlasovalo 79 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Nehlasovali 3 poslanci. Dámy a páni, schválili sme pozmeňujúce návrhy, ktoré boli uvedené v spoločnej správe. Nakoľko v skrátenom legislatívnom konaní sa nepoužívajú obmedzenia pre druhé a tretie čítanie podľa príslušných ustanovení zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky, pristúpime k tretiemu čítaniu o vládnom návrhu zákona o ochrane svedka a o zmene a doplnení niektorých zákonov. Otváram rozpravu o tomto bode programu. V rámci tejto rozpravy je možné podávať návrhy podľa § 85 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. Pýtam sa, či niekto z vás, kolegyne a kolegovia, navrhuje opravu legislatívnotechnických alebo jazykových chýb, alebo či má 30 poslancov pozmeňujúce, alebo doplňujúce návrhy smerujúce k odstráneniu chýb, alebo na vrátenie tohto návrhu zákona do druhého čítania. Ak nikto nemá, vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Dámy a páni, keďže v rámci tohto čítania neboli podané žiadne pozmeňujúce návrhy, podľa § 86 zákona o rokovacom poriadku pristúpime k hlasovaniu o vládnom návrhu zákona ako celku. Prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 83 poslancov. Za návrh hlasovalo 83 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Konštatujem, že sme schválili vládny návrh zákona o ochrane svedka a o zmene a doplnení niektorých zákonov. Pán minister, pán spoločný spravodajca, ďakujem. Dámy a páni, budeme pokračovať ďalším bodom programu, ktorým je návrh na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia. Návrh ste dostali ako tlač 1038, v ktorej máte predložený aj návrh uznesenia. Z poverenia vlády Slovenskej republiky návrh odôvodní minister spravodlivosti Slovenskej republiky pán Jozef Liščák. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4481 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4481-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u73" who="Liščák, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u73.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, ústavné právo občanov na súdnu ochranu môžu zaručiť iba personálne vybudované súdy. Pritom nemám na mysli iba početný nárast sudcov, ale i neustále skvalitňovanie sudcovského zboru a stabilizáciu tých, ktorí sa osvedčili počas štvorročného volebného obdobia. V krátkom časovom slede boli v roku 1994 zvolené dve pomerne početné skupiny začínajúcich sudcov. Proces voľby bez časového obmedzenia prvej skupiny bol uzavretý. Na rad prichádza skupina 46 sudcov, ktorí boli zvolení 18. augusta 1994 a sľub zložili 12. septembra 1994. V súlade s plánom práce vlády na rok 1998 a s cieľom nenarušiť plynulú činnosť súdov predložil som návrh na zvolenie 45 z nich. Jedného kandidáta nenavrhujem zvoliť. S týmto návrhom vlády prichádzam preto, že vzhľadom na nejasnosť článku 145 ods. 1 našej ústavy a dva existujúce výklady mohli by vzniknúť pochybnosti o trvaní mandátu štvorročných sudcov. Predkladám ich na schválenie na základe rozhodnutia vlády. Jeden výklad totiž hovorí, že týmto sudcom zaniká mandát uplynutím štvorročného obdobia, čím by bol po 12. septembri spochybňovaný sudcovský mandát týchto sudcov až do prvého rokovania Národnej rady Slovenskej republiky v ďalšom volebnom období. Druhý výklad hovorí, že o mandáte sudcu rozhoduje Národná rada Slovenskej republiky po uplynutí štvorročného obdobia. V zmysle zásady, že by mal sudca hodnotiť sudcu a v súlade so schválenými kritériami predsedovia príslušných súdov, odvolacie senáty, sudcovské rady hodnotili odbornú a morálnu pripravenosť navrhovaných a výslednosť ich práce. V centre pozornosti boli i charakterové a vôľové vlastnosti, verbálny a písomný prejav kandidátov. Pri výkone funkcie sudcu či samotnej rozhodovacej činnosti boli si títo sudcovia vedomí, že rozhodnutiami často zasahujú do súkromia občanov, čo ovplyvňuje, či v budúcnosti môže ovplyvniť osobný i profesijný vývoj ich osobnosti. Je dôležité, aby vnímali individuálnosť a špecifikum každého prideleného prípadu, aby za vecou videli konkrétne ľudské osudy, aby boli naozaj sudcami a nielen úradnými vykonávateľmi súdnej moci. Za dôležitý v týchto súvislostiach považujeme aj názor verejnosti. Nestrannosť pohľadu na prerokúvanú vec pri správnom aplikovaní právnych noriem, dodržiavanie mlčanlivosti, rešpektovanie i nenapísaných noriem morálky sú základnými podmienkami budovania dôvery v sudcovských stavoch. Aj v súčasnosti sa však nájde i taký sudca, ktorý v tomto smere sklamal alebo vzbudil pochybnosti o svojom morálnom profile. Musí teda počítať nielen s kritikou verejnosti, negatívnym hodnotením zo strany občanov, ale aj samotného kolektívu sudcov. Tento problém bol jedným z dôvodov negatívneho návrhu na sudcu Okresného súdu v Nitre Dr. Ondreja Ďuriača. Svojím konaním vzbudil pochybnosti o nedodržiavaní etiky sudcu, čím znížil postavenie a autoritu sudcovského stavu prinajmenej v obvode Krajského súdu v Nitre. Svojím ďalším konaním - dvakrát sa prihlásil a zúčastnil sa na konkurze vypísanom na notárske miesta - podľa môjho názoru preukázal, že o prácu sudcu nemá vážny záujem. Z týchto dôvodov predkladám návrh na jeho nezvolenie. Vyjadrenie menovaného je súčasťou materiálu, ktorý máte pred sebou. Všetky návrhy na zvolenie i negatívny návrh sa predkladajú v súlade so stanoviskami príslušných sudcovských rád, v prípade Dr. Eleny Závadskej i so súhlasom Rady sudcov Slovenskej republiky. Kandidáti na funkciu sudcu bez časového obmedzenia pôsobia prevažne na okresných súdoch, 7 na krajských súdoch a 1 sudkyňa na Najvyššom súde Slovenskej republiky. Venujú sa väčšinou obchodnej, čiastočne občianskoprávnej i trestnej agende. Spĺňajú predpoklady na výkon funkcie sudcu uvedené v § 34 a § 35 zákona číslo 335/1991 Zb. o súdoch a sudcoch v znení zákona číslo 12/1993 Z. z. Ich zvolenie nezaťaží štátny rozpočet, nakoľko nejde o nových sudcov, ale o plynulé pokračovanie výkonu sudcovského povolania. Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, z dôvodov, o ktorých som hovoril, odporúčam predložené návrhy akceptovať, zvoliť 45 sudcov na funkciu sudcu bez časového obmedzenia a nezvoliť Dr. Ondreja Ďuriača. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4482 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4482-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u74" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u74.p1">Ďakujem, pán minister. Nech sa páči, sadnite si na určené miesto. Návrh na voľbu sudcov Slovenskej republiky prerokoval Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky. Prosím preto povereného člena ústavnoprávneho výboru pána poslanca Roberta Fica, aby podal informáciu o prerokovaní tohto návrhu vo výbore.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4483 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4483-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u75" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u75.p1">Ďakujem pekne. Pán podpredseda, vážené dámy, vážení páni, ústavnoprávny výbor prerokoval návrh na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia dňa 8. júla 1998. Ústavnoprávny výbor súhlasí s návrhom na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia a súčasne súhlasí aj s návrhom na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia JUDr. Ondreja Ďuriača. Ústavnoprávny výbor odporúča Národnej rade Slovenskej republiky, aby sme schválili návrh na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia. Súčasne je tu odporúčanie, aby bolo osobitné hlasovanie o návrhu na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia JUDr. Ondreja Ďuriača. A nakoniec je tu odporúčanie ústavnoprávneho výboru, aby sa v súlade s § 39 ods. 8 rokovacieho poriadku Národná rada uzniesla, že bude o návrhu na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia hlasovať verejne. Toto sú, vážený pán podpredseda, odporúčania ústavnoprávneho výboru s tým, že pokiaľ pôjde o hlasovanie, budem hlasovanie uvádzať. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4484 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4484-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u76" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u76.p1">Ďakujem, pán kolega. Dámy a páni, otváram rozpravu o tomto bode programu. Keďže som nedostal žiadnu písomnú prihlášku do rozpravy, pýtam sa, či sa niekto do rozpravy hlási ústne. Ak nie, uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy ústne. V podstate sa nemá k čomu vyjadriť ani pán minister, ani pán poslanec Fico. Dámy a páni, pristúpime k návrhu na voľbu sudcov Slovenskej republiky. Podľa § 119 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku voľba sudcov, predsedu a podpredsedov Najvyššieho súdu sa vykonáva v tajnom hlasovaní. V prípade voľby sudcov sa Národná rada môže bez rozpravy uzniesť aj na inom spôsobe hlasovania. Pán poslanec Fico podal návrh, aby Národná rada o návrhu voľby sudcov hlasovala verejne. Dámy a páni, dám hlasovať o tomto návrhu, aby sme teda voľbu sudcov vykonali formou verejného hlasovania. Prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 79 poslancov. Za návrh hlasovalo 75 poslancov Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Nehlasovali 4 poslanci. Konštatujem, že návrh, ktorý predniesol pán kolega Fico, sme schválili. Takže pristúpime k hlasovaniu. Konštatujem, že budeme hlasovať verejne. Pán kolega, nech sa páči, môžete uvádzať hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4485 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4485-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u77" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u77.p1">Vážený pán podpredseda, ako som uviedol, navrhujem oddelené hlasovanie. Najskôr budeme hlasovať o návrhu na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia JUDr. Ondreja Ďuriača v samostatnom hlasovaní. Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky súhlasí s takýmto návrhom na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4486 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4486-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u78" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u78.p1">Pán kolega, ale najprv by sme mali hlasovať o časti A.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4487 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4487-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u79" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u79.p1">V časti B uznesenia ústavnoprávneho výboru nie je táto informácia, pokiaľ ide o nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia Dr. Ondreja Ďuriača. Navrhoval by som, aby sme najskôr absolvovali toto hlasovanie, potom budeme hlasovať o ostatných sudcoch takisto pozitívne, že budú bez časového obmedzenia považovaní za sudcov. Takže navrhujem ešte raz, aby sme teraz hlasovali o návrhu na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia Dr. Ondreja Ďuriača. S týmto návrhom ústavnoprávny výbor vyslovil súhlas a odporúča Národnej rade, aby takto hlasovala. Ak nechcú poslanci, aby Dr. Ondrej Ďuriač bol sudcom, tak musia hlasovať pozitívne, ak chcú tak negatívne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4488 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4488-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u80" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u80.p1">Ďakujem, pán kolega. Prezentovalo sa 69 poslancov. Bohužiaľ, je nás málo. Opäť prosím poslancov, ktorí sú mimo rokovacej sály, aby sa dostavili na hlasovanie. Pán kolega, ešte raz máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4489 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4489-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u81" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u81.p1">Pán podpredseda, domnievam sa, že je tu dostatok poslancov, len došlo asi k nejakému omylu. Opakujem, budeme teraz hlasovať o návrhu na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia Dr. Ondreja Ďuriača. Ústavnoprávny výbor súhlasí s týmto návrhom na nezvolenie, takže poslanci, ktorí chcú, aby pán Dr. Ondrej Ďuriač bol sudcom, musia hlasovať negatívne, ktorí nechcú, aby bol sudca, musia hlasovať pozitívne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4490 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4490-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u82" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u82.p1">Pán poslanec Prokeš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4491 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4491-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u83" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u83.p1">Pán predseda, nemôžem si pomôcť, ale mne sa zdá, ide o procedurálnu otázku. Pokiaľ dobre viem, tak príslušný sudca je navrhnutý, to znamená, že ak ho nechceme, tak by sme mali hlasovať proti.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy z pléna.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4492 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4492-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u84" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u84.p1">Pán kolega, hlasujeme za návrh uznesenia ústavnoprávneho výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4493 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4493-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u85" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u85.p1">Chcem ešte dodať, aby to bolo úplne konkrétne, že v tomto prípade je to návrh vlády. Vláda prišla s návrhom na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia. Ústavnoprávny výbor po konzultácii s prítomnými - boli tam aj predstavitelia sudcovských rád, Združenia sudcov Slovenska -, súhlasil s týmto návrhom a odporúča Národnej rade Slovenskej republiky, aby prijala návrh na nezvolenie sudcu bez časového obmedzenia Dr. Ondreja Ďuriača, ako tento návrh predložila vláda Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4494 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4494-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u86" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u86.p1">Takže, prosím, je to jasné. Prezentujme sa a zároveň hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 85 poslancov. Za návrh hlasovalo 64 poslancov. Proti návrhu hlasoval 1 poslanec. Hlasovania sa zdržalo 18 poslancov. Nehlasovali 2 poslanci. Konštatujem, že pána JUDr. Ondreja Ďuriača sme nezvolili za sudcu Slovenskej republiky bez časového obmedzenia. Nech sa páči, pán kolega, môžete pokračovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4495 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4495-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u87" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u87.p1">Vážený pán podpredseda, teraz pristúpime k poslednému hlasovaniu. Budeme hlasovať o návrhu na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia. Ústavnoprávny výbor odporúča Národnej rade Slovenskej republiky, aby tento návrh na voľbu sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia schválila.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4496 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4496-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u88" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u88.p1">Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Gestorský výbor odporučil návrh prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 86 poslancov. Za návrh hlasovalo 83 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. Nehlasovali 2 poslanci. Konštatujem, že Národná rada zvolila 45 sudcov Slovenskej republiky bez časového obmedzenia. Dámy a páni, keďže máme ešte určitú časovú rezervu, je tu predložený ďalší návrh, aby sme pokračovali v prerušenej rozprave o návrhu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 120/1993 Z. z. o platových pomeroch niektorých ústavných činiteľov Slovenskej republiky v znení zákona číslo 374/1994 Z. z. a v znení zákona číslo 304/1995 Z. z. Je to tlač 994. Tam ide o veci, ktoré boli pridelené poslancom. Myslím si, že tento proces hlasovania alebo schvaľovania by mohol byť pomerne krátky. Prosím poslancov Michala Baránika a Vladimíra Homolu, aby zaujali miesta určené pre navrhovateľov, resp. spravodajcov. Dámy a páni, keďže rozprava k tomuto bodu rokovania bola prerušená, chcem sa spýtať, či sa chce niekto prihlásiť do rozpravy, nakoľko už písomnú požiadavku nemám. Áno, do rozpravy sa hlási pán Homola a pani Bartošíková. Prosím, hlási sa ešte niekto? Nikto. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy ústne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4497 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4497-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u89" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u89.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán predseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi, aby som vám za skupinu 15 poslancov predniesol pozmeňujúce návrhy k novele zákona Národnej rady Slovenskej republiky, ktorým sa mení a dopĺňa zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 120/1993 Z. z. o platových pomeroch niektorých ústavných činiteľov Slovenskej republiky v znení zákona číslo 374/1994 Z. z. a v znení zákona číslo 304/1995 Z. z. <note type="comment">tlač 994</note>. 1. V článku I za doterajší bod 1 sa vkladá nový bod 2, ktorý znie: Doterajšie znenie § 2 sa označuje ako odsek 1 a dopĺňa sa odsekom 2, ktorý znie: "Peňažné nároky podľa odseku 1, ak k zániku mandátu došlo smrťou poslanca, sa vyplatia postupne priamo jeho manželke, deťom a rodičom, ak s ním žili v čase jeho smrti v spoločnej domácnosti. Predmetom dedičstva sa stávajú, ak niet týchto osôb." Zdôvodnenie nebudem čítať, myslím si, že ho máte všetci na laviciach. 2. V článku I bod 2. V bode 2 § 4 ods. 4 sa na konci bodka nahrádza bodkočiarkou a pripájajú sa slová "po skončení volebného obdobia mu zostávajú". 3. Článok I bod 3. Znenie § 4a ods. 1 sa upravuje takto. "Na zabezpečenie výkonu poslaneckého mandátu si poslanec zriaďuje primerane vybavenú kanceláriu." 4. Článok I sa dopĺňa bodom 4, ktorý znie: Za § 28 sa vkladá nový § 28a, ktorý znie: "Poslanec, ktorý po skončení volebného obdobia odíde do dôchodku, má právo na užívanie účelových zariadení Kancelárie Národnej rady podľa jej kapacitných možností." 5. Znenie článku II sa upravuje takto: "Tento zákon nadobúda účinnosť dňom vyhlásenia okrem článku I bod 3, ktorý nadobúda účinnosť 1. januárom roku 2001." Okrem toho, ak dovolíte, mám ešte jeden návrh na uznesenie, ktorý predkladám. Uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k novele zákona Národnej rady Slovenskej republiky, ktorým sa mení a dopĺňa zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 120/1993 Z. z. o platových pomeroch niektorých ústavných činiteľov Slovenskej republiky v znení zákona číslo 374/1994 Z. z. a v znení zákona číslo 304/1995 Z. z. <note type="comment">tlač 994</note> Národná rada Slovenskej republiky schvaľuje podľa § 4 ods. 4 zákona číslo 120/1993 Z. z. o platových pomeroch niektorých ústavných činiteľov Slovenskej republiky v znení neskorších predpisov do bezodplatného vlastníctva poslancov Národnej rady Slovenskej republiky pracovné pomôcky, osobný počítač a tlačiareň zakúpené z prostriedkov Kancelárie Národnej rady Slovenskej republiky a iné technické prostriedky zakúpené z prostriedkov poslaneckých klubov, ktoré boli prevzaté kvalifikovaným spôsobom. Ďakujem za pozornosť, skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4498 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4498-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u90" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u90.p1">Ďakujem, pán kolega. O slovo sa prihlásila pani kolegyňa Bartošíková. Nech sa páči, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4499 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4499-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u91" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u91.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán predseda, vážené kolegyne, kolegovia, nebudem rozprávať o obsahu návrhu zákona. Všetci sme ho niekoľkokrát prerokovali vo výboroch aj v poslaneckých kluboch. Súhlasím s ustanovením, ktoré hovorí o tom, že je potrebné odobrať odstupné poslancovi, ktorý pokračuje v poslaneckej práci. K ostatným ustanoveniam som svoje stanovisko povedala vo výbore a podľa toho som aj hlasovala. Chcem predniesť procedurálny návrh a požiadať pána spoločného spravodajcu, aby o bodoch 3, 4, 5, 6, 8, 9 a 10 dal hlasovať osobitne. Ďakujem pekne, to je všetko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4500 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4500-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u92" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u92.p1">Ďakujem, pani kolegyňa. Dámy a páni, keďže sa nikto nehlási ani s faktickou poznámkou, uzatváram rozpravu. Chcem sa spýtať, či žiada slovo pán navrhovateľ alebo zástupca navrhovateľov pán Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4501 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4501-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u93" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u93.p1">Vážený pán podpredseda, vážené dámy a páni, len chcem upozorniť, že návrhy, ktoré sú uvedené, ktoré uviedol pán spoločný spravodajca, vylučujú body spoločnej správy 3, 4, 5, 6, 8, 9 a 10. To je všetko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4502 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4502-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u94" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u94.p1">Ďakujem veľmi pekne. Pán spoločný spravodajca sa nechce vyjadriť. Takže môžeme pristúpiť k hlasovaniu. Podľa § 83 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku pristúpime najprv k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy a potom pristúpime k hlasovaniu o návrhoch, ktoré predniesol pán spoločný spravodajca, čiže o tých pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré dal v rámci rozpravy. Takže ten postup bude opačný. Najprv budeme hlasovať o návrhoch, ktoré dala pani kolegyňa Bartošíková, lebo to sú návrhy o spoločnej správe, a potom, napriek tomu, že vystúpil skôr, lebo jeho návrhy sú chápané ako návrhy z rozpravy. Takže, pán kolega, nech sa páči, môžete uvádzať hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4503 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4503-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u95" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u95.p1">Ďakujem, pán podpredseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4504 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4504-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u96" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u96.p1">Žiadam kolegov poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli na hlasovanie. Nech sa páči, pán kolega, môžeme pokračovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4505 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4505-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u97" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u97.p1">Ďakujem, pán podpredseda. Môžeme pristúpiť k hlasovaniu o bodoch zo spoločnej správy. Nakoľko body 1, 2 a 7 spoločnej správy neboli pripomienkované v rozprave a gestorský výbor ich odporúča schváliť, odporúčam, aby sme hlasovali o týchto bodoch spoločne a schválili ich teda naraz.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4506 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4506-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u98" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u98.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a hlasujme, tak ako nám to navrhol pán spoločný spravodajca. Odporúča to vlastne aj gestorský výbor. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 86 poslancov. Za návrh hlasovalo 80 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržali 4 poslanci. Nehlasovali 2 poslanci. Konštatujem, že tieto body zo spoločnej správy, ktoré predniesol pán spoločný spravodajca, sme schválili. Nech sa páči, pán kolega, môžete pokračovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4507 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4507-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u99" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u99.p1">V rozprave vystúpila pani poslankyňa Bartošíková a navrhla na osobitné hlasovanie body 3, 4, 5, 6, 8, 9 a 10. Chcel by som vás poprosiť, aby sme začali hlasovať najskôr o bode číslo 3. Vystúpil ešte v rozprave aj pán poslanec Baránik, hovoril, že tieto pozmeňujúce návrhy rušia body zo spoločnej správy. Musíte dať hlasovať o bode číslo 3 alebo dajme hlasovať en bloc spoločne o všetkých bodoch.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy z pléna.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4508 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4508-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u100" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u100.p1">Prosím, nepleťme to, prezentujme sa a hlasujme o bode číslo 3 zo spoločnej správy. Gestorský výbor ho odporúča neprijať. Prezentovalo sa 74 poslancov. Prosím poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli na hlasovanie. Prosím, dámy a páni, prezentujme sa a hlasujme o bode číslo 3 zo spoločnej správy. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 85 poslancov. Za návrh hlasovali 3 poslanci. Proti návrhu hlasovalo 60 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 21 poslancov. Nehlasoval 1 poslanec. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4509 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4509-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u101" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u101.p1">Môžeme teraz hlasovať o bode číslo 4 zo spoločnej správy. Ako už bolo uvedené, pozmeňujúce návrhy rušia prakticky body spoločnej správy, takže postupujte podľa toho.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4510 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4510-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u102" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u102.p1">Áno, čiže pozmeňujúce návrhy, ktoré dal pán kolega Homola, sú v kontradikcii s týmito bodmi, ktoré sú v spoločnej správe. Nech sa páči, prezentujme sa a zároveň hlasujme o bode číslo 4 zo spoločnej správy. Gestorský výbor ho neodporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 85 poslancov. Za návrh hlasovalo 7 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 53 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 25 poslancov. Konštatujem, že bod číslo 4 zo spoločnej správy sme neschválili. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4511 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4511-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u103" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u103.p1">Môžeme hlasovať o bode číslo 5 zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4512 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4512-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u104" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u104.p1">Dámy a páni, hlasujme o bode číslo 5 zo spoločnej správy. Gestorský výbor ho neodporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 86 poslancov. Za návrh hlasovali 2 poslanci. Proti návrhu nehlasovalo 23 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 61 poslancov. Konštatujem, že ani bod číslo 5 zo spoločnej správy sme neschválili. Nech sa páči, pán kolega.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4513 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4513-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u105" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u105.p1">Môžeme hlasovať o bode číslo 6 zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4514 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4514-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u106" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u106.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o bode číslo 6 zo spoločnej správy. I tento bod gestorský výbor neodporučil prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 85 poslancov. Za návrh hlasovali 4 poslanci. Proti návrhu hlasovalo 60 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 21 poslancov. Konštatujem, že sme neschválili ani bod číslo 6 zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4515 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4515-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u107" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u107.p1">Pán podpredseda, môžete dať hlasovať o bode číslo 8 zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4516 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4516-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u108" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u108.p1">Takisto, dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o bode číslo 8 zo spoločnej správy. Gestorský výbor i tento bod neodporúča schváliť. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovali 3 poslanci. Proti návrhu hlasovalo 60 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 24 poslancov. Konštatujem, že ani tento bod zo spoločnej správy sme neprijali.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4517 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4517-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u109" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u109.p1">Pán podpredseda, môžete dať hlasovať o bode číslo 9 zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4518 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4518-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u110" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u110.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o bode číslo 9 zo spoločnej správy. Takisto i tento bod gestorský výbor neodporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovali 2 poslanci. Proti návrhu hlasovalo 59 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 26 poslancov. Konštatujem, že ani bod číslo 9 zo spoločnej správy sme neschválili.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4519 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4519-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u111" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u111.p1">Môžete dať hlasovať o poslednom bode zo spoločnej správy - o bode číslo 10.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4520 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4520-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u112" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u112.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o bode číslo 10 zo spoločnej správy. Takisto i v tomto prípade gestorský výbor ho neodporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasoval 1 poslanec. Proti návrhu hlasovalo 59 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 24 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Konštatujem, že ani bod číslo 10 zo spoločnej správy sme neschválili.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4521 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4521-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u113" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u113.p1">Keď sme vyčerpali už všetky body, ktoré boli uvedené v spoločnej správe, teraz by sme mohli pristúpiť k hlasovaniu o pozmeňujúcich návrhoch, ktoré som predniesol v rozprave. Predniesol som celkovo päť pozmeňujúcich návrhov. Prosil by som, aby ste dali o nich hlasovať spoločne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4522 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4522-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u114" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u114.p1">Čiže budeme o týchto návrhoch, ktoré predniesol kolega v rozprave, hlasovať en bloc. Gestorský výbor ich odporúča prijať. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 88 poslancov. Za návrh hlasovalo 75 poslancov. Proti návrhu hlasovali 3 poslanci. Hlasovania sa zdržalo 9 poslancov. Nehlasoval 1 poslanec. Konštatujem, že tieto návrhy, ktoré boli prednesené v rozprave pánom kolegom Homolom, sme schválili. Teraz sa pýtam spoločného spravodajcu, aké má návrhy na pokračovanie prerokovania návrhu zákona v treťom čítaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4523 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4523-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u115" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u115.p1">Mám odporúčanie gestorského výboru, aby sme pokračovali v zmysle § 83 ods. 4 a § 84 ods. 2 v treťom čítaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4524 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4524-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u116" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u116.p1">Ďakujem. Dámy a páni, pristúpime k tretiemu čítaniu o tomto návrhu zákona. Otváram rozpravu. Opakujem, že v rámci tejto rozpravy je možné podať návrhy podľa § 85 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady. Pýtam sa, či niekto navrhuje opravu legislatívnotechnických alebo jazykových chýb, alebo či má 30 poslancov doplňujúce návrhy smerujúce k odstráneniu chýb, alebo na vrátenie tohto návrhu do druhého čítania. Ak nie, dámy a páni, vyhlasujem rozpravu o tomto bode za skončenú. Keďže v rámci tohto čítania neboli žiadne pozmeňujúce návrhy, podľa § 86 zákona o rokovacom poriadku pristúpime k hlasovaniu o návrhu zákona ako celku. Dámy a páni, prosím, prezentujme sa.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4525 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4525-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u117" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u117.p1">Gestorský výbor ho odporúča schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4526 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4526-->
            <note type="narrative">Hlasovanie.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u118" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u118.p1">Prezentovalo sa 89 poslancov. Za návrh hlasovalo 76 poslancov. Proti návrhu hlasovali 4 poslanci. Hlasovania sa zdržalo 8 poslancov. Nehlasoval 1 poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4527 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4527-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u119" who="Homola, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u119.p1">Vážený pán predsedajúci, v rozprave som predniesol ešte návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky. Chcel by som vás poprosiť, aby ste dali hlasovať o tomto uznesení.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4528 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4528-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u120" who="#MariánAndel.1950" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-08-t1m49.u120.p1">Dámy a páni, prosím, prezentujme sa a zároveň hlasujme o návrhu uznesenia, ktoré predniesol pán kolega v rozprave. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 83 poslancov. Za návrh hlasovalo 75 poslancov. Proti návrhu hlasoval 1 poslanec. Hlasovania sa zdržalo 7 poslancov. Konštatujem, že sme schválili návrh zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 120/1993 Z. z. o platových pomeroch niektorých ústavných činiteľov Slovenskej republiky v znení zákona číslo 374/1994 Z. z. a v znení zákona číslo 304/1995 Z. z. Takisto sme schválili i uznesenie, ktoré navrhol spoločný spravodajca pán Homola. Dámy a páni, ďakujem vám za pozornosť. Prerušujem rokovanie 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Zajtra o 10.00 hodine sa bude konať 50. schôdza Národnej rady Slovenskej republiky, ktorá je zvolaná na voľbu prezidenta Slovenskej republiky. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
