<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-09">1998-07-09</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-09">1998-07-09</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4529 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4529-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u1" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u1.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, v priebehu voľby prvého skrutínia sa uskutočnilo stretnutie poslaneckého grémia, na ktorom sme sa dohodli, že využijeme tento časový priestor, ktorý nám vznikol, a budeme pokračovať v rokovaní 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Pristúpime k bodom programu, ktoré sme doteraz neprerokovali. Z minulých dní 49. schôdze nám zostal neschválený návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky <note type="comment">tlač 766</note>. Prosím pána poslanca Pacolu a pána poslanca Duckého, aby zaujali miesta pre navrhovateľov a spravodajcov výborov. Podľa § 83 ods. 3 rokovacieho poriadku by sme mali pristúpiť k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy a potom pristúpime k hlasovaniu o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch. Chcem pripomenúť, že podľa § 37 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky, ak je v prípadoch ustanovených ústavou na schválenie platného uznesenia Národnej rady potrebný súhlas aspoň trojpätinovej väčšiny všetkých poslancov, Národná rada môže pozmeňujúce a doplňujúce návrhy schváliť len takouto väčšinou Národnej rady, teda 90 hlasmi. Pán spravodajca, ak máte pohromade všetky pozmeňujúce a doplňujúce návrhy, môžeme začať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4530 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4530-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u2" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u2.p1">Áno, ďakujem, pán predseda. Vážené dámy a páni, vzhľadom na to, že s celou spoločnou správou ste boli oboznámení, a vzhľadom na to, že ide o opakované prerokovanie, dovoľte mi, aby som prikročil priamo k uvádzaniu hlasovania. Gestorský výbor odporúčal o návrhoch výborov Národnej rady, ktoré sú uvedené v spoločnej správe, hlasovať takto: O bodoch 1, 2, 3, 4, 5, 7 a 8 hlasovať spoločne a schváliť ich. O bode 6 nehlasovať, lebo je obsiahnutý v bode 5.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4531 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4531-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u3" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u3.p1">Takže počuli ste návrh spoločného spravodajcu. Budeme hlasovať o bodoch spoločnej správy, tak ako ich prečítal. Prosím, aby sme sa prezentovali a hlasovali. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 89 poslancov, za návrh hlasovalo 85. To znamená, že nie sme schopní prijímať rozhodnutia, pokiaľ ide o návrhy a zmeny ústavných zákonov. Prosím, pán Miklušičák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4532 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4532-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u4" who="#JozefMiklušičák.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u4.p1">Myslím si, že je tu taká istá analógia, ako keď bola svojho času voľba prezidenta a nezúčastnil sa na nej dostatočný počet poslancov, teda 90, a povedali ste, že voľba bola platná, aj keď sa tam žiadala ústavná väčšina, a nehlasovalo sa. Povedali ste to z toho miesta, kde teraz sedíte, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4533 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4533-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u5" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u5.p1">Neviem, kedy sa to povedalo. Pán poslanec, pozrite si zápis a zistíte, čo sa povedalo. Je nás 89, nie sme uznášaniaschopní. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Prosím, pokoj, páni poslanci. Pokoj, páni poslanci. Ani teraz nebol prijatý, lebo nás je málo, takže nemohli sme ho prijať. Pani poslankyne, páni poslanci, prosím ešte raz, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 91 poslancov. Za návrh hlasovalo 90 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Môžeme pokračovať, pán poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4534 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4534-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u6" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u6.p1">Gestorský výbor na základe rokovaní výborov Národnej rady Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 4 písm. f) rokovacieho poriadku odporúča Národnej rade Slovenskej republiky návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva, energetiky v druhom čítaní schváliť so zmenami a doplnkami, ako sú uvedené v spoločnej správe. Súčasne poveril uznesením výboru číslo 593 z 30. júna tohto roku spoločného spravodajcu výborov predložiť návrhy podľa § 83 ods. 4, § 84 ods. 2 a § 86 a postúpiť do tretieho čítania.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4535 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4535-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u7" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u7.p1">Ďakujem, pán poslanec. Pani poslankyne, poslanci, počuli ste návrh. Ak nemá niekto iný návrh, pristúpime k tretiemu čítaniu o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky. Otváram rozpravu k tomuto bodu programu. Návrhy je možné podávať len v zmysle § 85 zákona o rokovacom poriadku. Ak nemá nikto takéto návrhy, končím možnosť prihlásiť sa do rozpravy a vyhlasujem rozpravu k tomuto bodu za skončenú. Keďže v rámci tohto čítania neboli podané žiadne pozmeňujúce a doplňujúce návrhy, podľa § 86 zákona o rokovacom poriadku pristúpime k hlasovaniu o zákone ako celku v znení schválených pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov. Prosím, aby sme sa prezentovali a hneď aj hlasovali. Prezentovalo sa 89 poslancov. Dajte mikrofón pánu poslancovi Palackovi.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4536 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4536-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u8" who="#GabrielPalacka.1960" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u8.p1">Ďakujem, pán predseda. Chcem vám zacitovať odsek 4 z § 23 rokovacieho poriadku: "Národná rada je schopná uznášať sa, ak je na schôdzi prítomná nadpolovičná väčšina všetkých jej poslancov." To znamená, že sme uznášaniaschopní a návrh neprešiel.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4537 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4537-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u9" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u9.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, skúsime ešte raz, potom dám 15-minútovú prestávku. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 86 poslancov. Vyhlasujem 15-minútovú prestávku.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4538 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4538-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u10" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u10.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, prosím, aby ste sa vrátili do rokovacej miestnosti, budeme pokračovať v rokovaní 49. schôdze. Pani poslankyne, páni poslanci, vznikol tu určitý názorový rozpor vo výklade potrebnosti účasti poslancov pri hlasovaní. Jeden názor je, že hlasovanie o ústavných zákonoch, kde je potrebný počet 90 hlasov, sa môže začať, aj keď v laviciach sa neprezentuje 90 poslancov. Môj názor, ktorý Národnej rade predkladám podľa § 146 rokovacieho poriadku, je ten, že logický výklad zákona je jednoznačný. Ak nie je v miestnosti 90 poslancov, nemôže dostať parlament pri hlasovaní počet 90 hlasov. To znamená, že pri hlasovaní o tomto zákone a ďalších dvoch ústavných zákonoch, ak nebude hlasovať 90 poslancov, nie je možné tieto zákony prijať. Takže, prosím, hlasujeme. Ak nie je zaprezentovaných minimálne 90 poslancov, nie je platné hlasovanie. Čiže hlasujeme teraz o zákone ako celku s tým, že ak nebude prezentovaných minimálne 90 poslancov, toto hlasovanie neplatí, je nedostatočné na to, aby sme prijímali rozhodnutia. To isté platí aj pre ďalšie dva zákony. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 117 poslancov. Za návrh hlasovalo 87 poslancov. Proti návrhu hlasovali 3 poslanci. Hlasovania sa zdržalo 13 poslancov. Nehlasovali 14 poslanci. Takže sme neprijali tento návrh zákona. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, budeme pokračovať druhým čítaním o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb. Návrh ústavného zákona ste dostali pred prvým čítaním ako tlač 986 a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 986a. Za skupinu poslancov návrh zákona odôvodní pán poslanec Jozef Prokeš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4539 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4539-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u11" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u11.p1">Vážený pán predseda, vážená pani podpredsedníčka vlády, vážené pani poslankyne, páni poslanci, predmetný návrh zákona, o ktorom budeme teraz rokovať a ktorý je posunutý do druhého čítania, som veľmi podrobne uvádzal v prvom čítaní i v jednotlivých výboroch Národnej rady Slovenskej republiky, preto mi dovoľte len veľmi stručne zhrnúť význam tohto návrhu a ciele, ktoré si kladie táto novelizácia ústavy, predložená skupinou poslancov Národnej rady. Predloženie tohto návrhu si vynútila súčasná situácia, v ktorej sa nachádzame, keď sa nám doteraz nepodarilo zvoliť prezidenta a niektoré kompetencie prezidenta republiky nie sú prenesené na iného ústavného činiteľa a mohla by v dôsledku istej kontraverzie vo vnútri ústavy práve preto, že isté kompetencie prezidenta nie je možné naplniť, vzniknúť ústavná kríza, ktorá by bola vyvolaná vlastne samou ústavou. Konkrétne ústava predpisuje, aby vláda, resp. predseda vlády po voľbách do Národnej rady Slovenskej republiky podal prezidentovi demisiu. V prípade, že prezident nemôže vykonávať svoju funkciu, vlastne nemá komu podať demisiu, a tak nemôže naplniť povinnosť, ktorú mu ukladá ústava. Navrhovaná novelizácia je maximálne jednoduchá a skutočne rieši len túto otázku, teda otázku prenosu kompetencií prezidenta na iného ústavného činiteľa, ktorý je prítomný aj počas volieb, resp. po voľbách do Národnej rady Slovenskej republiky, a to na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Dovoľte mi niekoľko poznámok len k spoločnej správe výborov Národnej rady Slovenskej republiky. Vo všetkých výboroch, v ktorých sa táto novelizácia prerokúvala, dostala podporu. Chcem povedať, že v gestorskom výbore vznikol pozmeňujúci návrh, ktorý dopĺňa predložený návrh prenosu kompetencií o písmeno e) článku 102, pretože vznikajú isté pochybnosti, ak nie je prítomný prezident, resp. nemôže vykonávať svoju funkciu, či sú platné zákony vyhlásené v Zbierke zákonov, ak sú tam len podpisy predsedu vlády a predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Preto gestorský ústavnoprávny výbor navrhol doplniť predložený návrh novelizácie ústavy o prenos aj tejto kompetencie na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky. Chcem povedať a mám splnomocnenie za skupinu poslancov, že plne súhlasíme s takýmto rozšírením znenia nami navrhnutej novelizácie Ústavy Slovenskej republiky. Čo sa týka pozmeňujúceho návrhu pod bodom 2 spoločnej správy, odsúhlaseného ostatnými výbormi, ktorý ústavnoprávny výbor neodporúča schváliť, myslím si, že nie je celkom presná formulácia v spoločnej správe, pretože tento pozmeňujúci návrh pod bodom 2 vlastne len rieši technickú chybu, ktorá vznikla pri prepise, na ktorú som sám upozornil vlastne po upozornení nášho kolegu pána poslanca Rózsu, že sa pri prepise predlohy namiesto článku 105 uvádza, že v článku 101 sa pripája na konci veta, čo, samozrejme, by organicky nebolo v poriadku, a preto som požiadal sám vo výboroch, resp. som upozornil na túto skutočnosť a poprosil som, aby brali do úvahy, že nejde o pripojenie vety v článku 101 ústavy, ale v článku 105 ústavy, a tým vznikla kompletná formulácia, ktorú odsúhlasili ostatné výbory, v druhom pozmeňujúcom návrhu, tak ako je uvedený v spoločnej správe. To znamená, že v článku 105 v odseku 1 sa na konci pripája veta: "Oprávnenia prezidenta podľa článku 102 písm. f) a g) prechádzajú v tomto čase na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky." Čiže toto je vlastne naše pôvodné znenie, ale opakujem znovu, že mám splnomocnenie ostatných predkladateľov povedať, že súhlasíme s tým rozšírením prenosu kompetencií na predsedu vlády o písmeno e) v článku 102. Takže obidve možnosti sú pre nás rovnocenné. Ďakujem veľmi pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4540 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4540-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u12" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u12.p1">Ďakujem, pán poslanec. Ako spoločný spravodajca k tomuto bodu programu bol určený pán poslanec Macuška. Prosím ho, aby podľa § 80 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku informoval Národnú radu o priebehu prerokovania tohto návrhu vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4541 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4541-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u13" who="#DušanMacuška.1957" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u13.p1">Vážený pán predseda, vážené plénum, dovoľte mi, aby som prečítal spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., vo výboroch Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní. Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky ako gestorský výbor pri rokovaní o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., podáva Národnej rade Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky túto spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní uvedeného návrhu ústavného zákona. Národná rada Slovenskej republiky uznesením číslo 1082 z 13. 5. 1998 pridelila návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., na prerokovanie všetkým výborom Národnej rady Slovenskej republiky okrem Mandátového a imunitného výboru Národnej rady Slovenskej republiky, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre nezlučiteľnosť funkcií štátnych funkcionárov, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre európsku integráciu, Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Slovenskej informačnej služby a Osobitného kontrolného výboru Národnej rady Slovenskej republiky na kontrolu činnosti Vojenského spravodajstva. Uvedené výbory prerokovali predmetný návrh ústavného zákona v lehote určenej uznesením Národnej rady Slovenskej republiky. Gestorský výbor nedostal do 26. júna 1998 žiadne stanoviská poslancov Národnej rady Slovenskej republiky, ktorí nie sú členmi výborov, ktorým bol návrh ústavného zákona pridelený, oznámené v súlade s § 75 ods. 2 a § 79 zákona Národnej rady Slovenskej republiky o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. Návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., odporúčali Národnej rade Slovenskej republiky schváliť s pozmeňujúcimi a doplňujúcimi návrhmi tieto výbory Národnej rady Slovenskej republiky: Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky uznesením číslo 649 z 9. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu uznesením číslo 680 z 10. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie uznesením číslo 576 z 24. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo uznesením číslo 352 zo dňa 16. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci uznesením číslo 465 z 10. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre obranu a bezpečnosť do 26. 6. 1998 neprerokoval návrh ústavného zákona, Zahraničný výbor Národnej rady Slovenskej republiky uznesením číslo 343 z 11. júna 1998, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport uznesením číslo 577 z 11. júna 1998 a Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre životné prostredie a ochranu prírody uznesením číslo 329 z 10. júna 1998. Návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb. odporúčal Národnej rade Slovenskej republiky schváliť bez pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu, územnú samosprávu a národnosti - uznesenie číslo 357 z 10. júna 1998. Z uznesení výborov Národnej rady Slovenskej republiky uvedených pod bodom III tejto správy vyplývajú tieto pozmeňujúce a doplňujúce návrhy: Článok I vypustiť a nahradiť týmto znením: V článku 105 v odseku 1 sa na konci pripája veta: "Oprávnenia prezidenta podľa článku 102 písm. e), f) a g) prechádzajú v tomto čase na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky." Systematicky prechod oprávnení prezidenta na iného ústavného činiteľa patrí do článku 105, v ktorom sa upravuje prechod oprávnení prezidenta na vládu Slovenskej republiky, resp. jej predsedu. Pri písmene e) ide o doriešenie podpisovania zákonov v čase, keď nie je zvolený prezident republiky. Navrhuje Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky. Gestorský výbor odporúča schváliť. Článok I vypustiť a nahradiť týmto znením: V článku 105 v odseku 1 sa na konci pripája veta: "Oprávnenia prezidenta podľa článku 102 písm. f) a g) prechádzajú v tomto čase na predsedu Národnej rady Slovenskej republiky." Systematicky prechod oprávnení prezidenta na iného ústavného činiteľa patrí do článku 105, v ktorom sa upravuje prechod oprávnení prezidenta na vládu Slovenskej republiky, resp. jej predsedu. Navrhujú: Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport, Zahraničný výbor Národnej rady Slovenskej republiky, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre životné prostredie a ochranu prírody a Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie. Gestorský výbor odporúča neschváliť. O pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch odporúča gestorský výbor hlasovať takto: jednotlivo o bode 1, ktorý gestorský výbor navrhuje schváliť, jednotlivo o bode 2, ktorý gestorský výbor navrhuje neschváliť. Gestorský výbor na základe stanovísk výborov k návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., vyjadrených v ich uzneseniach uvedených pod bodom III tejto správy a stanovísk poslancov gestorského výboru vyjadrených v rozprave k tomuto návrhu ústavného zákona v súlade s § 79 ods. 4 a § 83 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky odporúča Národnej rade Slovenskej republiky návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., v znení schválených pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov uvedených v tejto správe a prednesených v rozprave schváliť. Predmetná spoločná správa výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona, ktorým sa mení a dopĺňa Ústava Slovenskej republiky číslo 460/1992 Zb., vo výboroch Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní bola schválená uznesením Ústavnoprávneho výboru Národnej rady Slovenskej republiky číslo 661 dňa 26. júna 1998. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4542 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4542-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u14" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u14.p1">Ďakujem pánu poslancovi Macuškovi. Pani poslankyne, páni poslanci, otváram rozpravu k tomuto bodu programu. Nedostal som písomné prihlášky do rozpravy. Pýtam sa, kto sa hlási do rozpravy z pléna. Hlásim sa do rozpravy ja. Ďalej pán poslanec Fogaš. Ešte niekto? Nikto. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4543 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4543-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u15" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u15.p1">Nech sa páči, slovo má pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4544 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4544-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u16" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u16.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, nebudem v rozprave diskutovať. Ide mi o vecný problém, procesný problém, ktorý nám robí problémy pri voľbe prezidenta republiky. Keďže ideme schvaľovať zmenu ústavného článku týkajúcu sa postavenia a funkcie prezidenta republiky, nemyslím si, že je toto nad rámec. Ide o ten istý ústavný zákon, takže nebudeme týmto novelizovať nepriamo žiaden iný zákon. Preto nebudem o tom diskutovať. Viem, čo bude hovoriť pán poslanec Fogaš. Takže, pani poslankyne, dávam len jeden návrh, a to článok 101 ods. 2 v ústave zmeniť takto: "Prezidenta volí Národná rada Slovenskej republiky na návrh najmenej pätiny poslancov tajným hlasovaním na päť rokov." Ide o to, aby sme sa vyhli situácii, keď je možné navrhovať niekedy aj zmätkovo kandidátov na prezidenta. Je to vážna vec. Pri tomto počte poslancov si myslím, že už pri kandidátke prezidenta bude musieť dôjsť k určitej zhode a súhlasu viacerých poslancov, možno aj koaličných i opozičných poslancov. Preto si myslím, že je potrebné toto prijať, pretože do budúcna aj tak všetci vieme, že zrejme ústavu takto upravíme. Nakoniec v priebehu rokovaní o tomto probléme viacero poslancov v Národnej rade vystúpilo a dávalo podobný návrh. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4545 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4545-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u17" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u17.p1">Ďakujem pekne. Slovo má pán poslanec Fogaš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4546 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4546-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u18" who="#ĽubomírFogaš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u18.p1">Vážený pán predseda, vážená podpredsedníčka vlády, vážené kolegyne, vážení kolegovia, myslím si, že v tejto chvíli budeme rozhodovať o jednej z ťažiskových otázok, ktoré nás počkali na záver rokovania tohto parlamentu. Ťažisková otázka súvisí predovšetkým s postupom, ktorý umožníme, ak schválime návrh predloženého ústavného zákona, po voľbách pri zmene, resp. prechode výkonnej moci z jedných rúk, z jednej vlády na druhú. Myslím si, že predložený návrh ústavného zákona spolu s pozmeňujúcimi návrhmi, tak ako boli predložené gestorským výborom, môže vytvoriť dobré predpoklady na to, aby sa zabránilo ústavnej kríze a aby sa vytvorili predpoklady na pokojný vývoj na Slovensku. Klub SDĽ preto tento návrh ústavného zákona môže podporiť. Myslím si, že je čas, aby sme naozaj veľmi zodpovedne pristúpili aj pri hlasovaní o tomto návrhu ústavného zákona, pretože vlastne vytvára nový rámec a definitívne vlastne rieši jeden z problémov, ktorý sa ukázal byť problémom viac politickým ako legislatívnym. Keďže politici nie sú schopní nájsť vhodné politické riešenie, je nutná úprava ústavy. Som presvedčený o tom, že i k procesu, ako sa návrh ústavného zákona prijíma, je možno mať pripomienky. Je asi ťažko akceptovateľné to, že sa vlastne celý článok navrhovaného ústavného zákona má vypustiť a nahradiť tým istým, resp. obdobným znením v pozmeňujúcom návrhu, no ale dobre. Je to zložitá situácia a myslím si, že je možné, aby sme i takto postupovali. Tiež vyčítam predkladateľovi, že si nevšimol jednoducho zaradenie predkladaného článku I, ale viem, že sa opravil už pri prvom predkladaní návrhu ústavného zákona, a teda je možné aj takéto vysvetlenie akceptovať. K návrhu, ktorý bol predložený mojím predrečníkom, to znamená doplniť ústavný zákon, článok 101 ods. 2 o nové znenie, mám dve krátke poznámky. Myslím si, že argumentácia, že sa týmto navrhovaným znením nemení žiadny iný zákon, neobstojí a rokovací poriadok ani s tým nepočíta v článku 94 ods. 2, keď stanovuje pravidlo, ako sa má postupovať pri prerokúvaní návrhu zákona alebo ústavného zákona, že by sa mal meniť iný zákon. Článok 94 hovorí toto: Pri prerokúvaní návrhu zákona, ktorým sa mení alebo dopĺňa iný zákon, nemožno podávať návrhy, ktoré predložený návrh zákona rozširujú. Domnievam sa, že návrh ústavného zákona sa týka toho jedného zákona, tu nejde o nepriamu novelizáciu. Predložený dodatok v článku 101 ods. 2 rozširuje predložený návrh ústavného zákona, a preto podľa mojej mienky je podľa rokovacieho poriadku v tejto chvíli neprípustný. Navyše chcem pripomenúť, že v tomto období prebiehajú voľby prezidenta republiky. Dnes sa uskutočnilo piate kolo. Podľa mňa nie je možné pripustiť, aby sa počas uskutočňovania voľby natoľko zmenili pravidlá, že vlastne noví kandidáti by museli byť navrhovaní inou väčšinou alebo inou skupinou poslancov, než to doteraz predpokladala ústava a než to doteraz predpokladali stanovené pravidlá hry. Preto odporúčam, aby sme tento návrh neprijali a postupovali v súlade s ústavou, tak ako ona dnes platí. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4547 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4547-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u19" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u19.p1">Ďakujem pánu poslancovi. Pán poslanec, využívam právo, že môžem reagovať na vás. Presne z tej istej pozície, ako ste povedali, že ide o nezvyklú zmenu a novelu a že ste mali pripomienky k návrhu novely tohto zákona, ale že situácia si to vyžaduje, tak sa to dá v tejto chvíli akceptovať. Hovorím to isté, že si to situácia vyžaduje, aby sme sa nemuseli ešte do volieb niekoľkokrát schádzať k absurdným voľbám prezidenta, o ktorých dopredu budeme vedieť, že nebudú schválené. Preto som aj z tohto pohľadu dával tento návrh. Takže, ak sa nikto nehlási s faktickou poznámkou, končím rozpravu k tomuto bodu programu. Pýtam sa pána predkladateľa, či sa chce vyjadriť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4548 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4548-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u20" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u20.p1">Vážený pán predseda, vážená pani podpredsedníčka vlády, vážené kolegyne, kolegovia, nebudem sa vyjadrovať k jednotlivým vystúpeniam, ale chcem vás poprosiť o podporu navrhnutej novelizácie ústavy. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4549 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4549-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u21" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u21.p1">Ďakujem aj ja. Pýtam sa pána spoločného spravodajcu, či sa chce vyjadriť. Nechce sa vyjadriť. Pán poslanec Cabaj, ale môžete mať jedine procedurálny návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4550 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4550-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u22" who="#TiborCabaj.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u22.p1">Vážený pán predseda, dámy a páni, chcem požiadať o 30-minútovú prestávku na poradu klubu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4551 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4551-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u23" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u23.p1">Páni poslanci, je 17.05 hodín. Do 17.20 hodiny môžeme mať prestávku, ale keďže je potrebné, aby prestávku žiadali tri kluby, a žiada ju len jeden klub, musím dať o tom hlasovať. Prosím, prezentujme sa a hlasujme nie o 30-minútovej, ale o 15-minútovej prestávke. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 126 poslancov. Za návrh hlasovalo 67 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 30 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 24 poslancov. Nehlasovali 5 poslanci. Prestávka bude do 17.25 hodiny.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4552 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4552-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u24" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-09-t1m49.u24.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, prosím, keby ste sa vrátili do rokovacej miestnosti. Aj páni poslanci, ktorí sedíte na rokovaní klubov. Prosím ešte raz, pani poslankyne, páni poslanci, ktorí ste v budove Národnej rady, aby ste zaujali miesto v rokovacej sále. Máme pristúpiť k hlasovaniu. Prosím, a sme sa prezentovali. Prezentovalo sa 68 poslancov. Pani poslankyne, páni poslanci, vidím jediné východisko, že budeme pokračovať zajtra o 9.00 hodine ráno podľa programu s tým, že prosím predsedov klubov, aby sme sa zajtra opäť stretli a rozhodli o tom, ako budeme pokračovať v rokovaní o týchto troch zákonoch. Pán poslanec Kováč navrhuje o 8.30 hodine. Ďakujem. Dovidenia.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
