<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-03">1998-07-03</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-03">1998-07-03</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4245 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4245-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u1" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u1.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, otváram štvrtý deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. O ospravedlnenie neúčasti na dnešnom rokovaní písomne požiadali poslanci: Edit Bauerová, Michal Benčík, Jozef Pribilinec, Juraj Švec, Roman Vavrík. Včera sme prerušili rokovanie o vyslovení súhlasu Národnej rady s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií. Prosím pani poslankyňu Bartošíkovú, spoločnú spravodajkyňu výborov, aby hlasovanie opäť uviedla.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4246 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4246-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u2" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u2.p1">Navrhuje sa, aby v treťom čítaní Národná rada Slovenskej republiky podľa článku 86 písm. e) Ústavy Slovenskej republiky vyslovila súhlas s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4247 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4247-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u3" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u3.p1">Pokúsme sa, prosím vás, prezentovať sa a hlasovať. Prezentovalo sa 67 poslancov. Je nás málo. Prosím ešte raz všetkých poslancov, ktorí sa nachádzajú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli a hlasovali. Každý má rovnaký plat a rovnako zaťažuje daňovníka. A každý má mať aspoň rovnakú zodpovednosť, aby si plnil svoje povinnosti. <vocal type="noise"><desc>Hlasy v pléne.</desc></vocal> Zasadá výbor pre životné prostredie? <vocal type="noise"><desc>Súhlasná odpoveď z pléna.</desc></vocal> Mám dojem, že sme schopní to odhlasovať teraz. Prosím vás, buďte takí láskaví a ešte raz sa prezentujme a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 76 poslancov. Za návrh hlasovalo 70 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Nehlasovalo 6 poslancov. Uznesenie sme schválili. Ďalším bodom nášho programu je druhé a tretie čítanie o návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií. Návrh vlády ste dostali ako tlač 1014, spoločnú správu ako tlač 1014a, súčasťou ktorej je aj návrh uznesenia. Návrh vlády uvedie minister financií Slovenskej republiky Miroslav Maxon. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4248 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4248-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u4" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u4.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Všetky tri zmluvy som uviedol včera.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4249 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4249-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u5" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u5.p1">Ďakujem. Určená spoločná spravodajkyňa výborov je pani poslankyňa Blažena Pavlovičová. Prosím, aby informovala Národnú radu o výsledkoch rokovania výborov, ako aj o stanovisku gestorského výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4250 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4250-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u6" who="Pavlovičová, B." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u6.p1">Ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Vážený pán predsedajúci, vážení pán minister, kolegyne, kolegovia, dovoľte mi, aby som prečítala spoločnú správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Zahraničného výboru Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií <note type="comment">tlač 1014</note>. Návrh na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky svojím rozhodnutím číslo 2249 zo 4. júna 1998 na prerokovanie Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Zahraničnému výboru Národnej rady Slovenskej republiky. Zároveň určil k uvedenej dohode ako gestorský Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu predloženú dohodu prerokoval na svojom zasadnutí dňa 25. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie predloženú dohodu prerokoval na svojom zasadnutí 24. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Zahraničný výbor Národnej rady Slovenskej republiky prerokoval predloženú dohodu na svojom zasadnutí 11. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Zároveň Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor uznesením číslo 703 z 25. júna 1998 schválil spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky, ako aj návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií <note type="comment">tlač číslo 1014a</note>. Určil poslankyňu Blaženu Pavlovičovú za spoločnú spravodajkyňu výborov a poveril ju predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní a navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky hlasovať o predmetnej dohode ihneď po skončení rozpravy k nej. Súčasťou spoločnej správy je uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré gestorský výbor odporúča schváliť. Skončila som, pán predsedajúci, môžete otvoriť rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4251 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4251-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u7" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u7.p1">Ďakujem. Nech sa páči, sadnite si, pani poslankyňa. Otváram rozpravu k tomuto bodu programu. Písomné prihlášky nemám žiadne. Prosím o ústne prihlášky. Nikto sa neprihlásil. Považujem rozpravu za skončenú. Dúfam, že záverečné slovo ani pán minister, ani pani poslankyňa v tejto súvislosti nemajú. Podľa § 84 ods. 1 zákona o rokovacom poriadku pristúpime k tretiemu čítaniu o tomto návrhu vlády. Prosím pani spoločnú spravodajkyňu, aby uviedla hlasovanie, aby sme vyslovili súhlas.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4252 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4252-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u8" who="Pavlovičová, B." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u8.p1">Vážený pán predsedajúci, podľa článku 86 písm. e) Ústavy Slovenskej republiky môžeme hlasovať o vyslovení súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Uzbekistan o podpore a vzájomnej ochrane investícií, s ktorou gestorský výbor odporúča vysloviť súhlas.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4253 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4253-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u9" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u9.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 82 poslancov. Za návrh hlasovalo 82 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Ďakujem pekne. Konštatujem, že sme navrhované uznesenie schválili. Nasleduje druhé a tretie čítanie o návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Turkmenistanu o podpore a vzájomnej ochrane investícií. Takisto ako v prvom a druhom prípade návrh uvedie minister financií pán Miroslav Maxon, ale už to učinil včera. Prosím pani poslankyňu Novákovú, aby nás informovala o výsledkoch rokovania výborov, ako aj gestorského výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4254 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4254-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u10" who="#IvetaNováková.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u10.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené pani poslankyne, páni poslanci, návrh na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Turkmenistanu o podpore a vzájomnej ochrane investícií pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky na prerokovanie trom výborom, a to Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Zahraničnému výboru Národnej rady Slovenskej republiky. Zároveň určil k uvedenej dohode ako gestorský Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu. Všetky tri výbory Národnej rady Slovenskej republiky prerokovali predloženú dohodu v stanovenom termíne, vyslovili s ňou súhlas. Zároveň Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu schválil spoločnú správu výborov, ako aj návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Turkmenistanu o podpore a vzájomnej ochrane investícií. Gestorský výbor ma poveril predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní a navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky hlasovať o predmetnej dohode ihneď po skončení rozpravy k nej. Vážený pán predsedajúci, skončila som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4255 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4255-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u11" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u11.p1">Ďakujem, pani poslankyňa, nech sa páči, sadnite si. Otváram rozpravu. Písomné prihlášky nemám, ústne očakávam. Nikto sa neprihlásil. Vyhlasujem túto rozpravu za skončenú, samozrejme, za predpokladu, že ani pán minister, ani pani poslankyňa nemá záujem ešte niečo k tomuto problému povedať. Prosím pani spoločnú spravodajkyňu, aby sme pristúpili k tretiemu čítaniu o tomto návrhu vlády. Prosím pani spoločnú spravodajkyňu, aby hlasovanie uviedla.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4256 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4256-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u12" who="#IvetaNováková.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u12.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, páni poslanci, predkladám návrh na uznesenie: Národná rada Slovenskej republiky podľa článku 86 písm. e) Ústavy Slovenskej republiky vyslovuje súhlas s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Turkmenistanu o podpore a vzájomnej ochrane investícií.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4257 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4257-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u13" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u13.p1">Ďakujem pekne. Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovalo 87 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Konštatujem, že sme navrhované uznesenie schválili. Pristupujeme k bodu tridsaťtri. Je to ročná správa o výsledku hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997. Návrh vám bol rozdaný ako tlač 1034. Rozdaná vám bola aj spoločná správa ako tlač 1034a. Z poverenia vlády materiál uvedie minister financií Slovenskej republiky Miroslav Maxon. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4258 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4258-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u14" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u14.p1">Ďakujem pekne. Vážený pán podpredseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vláda Slovenskej republiky dňa 23. júna tohto roku schválila ročnú správu o výsledku hospodárenia Exportno- -importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997. Ročná správa o výsledku hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997 obsahuje základné údaje o plnení vybraných rozpočtových položiek za rok 1997, a to od 1. júla 1997, to znamená od dátumu začatia činnosti Eximbanky do 31. decembra 1997. Skutočné údaje uvedené v ročnej správe o výsledku hospodárenia sú porovnané s rozpočtom na rok 1997, schváleným vládou 20. decembra minulého roku. Rozsah a obsah informácií uvedených v ročnej správe zodpovedá rozsahu a obsahu položiek schváleného rozpočtu na rok 1997. Ročná správa obsahuje údaje o realizovaných činnostiach v roku 1997, ktorých ťažiskom bola poisťovacia činnosť, pre ktorú boli vytvorené podmienky už v prvých mesiacoch činnosti. Výnosy z poisťovacej činnosti dosiahli výšku 10,5 mil. Sk, ktoré boli ovplyvnené prijatým poistným za poistenie vývozných úverov vo výške 12,6 mil. Sk. Celkové výnosy boli ovplyvnené aj výnosmi z finančných činností, ktorých skutočnosť predstavuje 132 mil., to znamená plnenie na 102 %. Ich výška bola ovplyvnená predovšetkým úrokovými sadzbami na termínových vkladoch a výnosmi z operácií s cennými papiermi. Skutočné náklady oproti rozpočtu boli ovplyvnené vyšším odvodom dane z príjmu. Pritom celkové skutočné náklady sú o 30 mil. nižšie ako rozpočtované. K najväčšej úspore došlo pri nákladoch za poisťovaciu činnosť a pri všeobecných prevádzkových nákladoch. Súčasťou ročnej správy je aj správa audítora, ktorá dáva objektívny a overený obraz o finančnej situácii, ktorá je priložená k ročnej správe. Na základe správy audítora vyhotovila Eximbanka Slovenskej republiky osobitné údaje z účtovnej uzávierky v súlade s § 32 zákona číslo 80/1997 Z. z. o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky za oblasť financovania vývozných, dovozných úverov a za oblasť poisťovania a zaisťovania rizík z financovania vývozných úverov, ktoré sú uvedené v tabuľkovej časti ročnej správy. Za hodnotené obdobie Eximbanka vykazuje skutočné údaje len za oblasť poisťovania vývozných úverov. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vzhľadom na uvedené údaje o výsledkoch hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky vás prosím o schválenie ročnej správy o výsledku hospodárenia Eximbanky za rok 1997.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4259 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4259-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u15" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u15.p1">Ďakujem pánu ministrovi za uvedenie návrhu. Prosím spravodajcu, ktorého určil výbor pre financie, rozpočet a menu, poslanca Ladislava Lysáka, aby podal správu o výsledku prerokovania návrhu vo výboroch Národnej rady.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4260 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4260-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u16" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u16.p1">Vážený pán podpredseda Národnej rady, vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, vážení hostia, dovoľte mi, aby som uviedol spoločnú správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie o výsledku prerokovania ročnej správy o výsledkoch hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997. I. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor podáva Národnej rade Slovenskej republiky podľa § 31 ods. 1 zákona číslo 80/1997 Z. z. o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky túto spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní uvedenej správy. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky svojím rozhodnutím číslo 2266 z 25. júna tohto roka pridelil ročnú správu o výsledku hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997 na prerokovanie výboru pre financie, rozpočet a menu a výboru pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie. Zároveň určil výbor pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor, ktorý pripraví spoločnú správu o výsledku prerokovania uvedeného materiálu vo výboroch. II. Ročnú správu prerokovali výbory v určenom termíne. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie uznesením číslo 590 z 30. júna 1998 súhlasil s ročnou správou a zároveň odporučil Národnej rade Slovenskej republiky uvedenú správu schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu uznesením číslo 717 z 2. 7. 1998 súhlasil s uvedenou správou a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky túto správu rovnako schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor schválil svojím uznesením číslo 718 z 2. júla 1998 spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky, určil ma za spoločného spravodajcu výborov a poveril ma predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní. Ďalej ma poveril navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynuli z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po skončení rozpravy k nej. Zároveň navrhol Národnej rade Slovenskej republiky podľa § 26 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku - pardon, túto časť sme potom neakceptovali. To je všetko, ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4261 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4261-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u17" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u17.p1">Ďakujem pekne. Prosím pána poslanca Lysáka, aby zaujal miesto určené pre spravodajcov. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Písomné prihlášky nemám žiadne. Pýtam sa, či niekto má záujem sa prihlásiť ústne. Nie. Uzatváram nielen možnosť prihlásiť sa, ale uzatváram aj rozpravu k tomuto bodu programu. Predpokladám, keďže nebola žiadna diskusia, že ani pán minister, ani pán spoločný spravodajca nechcú vystúpiť. Pristúpime k hlasovaniu o návrhu uznesenia. Prosím spoločného spravodajcu výboru, aby hlasovanie uvádzal. Budeme hlasovať o návrhu uznesenia.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4262 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4262-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u18" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u18.p1">Návrh uznesenia máme v texte, ktorý jednoznačne znie, že Národná rada Slovenskej republiky podľa § 32 ods. 3 zákona číslo 80/1997 Z. z. o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky a uznesenia vlády Slovenskej republiky číslo 918/1997 zo dňa 20. 12. 1997 schvaľuje ročnú správu o výsledkoch hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997, s odporúčaním gestorského výboru prijať ho.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4263 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4263-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u19" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u19.p1">Prezentujme sa a hlasujme. K tomu istému uzneseniu, prosím vás, pokúsme sa hlasovať, prezentovať sa a hlasovať. Prezentovalo sa 75 poslancov. Pokúsime sa ešte raz prezentovať sa a hlasovať. Prezentovalo sa 73 poslancov. Ďakujem. Vyhlasujem štvrťhodinovú prestávku.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4264 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4264-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u20" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u20.p1">Prosím kolegov poslancov, kolegyne poslankyne, aby prišli do rokovacej miestnosti, aby sme mohli pokračovať. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, pokúsili by sme sa znovu skonsolidovať sa a hlasovať. Prosím pána poslanca Lysáka, aby uviedol hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4265 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4265-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u21" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u21.p1">Zopakujem, hlasujeme za uznesenie s návrhom gestorského výboru prijať ho.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4266 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4266-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u22" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u22.p1">Prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 75 poslancov. Je nás málo. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, je to - povedal by som - "jedna úžasná politická odvaha, politická taktika" a ešte neviem čo, keď poslanci pri tejto ročnej správe Eximbanky sa neprezentujú a najmä, keď sú to poslanci takej úrovne ako napríklad pán Weiss, pani Schmögnerová, pani Ďurišinová, pán Kolník. Tak v tejto súvislosti to nepovažujem za politické hrdinstvo. Preto sme museli spraviť prestávku, a preto to predlžujeme, že toto politické hrdinstvo sa takto prejavuje. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> To je moja vec, čo rozprávam! Prosím, aby sme sa prezentovali a hlasovali. Prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 68 poslancov. Ďakujem. Prosím pánov skrutátorov a pani skrutátorky, keď budeme hlasovať ručne, aby zistili počet prítomných. Nech sa páči, budeme hlasovať. Páni skrutátori, skrutátorky, budeme hlasovať zdvihnutím ruky. Najprv sa prezentujme. Prezentujme sa zdvihnutím ruky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4267 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4267-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u23" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u23.p1">Vážený pán predsedajúci, v tomto momente je v sále prítomných 86 poslancov. Môžeme hlasovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4268 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4268-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u24" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u24.p1">Môžeme hlasovať zdvihnutím ruky. Hlasujeme zdvihnutím ruky, kto je za pozitívne hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4269 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4269-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u25" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u25.p1">Za hlasovalo 67 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4270 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4270-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u26" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u26.p1">Kto je proti?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4271 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4271-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u27" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u27.p1">Proti hlasovali 4 poslanci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4272 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4272-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u28" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u28.p1">Štyria proti? Tak ešte raz. Kto je proti?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4273 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4273-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u29" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u29.p1">Teraz už hlasujú len 3 poslanci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4274 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4274-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u30" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u30.p1">Traja sú proti. Kto sa zdržal hlasovania?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4275 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4275-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u31" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u31.p1">Hlasovania sa zdržiava 6 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4276 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4276-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u32" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u32.p1">Áno. Ostatní nehlasovali.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4277 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4277-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u33" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u33.p1">Pardon, ešte dvaja, takže potom 8 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4278 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4278-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u34" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u34.p1">Konštatujem, že sme prijali uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k ročnej správe o výsledku hospodárenia Exportno-importnej banky Slovenskej republiky za rok 1997. Prítomných bolo 86, za hlasovalo 67, proti boli 3, hlasovania sa zdržalo 8 a 8 poslancov nehlasovalo. Pokračujeme ďalším bodom programu, a to bodom tridsaťštyri. Je to návrh rozpočtu Exportno-importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998. Návrh bol rozdaný ako tlač 1024. Bola vám rozdaná aj spoločná správa číslo 1024a, ktorej súčasťou je aj návrh uznesenia Národnej rady. Z poverenia vlády návrh uvedie minister financií Slovenskej republiky Miroslav Maxon. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4279 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4279-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u35" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u35.p1">Vážený pán podpredseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vláda Slovenskej republiky za dôležitú súčasť ekonomického rozvoja Slovenskej republiky pokladá zahraničný obchod ako nástroj stabilizácie oživenia a reštrukturalizácie ekonomiky Slovenskej republiky, a preto za nevyhnutné považuje podporovanie tuzemských výrobcov, exportérov pri ich etablovaní na zahraničných trhoch, kde sa stretávajú s rizikami takého charakteru, ktorým nie sú schopní čeliť bez podpory štátu, a zároveň sú porovnávaní s ďalšími konkurentmi, ktorí majú za sebou štátnu podporu exportu. Preto vláda Slovenskej republiky pristúpila k riešeniu podpory exportu vytvorením osobitnej finančnej inštitúcie a na základe podpory Národnej rady Slovenskej republiky v roku 1997 schválila zákon o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky. Zriadením tejto inštitúcie sa odstránilo biele miesto v našej legislatíve pre oblasť financovania a poisťovania hlavne strednodobých a dlhodobých vývozných úverov, ako aj financovania dovozných úverov, ktorými štát bude podporovať dovoz takých produktov, s cieľom rozvoja proexportne orientovanej výroby. Vytvorením Eximbanky sa tak položili základy slovenským exportérom na rovnaké šance, ako majú exportéri vo vyspelých trhových ekonomikách. Na základe schváleného zákona o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky začala 1. júla svoju činnosť Exportno-importná banka Slovenskej republiky. Po prvom júli boli postupne vytvorené základné podmienky na začatie jej činnosti. Predložený návrh rozpočtu rešpektuje závery a pripomienky, ktoré boli predložené pri prerokúvaní uvedeného návrhu v Národnej rade Slovenskej republiky 1. apríla 1998. Návrh rozpočtu Exportno-importnej banky Slovenskej republiky bol na základe pripomienok prepracovaný a po prerokovaní s ministerstvom financií bol predložený na rokovanie vlády, ktorá ho dňa 26. mája uznesením číslo 367 vzala na vedomie a poverila predsedu vlády predložiť návrh rozpočtu Exportno- -importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998 predsedovi Národnej rady Slovenskej republiky na prerokovanie v Národnej rade. Návrh rozpočtu obsahuje základné princípy, ktoré zabezpečia všetky činnosti Eximbanky na rok 1998, orientované predovšetkým na priamu podporu exportu prostredníctvom financovania a poisťovania vývozných úverov. Na základe pripomienok poslancov Národnej rady v predloženom návrhu rozpočtu Eximbanky na rok 1998 boli upravené rozhodujúce nákladové položky, napríklad zníženie nákladov na finančné činnosti o 15 %, cestovné a náklady na propagáciu o približne 30 %. Realizovaním tohto rozpočtu začína Eximbanka postupne vytvárať pre našich výrobcov a následne i exportérov porovnateľné podmienky, ako majú exportéri vo vyspelých trhových ekonomikách, počnúc financovaním medzinárodných tendrov, predvýrobného financovania až po financovanie samotného vývozu. Vážené dámy, vážení páni, vzhľadom na to, že predložený návrh rozpočtu reaguje na pripomienky poslancov Národnej rady tak vo výboroch Národnej rady, ako aj v pléne, prosím o podporu tohto návrhu rozpočtu Exportno-importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4280 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4280-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u36" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u36.p1">Ďakujem pánu ministrovi za uvedenie návrhu. Prosím ho, aby zaujal určené miesto. Prosím pána poslanca Lysáka, ktorého určil výbor pre financie, rozpočet a menu, aby podal správu o výsledku prerokovania návrhu vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4281 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4281-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u37" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u37.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vážený pán minister, vážení hostia, dovoľte mi uviesť spoločnú správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie o výsledku prerokovania návrhu rozpočtu Exportno-importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998. Oba výbory, ako gestorský, tak aj výbor pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie, prerokovali tento návrh rozpočtu a zároveň Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský bol určený, aby pripravil spoločnú správu o výsledku prerokovania uvedeného materiálu vo výboroch. Návrh rozpočtu prerokovali uvedené výbory v určenom termíne. Výbor pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie uznesením číslo 571 z 25. júna 1998 súhlasil s návrhom rozpočtu a zároveň odporučil Národnej rade Slovenskej republiky uvedený návrh rozpočtu schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu uznesením číslo 709 z 25. júna 1998 súhlasil s uvedeným rozpočtom a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky tento návrh rozpočtu schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor schválil svojím uznesením číslo 710 z 15. júna tohto roku spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky. Určil poslanca Ladislava Lysáka za spoločného spravodajcu výborov. Poveril ho predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady v druhom čítaní a navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynú z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po skončení rozpravy k nej. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4282 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4282-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u38" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u38.p1">Ďakujem pánu poslancovi Lysákov. Prosím ho, aby zaujal určené miesto. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Do rozpravy sa prihlásil pán poslanec Straňák písomne. Ešte sa pýtam, kto sa chce písomne dodatočne prihlásiť, pretože tu boli nejaké skraty v tom, že neboli formuláre, alebo neviem čo. Písomne sa hlási pán poslanec Ásványi, pán poslanec Fedor, pán poslanec Fogaš. Ďakujem. To je v rámci písomných prihlášok. Ešte po písomných sa budem pýtať na ústne prihlášky. Prosím pána poslanca Straňáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4283 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4283-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u39" who="Straňák, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u39.p1">Vážený pán predsedajúci, panie, páni, vážený pán minister, predložený rozpočet Eximbanky Slovenskej republiky preukazuje, že plánované použitie prostriedkov banky je v smere, ktorý bol zámerom pri jej založení. Pri celkovej bilančnej sume rozpočet preukazne dokazuje, že skutočne až 70 % zdrojov Eximbanky Slovenskej republiky sa predpokladá použiť na podporu exportu slovenských podnikateľských subjektov. Na bankovú činnosť Eximbanka Slovenskej republiky plánuje využiť vlastné zdroje v rozsahu 1,5 mld. Sk, 400 mil. Sk na vydanie záruk, 800 mil. Sk na refinancovanie, t. j. poskytovanie úverov klientom prostredníctvom využitia služieb iných bánk, a 350 mil. Sk na financovanie dovozných úverov v zmysle zákona číslo 80/1997 Z. z. o Eximbanke Slovenskej republiky. Okrem toho v prípade získania výhodných zdrojov zo zahraničia rozpočet banky predpokladá využiť ďalšie približne 2 mld. Sk na podporu exportu cez priame financovanie. Na poisťovaciu činnosť bude banka, ako to ukazuje predložený návrh rozpočtu Eximbanky Slovenskej republiky, využívať presne tak, ako to robila aj v minulosti, Spoločnosť na podporu exportných úverov, špeciálne fondy v celkovej výške 1,3 mld. Sk. Vážené dámy a páni, pokiaľ budeme dobre počítať, vychádza nám, že z celkových zdrojov, z pasív banky vo výške 6,9 mld. Sk predložený rozpočet navrhuje využiť v roku 1998 na rôzne formy podpory exportu až 5 mld. Sk, čo je ešte viac ako 70 %, presne 71,4 % z celkového objemu zdrojov banky. Existuje taktiež logické vysvetlenie, prečo toto percento nie je ešte vyššie. Kto z vás čítal predložený návrh rozpočtu, iste mu neušla suma vo výške 1,15 mld. Sk vyčlenená na nákup štátnych pokladničných poukážok. Táto položka sa, samozrejme, v rozpočte musela objaviť, pretože jej existenciu predpokladá už zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 80/1997 Z. z. o Eximbanke v § 24 ods. 5 písm. h). Jej konkrétnu navrhovanú výšku na rok 1998, t. j. uvedených 1,15 mld. Sk, považujem za rozumný kompromis v porovnaní s predpokladom uvedeným v zákone, ktorý hovorí o možnosti vlády žiadať až 5 % z plánovaných príjmov štátneho rozpočtu na investície Eximbanky Slovenskej republiky do štátnych pokladničných poukážok. Ešte mi dovoľte jednu poznámku k výhradám, ktoré sa objavili voči rozpočtu. Je prirodzené, a považujem to za dôkaz obozretného nakladania, že Eximbanka Slovenskej republiky preferuje v prvom roku existencie formu podpory exportu cez refinancovanie pred priamym financovaním. Dôsledkom tohto postupu je ale samozrejmé, že prostriedky určené na túto formu podpory exportu vystupujú v bilancii, ktorá je v bankách predpísaná, ako úložky v iných bankách. Neznámemu sa môže javiť, že banka nevyužíva tieto prostriedky na podporu exportu, ale na získavanie úrokových výnosov z termínovaných vkladov. Ja naopak to považujem za veľmi rozumný prístup, ktorý umožňuje zároveň podporovať export v zmysle poslania Eximbanky Slovenskej republiky, zároveň obozretne hospodáriť s jej prostriedkami a súčasne vytvárať v banke takú finančnú situáciu, že na samotnú prevádzku si Eximbanka Slovenskej republiky nemusí nárokovať žiadne prostriedky zo štátneho rozpočtu. Chcel by som ešte hovoriť o niektorých najdiskutovanejších témach týkajúcich sa návrhu rozpočtu Eximbanky. Všeobecné prevádzkové náklady na rok 1998 predstavujú skutočne asi 43 % z celkových nákladov. Je však zrejmé, a tieto skutočnosti sú podrobne rozpísané v návrhu rozpočtu, že vyšší objem všeobecných prevádzkových nákladov sa očakáva práve v roku 1998. Logicky to súvisí s technickým a personálnym dobudovaním banky, keď je potrebné ukončiť implementáciu informačného systému, dobudovať banku technikou na vstup na finančné trhy v zastúpení Reuters, technikou na vstup do bankového zúčtovacieho centra medzibankovou komunikačnou technikou SWIFT. Ako iste všetci vieme, ide o položky finančne náročné, ktoré sa však v budúcnosti opakovať nebudú, a v ďalších rokoch sa náklady stabilizujú na podstatne nižšej úrovni. Pokiaľ ide o mzdové náklady, je faktom, že predstavujú nezanedbateľnú časť prevádzkových nákladov a najmä z pohľadu ich podielu na celkových prevádzkových nákladoch. Súvisí to však nielen s vysokým podielom vysokoškolsky vzdelaných pracovníkov Eximbanky, keď v porovnaní s komerčnými bankami je tento podiel výrazne vyšší asi o 40 %... Ospravedlňujem sa kolegovi poslancovi, ktorý telefonuje, že ho vyrušujem. ... ale aj s tým, že zamestnáva prevažne len špičkovo odborne, jazykovo fundovaných špecialistov. Vzhľadom na potrebu rýchleho rozbehu banky bolo potrebné získať hotových, odborne zdatných pracovníkov s bankovou praxou, čo je na trhu práce spojené s vyššími mzdovými nákladmi a istými problémami. Taktiež by som poznamenal, že vrcholový manažment slovenských komerčných bánk je z hľadiska organizačnej štruktúry približne rovnaký, ale počtom zamestnancov sa podstatne líši. Je potom predsa podstatný rozdiel v prepočítaní priemernej mzdy na zamestnanca napríklad vo VÚB približne so 6 000 zamestnancami, 12 členmi vrcholového manažmentu a 50 riaditeľmi pobočiek a priemernej mzdy zamestnanca Eximbanky s 10 členmi vrcholového manažmentu, ktorých určuje zákon, a 120 zamestnancami. Taktiež skutočnosť, že Eximbanka má na rozdiel od iných bánk pracovisko len v Bratislave, zohráva významnú váhu pri vplyve na výšku priemernej mzdy. Je totiž všeobecne známy fakt, že životné náklady na mzdové nároky na území Bratislavy sú vyššie ako v iných slovenských mestách či teritóriách. Za veľmi významné považujem, že v žiadnom prípade nie sú všeobecné prevádzkové náklady kryté rozpočtovými prostriedkami. Na rok 1998 a tiež v roku 1997 neboli zo štátneho rozpočtu poskytnuté prostriedky na krytie prevádzkových potrieb Eximbanky Slovenskej republiky. Tieto náklady kryje Eximbanka Slovenskej republiky plne výnosmi z vlastnej činnosti. Efektívnosť jednotlivých činností Eximbanky Slovenskej republiky dokazujú aj dosiahnuté výsledky, keď v roku 1997, t. j. v roku začatia činnosti, dosiahla Eximbanka Slovenskej republiky zisk vo výške 52 mil. Sk, z čoho bola odvedená daň v objeme 35 mil. Sk. V súčasnosti sa hospodársky výsledok pohybuje okolo 210 mil. Sk. Preto je zavádzajúce hovoriť o vykrytí týchto nákladov z iných zdrojov, resp. zdrojov, ako i krytie z výnosov dosiahnutých vlastnou činnosťou Eximbanky Slovenskej republiky. Prostriedky vo výške 2,3 mld. Sk vložil štát do základného imania Eximbanky Slovenskej republiky. Tieto prostriedky sú však vlastným zdrojom financovania a majú presný účel použitia a ten nemožno stotožňovať s krytím prevádzkových potrieb. Vážené panie, páni, ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4284 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4284-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u40" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u40.p1">Ďakujem pánu poslancovi Straňákovi. Prosím pána poslanca Ásványiho. Pán poslanec Černák, beriem, že si sa prihlásil ústne, potom v druhom kole. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4285 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4285-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u41" who="#LászlóÁsványi.1925" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u41.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, dámy a páni, budem veľmi stručný, pretože predrečník prakticky povedal skoro všetko, čo som ja chcel povedať, ale pri tom všetkom chcem veľmi stručne poukázať na jeden ukazovateľ rozpočtu Eximbanky, konkrétne na mzdové náklady. Na strane 8 a 9 predkladateľ tohto rozpočtu, alebo osnovateľ rozpočtu zdôvodňuje priemernú mzdu 25 000 Sk počítaných na 155 pracovníkov, ktorí by v priemere v roku 1998 mali byť zamestnaní. Prosím vás pekne, táto priemerná mzda je vyššia ako v Národnej banke Slovenska. Zdôvodnenie, že banka je len v Bratislave, neobstojí, lebo v tejto banke bude, a to už predrečník povedal, jeden riaditeľ, niekoľko zástupcov, nebudú tam špičkoví pracovníci ako v ďalších bankách, v Národnej banke, v jej pobočkách s riaditeľmi a vyššími pracovníkmi. Ale prosím, prijmime toto, takto prepočítaná, vypočítaná mzdová potreba je 23 mil. Sk. Pýtam sa, prečo je potom v rozpočte na rok 1998 rozpočtovaných 51,5 mil. Sk. Čím sa dá zdôvodniť tento rozdiel? Prosil by som, či to pán minister vie zdôvodniť, alebo či si to žiada prešetrenie, pretože nie je únosné a možné počítať napríklad s touto diferenciou vyše 26 mil. Sk, že to budú odmeny pre riaditeľov a námestníkov riaditeľov tejto banky. Ak pán minister to nebude vedieť náležite zdôvodniť, odporúčam, aby tento rozpočet bol prešetrený už aj z hľadiska údajov, ktoré uviedol predrečník, a aby nedošlo k jeho schváleniu na tomto sedení. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4286 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4286-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u42" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u42.p1">Ďakujem pánu poslancovi Ásványimu. Prosím pána poslanca Fedora.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4287 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4287-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u43" who="Fedor, A." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u43.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, pani poslankyne, páni poslanci, pri kritike činnosti Eximbanky Slovenskej republiky sa často bez znalosti reálneho stavu veci objavuje stanovisko, že Eximbanka Slovenskej republiky neprispela zatiaľ žiadnym spôsobom k podpore exportu. Dovoľte mi, aby som na tomto mieste na obhajobu doterajšej činnosti Eximbanky uviedol niektoré mne známe skutočnosti o konkrétnych prípadoch, v ktorých sa prejavila oprávnenosť existencie tejto banky. V prvom rade je mi známe, a uvádza to aj predložený návrh rozpočtu, že Eximbanka Slovenskej republiky nielenže má zámer, ale už aj reálne poskytla prostriedky na podporu exportu, a to formou refinancovania cez komerčné banky. Aby som bol konkrétny: Cez Poľnobanku, Priemyselnú banku, Prvú komunálnu banku a Inge banku poskytla Eximbanka do slovenskej ekonomiky takmer 1 mld. Sk. Mohla tak, samozrejme, konať na základe skutočností, že v zmysle zákona už dnes môže hospodáriť podľa tzv. predbežného rozpočtu schváleného vládou Slovenskej republiky. Túto formu, to jest refinancovanie prostredníctvom komerčných bánk považujem taktiež najmä na rok 1998 za mimoriadne účelné riešenie, ktoré nielenže minimalizuje riziká Eximbanky a chráni v podstate štátne prostriedky pred rizikom vzniku nedobytných úverov, ale - a čo je mimoriadne priaznivé - významne urýchľuje možnosť poskytnúť úvery ekonomickým subjektom. Využíva totiž skutočnosť, že komerčné banky tieto mimoriadne výhodné úvery poskytujú svojim klientom, ktorých už majú podrobne zanalyzovaných, s ktorými majú často dlhoročné dobré skúsenosti, takže je tu vysoká pravdepodobnosť dodržiavania účelovosti použitia týchto prostriedkov a taktiež ich návratnosti. Nevýhodou je azda len to, že zrejme často ani samotný klient týchto komerčných bánk presne neidentifikuje, že úver, ktorý získal za mimoriadne výhodných finančných podmienok, t. j. na úrovni maximálne 8,8-percentného úroku Eximbanky plus 3-percentnej prirážky komerčnej banky, t. j. celkovo za 11,8 %, je z prostriedkov Eximbanky a predstavuje konkrétny príspevok na podporu ich exportu. Druhou skutočnosťou je, že po skončení obchodov s tzv. exportnými zmenkami zo strany Národnej banky Slovenska nebol na Slovensku subjekt, ktorý by pokračoval v tejto forme podpory exportu. Je mi a iste aj mnohým z vás, vážené dámy a páni, známa skutočnosť, že v tomto roku Eximbanka prišla ako jedna z prvých s produktom, ktorý možno v podstate považovať za náhradu exportných zmeniek, kedysi realizovaných cez Národnú banku Slovenska. Touto formou už Eximbanka poskytla v tomto roku finančné prostriedky vo výške 230 mil. Sk a podľa posledných informácií v najbližšom období poskytne touto formou svojim klientom ďalšie prostriedky. A ani toto iste nebude posledné slovo Eximbanky v tejto oblasti. Podľa zámerov banky tento produkt bude mať aj naďalej významné miesto v jej obchodných aktivitách. Toľko, pokiaľ ide o bankovú činnosť Eximbanky. Považujem za nutné však upozorniť aj na skutočnosť, že Eximbanka naďalej v plnom rozsahu pokračuje v činnosti pôvodnej Spoločnosti pre poisťovanie exportných úverov, tzv. SPE, a. s., pri zachovaní, respektíve aj rozšírení možnosti v oblasti poisťovania. Konkrétne možno uviesť, že to bola práve Eximbanka, ktorej sa ešte koncom minulého roku podarilo zrealizovať v podstate prvý prípad poistenia aj tzv. politických rizík pri exporte. Tento typ prípadov sa pritom v predchádzajúcich obdobiach vôbec nerealizoval, hoci predchodkyňa Eximbanky, t. j. SPE, a. s., mala fondy aj na tieto účely. Možno teda oprávnene pripísať zásluhu novému manažmentu banky, že dokázal v krátkom čase zabezpečiť využitie aj týchto prostriedkov na účely, na ktoré boli pôvodne určené. Zlepšenie práce a podstatné zvýšenie dynamickosti v tejto oblasti dokumentuje aj skutočnosť, že podpora vývozu poistením vzrástla v poslednom období až o 64 %. Je to v porovnaní roku 1996 s rokom 1997. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4288 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4288-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u44" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u44.p1">Ďakujem pánu poslancovi Fedorovi. Prosím pána poslanca Fogaša ako posledného písomne prihláseného do rozpravy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4289 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4289-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u45" who="#ĽubomírFogaš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u45.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, myslím si, že prerokúvanie návrhu rozpočtu Eximbanky za rok 1998 sa deje v čase, keď už dávno táto banka mala podľa tohto rozpočtu fungovať. Napriek tomu oceňujem, že boli zohľadnené viaceré pripomienky, ktoré sme predniesli práve z tejto tribúny pri pôvodnom návrhu rozpočtu. Na druhej strane musím povedať, že vyjadrenia niektorých predstaviteľov Eximbanky o nekvalifikovanosti niektorých vystúpení a neinformovanosti ministra neboli celkom zo škály najskromnejších vyjadrení vzhľadom na to, že práve Eximbanka je tou, ktorá mešká, ktorá prišla s nekvalifikovaným návrhom. Napriek tomu, že oceňujem zapracovanie niektorých pripomienok v niektorých položkách, dovolím si položiť niekoľko otázok a prosil by som pána ministra, keby bol taký láskavý a v záverečnej reči, resp. počas diskusie na ne odpovedal. Podľa § 1 ods. 3 zákona o Eximbanke je potrebné zdôvodniť obchodno-finančný plán v súlade s § 20 a 22, teda úverové programy a objemy, poistné programy a objemy konkrétne, pričom ak sa tak nestane, vyplýva z toho nejasnosť použitia rozpočtových prostriedkov, a myslím si, že konkretizáciou - až na jednotlivé obchodné prípady - sa má Eximbanka zaoberať, pretože to vyjadruje zákon už v citovaných ustanoveniach § 20 a 22. Podľa mojej mienky i dnes chýba jasné previazanie aktivít Eximbanky, a ako to hovoria tie ustanovenia, na priority stanovené v dlhodobej koncepcii zahraničnoobchodnej politiky Slovenskej republiky, a to predovšetkým na 22 prioritných priemyselných odvetví, ktoré sú tam uvedené. Nevidím jednoducho dôvod, prečo to tu nie je. Prosím pána ministra, aby to skúsil zdôvodniť. Myslím si, že z návrhu rozpočtu vyplýva, že tu je tendencia nahradiť niektoré činnosti komerčných bánk. Zavádzanie SWIFTU do Eximbanky - podľa mojej mienky - to len nasvedčuje. Preto sa pýtam: Ako bude Eximbanka zabezpečovať medzinárodný platobný styk, keď nemá postavenie komerčnej banky, nepodlieha klasickému dozoru Národnej banky Slovenska? Čiže nesmie otvárať ani bežné, ani žiadne iné účty podnikateľským subjektom. Tak znova si kladiem otázku: Ako sa chce zabezpečiť medzinárodný platobný styk? To je moja druhá otázka. Tretia otázka. Eximbanka chce zabezpečiť cudzie zdroje vo výške 2 mld. korún pre bankovú činnosť. Po prvé: Ako s touto sumou počíta menová politika Národnej banky Slovenska a rozpočtová politika vlády, upravená v § 25 zákona Eximbanky? Ako s tým počítate v rozpočte? Ako je táto suma podopretá aspoň rozpracovanými exportnými projektmi tak, aby zohľadňovali už ňou spomínaných 22 prioritných odvetví dlhodobej koncepcie zahraničnoobchodnej politiky, ktorá už bola vo vláde schválená? A po tretie: V akých konvertibilných menách bude táto suma zabezpečovaná vo vzťahu na pripravované exportné projekty? Totiž odpoveď na túto otázku tiež naznačuje, aké komodity chceme osloviť. Ďalej, poistný fond na krátkodobé komerčné riziká nemôže byť dotovaný zo štátneho rozpočtu, ale len z vlastných zdrojov Eximbanky. To je, myslím, v súlade zo zákonom. Moja otázka znie: Prečo Eximbanka Slovenskej republiky nenavŕšila tento fond, keď vykazuje zisk za rok 1997? Súčasne si ale do fondu odmien pridelila 15 mil. Sk a nerozdelenú časť hospodárskeho výsledku nechala vo výške 16,5 mil. Sk. Tak sa pýtam: Pre koho? Poistný fond na krytie komerčných rizík je totiž predovšetkým na krytie rizík platobných podmienok pre malých a stredných podnikateľov, a teda mám taký pocit, že nenavŕšením práve tohto poistného fondu dochádza v obchodnej politike Eximbanky ku diskriminácii tohto podnikateľského stavu. Prosil by som odpoveď na otázku, prečo to tak je a ako sa s tým vyrovnať. Ďalšia otázka: Čo je to za refinančný produkt na podporu exportno-importných aktivít, realizovaný prostredníctvom položiek v hodnote 800 mil. Sk v komerčných bankách? Ako je zabezpečená účelovosť a kontrola využívania tohto finančného zdroja podľa § 41 ods. 2 písm. a) a b) a ods. 3? Aký produkt Eximbanky bude použitý na sumu 350 mil. Sk na financovanie importu? Aký produkt bude použitý na financovanie v tomto rozsahu? Kto v konečnom dôsledku rozhoduje o udeľovaní úverov na refinancovanie exportných aktivít? A pýtam sa, či je to v súlade s našou zahraničnou obchodnou politikou. Je ťažko urobiť nejaký definitívny záver. To musíte urobiť vy, páni poslanci a pani poslankyne. Myslím si, že je dôležité, aby táto banka predovšetkým dôsledne napĺňala duch zákona a aby sa v budúcnosti náhodou neocitla v správach Najvyššieho kontrolného úradu. A práve preto je potrebné, aby sme veľmi podrobne posúdili, ako tento rozpočet je spracovaný v súvislosti s väzbou na zákon. Moje otázky aj v tomto smerovali k tomuto cieľu. Myslím si, že dnes je opäť ale možné konštatovať, že Eximbanka neoprela svoj rozpočet o reálne exportné projekty - aspoň z dôvodovej správy to nevyplýva -, o konkrétne poistno-bankové produkty typické pre eximbanky ako nástroje štátu s komplementárnou funkciou. Eximbanka nenavrhla, alebo neoprela svoj návrh rozpočtu o schválenú teritoriálnu skladbu uvedenú v dokumente vlády Slovenskej republiky Dlhodobá koncepcia zahraničnoobchodnej politiky, ale ani o 22 prioritných odvetví priemyslu uvedených v tomto dokumente. Myslím si, že z návrhu rozpočtu nie je možné vyčítať ani podporu malých a stredných podnikateľských subjektov, ktoré podľa iných koncepčných materiálov, vrátane programového vyhlásenia vlády, sú jedným zo základných štruktúr na revitalizáciu hospodárstva, na tvorbu zamestnanosti a podobne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4290 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4290-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u46" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u46.p1">Prosím pánov poslancov, aby si inštruktáž o fotografovaní spravili na chodbe, ale aby tu rešpektovali, akceptovali svojho kolegu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4291 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4291-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u47" who="#ĽubomírFogaš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u47.p1">Ďakujem pekne. Pre mňa nie je pri rozpočte jasný ani zaistiteľský program na poisťovanie rizík a predovšetkým, aký podiel rizika je prenášanie na zahraničných zaistiteľov, čiže ako je navŕšená poistná kapacita a koľko nás to bude stáť. Myslím si, že v závislosti od odpovedí, ktoré dostaneme na položené otázky, sa rozhodneme v záverečnom hlasovaní. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4292 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4292-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u48" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u48.p1">Ďakujem pánu poslancovi Fogašovi. Do rozpravy sa zatiaľ ústne prihlásil pán poslanec Černák. Pýtam sa, kto sa ešte chce ústne prihlásiť do rozpravy. Ďakujem. Nikto. Uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok. Prosím pána poslanca Černáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4293 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4293-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u49" who="#ĽudovítČernák.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u49.p1">Vážený pán minister, vážený pán predsedajúci, kolegyne a kolegovia, pri posudzovaní nejakého rozpočtu je nevyhnutné mať vyjasnené východiskové pozície na jeho zostavenie. Eximbanka nie je ani podnikateľským subjektom, ani rozpočtovou organizáciou, nie je ani bankou, ani poisťovňou. Pritom vykonáva aktivity, ktoré sú komerčného charakteru: poistenie krátkodobých komerčných rizík, poskytovanie krátkodobých úverov, bude vystavovať záruky atď., ale aj nekomerčné na ťarchu štátneho rozpočtu, napríklad poistenie neobchodovateľných rizík, financovanie strednodobých a dlhodobých úverov, a pritom formou daní vyberá príspevky dovozcov a vývozcov a narába s nimi. Je preto nelogické, ak by mal byť rozpočet schválený, a nie sú známe princípy jeho tvorby. Ak si spomínate na moje vystúpenie 1. 4., práve toto bola hlavná stránka môjho vystúpenia, hlavne tieto nedostatky som žiadal pri novom návrhu rozpočtu, ktorý máme na stole, odstrániť. Nuž, pozrime sa teda spoločne, krátko, ako sa podarilo tie nedostatky, ktoré celý parlament logicky vytýkal, teraz v tomto návrhu odstrániť. Štruktúra materiálu je prakticky totožná s prvým návrhom, aj keď materiál má rozsahovo niekoľko strán, myslím, že okolo 5 strán viacej, jeho vypovedacia schopnosť je presne rovnaká ako toho materiálu, ktorý sme tu mali. Tento obsahuje viac konštatovaní, čo treba urobiť, ale žiadne ekonomické argumenty. Alebo odvolávky na konkrétne predpisy alebo spresnenia, ktoré sú vládnymi uzneseniami schválené, tu nie sú zakomponované a nie sú vysvetlené. Tie zásadné dokumenty, ktoré upravovali činnosť Eximbanky, napríklad úverové programy, súvisiace objemy prostriedkov na financovanie, zdroje financovania a poisťovania, zásady hospodárenia s majetkom a so zdrojmi financovania Eximbanky, spôsob tvorby zdrojov, ich výšku a spôsob použitia tak, ako to vyplýva z príslušného zákona číslo 80/1997. Mylne pristupuje predkladateľ aj k chápaniu pôvodu zdrojov, s ktorými Eximbanka narába. V dôvodovej správe sa uvádza, citujem, že "Eximbanka na rok 1998 nemá pridelené zdroje zo štátneho rozpočtu", to znamená zverené zdroje financovania, konkrétne, že nemá žiadne zdroje na financovanie vyrovnávania ekonomických rozdielov. Predkladateľ však zabúda, že všetky zdroje, ktorými táto inštitúcia disponuje, až na príspevky od subjektov participujúcich na zahraničnom obchode, ktoré sú povinní odvádzať 0,05 % z hodnoty dovozu a vývozu, sú prostriedkami rozpočtovými. A citujem, "a tým, že v tomto roku nemá nové dotácie z rozpočtu, sa charakter rozpočtových zdrojov pridelených v minulosti nemení". Je málo štandardné, aby inštitúcie takéhoto typu boli tak silno odkázané na prídely zo štátneho rozpočtu a neboli zaviazané tieto prostriedky zhodnocovať. Z hľadiska vecného nie je jasné, ktorým smerom sa podpora bude uberať. Budeme financovať vysoko rizikové vývozy bez zabezpečenia návratnosti úverových zdrojov? Alebo sa budeme orientovať len na krátkodobé úvery, ako sa to ukladá v dohode OECD, alebo vláda bude podporovať úvery dlhšie ako dva roky? Fond na subvencovanie úrokových rozdielov podľa zákona na vyrovnávanie ekonomických rozdielov vo vzťahu devízových operácií na kapitálových trhoch existoval už v predchádzajúcej inštitúcii. Bez odôvodnenia boli účelovo vynaložené rozpočtové zdroje zamenené a určené na iný účel. V zmysle zákona číslo 80/1997 Z. z. je pritom Eximbanka povinná osobitne účtovať náklady a výnosy súvisiace s jej činnosťou, viesť ich v účtovníctve oddelene a za každú činnosť hospodársky výsledok zisťovať a vykazovať samostatne. Toto jedno z mála svetlých ustanovení kontroverzného zákona v predloženom návrhu rozpočtu Eximbanka nerešpektuje. Zhodnotenie prostriedkov získaných od daňových poplatníkov nevykonáva podľa účelu ich použitia na rôznorodé činnosti a príslušné fondy nezhodnocuje, ale náklady, výnosy a hospodársky výsledok vykazuje súhrnne. Tým sa neumožňuje zhodnotenie jednotlivých fondov, ale vykázaný zisk sa využíva na pridelenie do fondov, ktoré z hľadiska činnosti inštitúcie nie sú relevantné, napríklad fond odmien, reprezentačný a sociálny fond. Pritom výška fondov na poistenie či financovanie zostáva vo východiskovej úrovni. Výnosy zo zverených prostriedkov, ale aj z vlastných, získaných na úkor iných potrieb zo štátneho rozpočtu, sú v plnej výške rozdeľované a vo veľkej časti spotrebované. Subjekt, ktorý inštitúcii zveril, sa nepodieľa na ich zhodnotení v plnej výške, resp. nie sú využité ich ďalšou akumuláciou na podporu exportu, ale sú nehospodárne, nekontrolovateľne a netransparentne využívané. Náklady sú v porovnaní s prvým návrhom o 40 mil. korún vyššie. V ich štruktúre nedošlo k závažným zmenám. O 16 mil. korún sa znížili náklady na finančné činnosti, zvýšila sa daň z príjmu o 7,2 mil. korún a o 2,1 mil. korún poklesli všeobecne prevádzkové náklady na 173,6 mil. korún. Okrem toho, že úroveň nákladov je značne vysoká, chýba rozčlenenie nákladov na jednotlivé aktivity tak, aby bolo jasné, aké sú skutočné náklady súvisiace s jednotlivými aktivitami, a to vrátane mzdových. V rámci prevádzkových nákladov došlo k zmene v jednotlivých položkách na mzdy, ale ich objem 64,3 mil. korún ostal zachovaný. Došlo iba k presunu 8 mil. korún z objemu určeného na mzdy zo závislej činnosti do odmien. Zdôvodnenie vysokej priemernej mzdy: K 1. februáru to bolo 25 000 korún a ročný priemer je 23 000 korún pri priemernom počte 155 osôb, podotýkam, že je to bez guvernéra a bez platov guvernéra a viceguvernéra, a vysokého počtu zamestnancov prípadmi zo zahraničia, je zavádzajúce. Je na škodu exportérov, že naša Eximbanka sa neporovnáva s inými zahraničnými inštitúciami, a to aj z pohľadu nakladania s finančnými zdrojmi. Napríklad japonská eximbanka, ktorá ročne poskytuje finančné zdroje v objeme 20 mld. amerických dolárov, zamestnáva približne 400 ľudí a MITI, to je úverová poisťovňa s najväčším obratom na svete, má približne 700 ľudí. Vynakladať vysoké sumy do materiálového, počítačového a personálneho zázemia inštitúcie, ktorá nemá vyjasnené a vypracované legislatívne predpisy, vykonávacie ustanovenia, produkty, účtovníctvo, metodiku narábania s finančnými prostriedkami, a dokonca sa neprispôsobuje ani Asociačnej dohode, je hazard na úkor daňových poplatníkov. Preto mi dovoľte, aby som v závere konštatoval, že prepracovaný návrh rozpočtu Eximbanky nepriniesol presnejší obraz o finančnej podpore exportu u nás, ale iba potvrdil, že táto inštitúcia bez pevných pravidiel a kontroly narába s prostriedkami daňových poplatníkov bez sledovania zásad efektívnosti a účelovosti. Osobne si myslím a žiadam vás, kolegyne a kolegovia, aby ste - podobne ako prvý - aj tento návrh odmietli, aby sme požiadali pána ministra Maxona, aby predložil ešte dokonca tejto schôdze nový návrh rozpočtu, ktorý bude sledovať účelné a efektívne vynakladanie rozpočtových prostriedkov aj prostriedkov podnikateľov a účelné zhodnotenie príslušných fondov finančne kryjúcich jednotlivé činnosti. Rozpočet žiadam doplniť zásadami hospodárenia s majetkom a tvorbou fondov tak, aby zodpovedal ustanoveniam § 32 a 33, ako aj § 30 a 31 zákona číslo 80/1997, aby dal transparentný obraz o narábaní s prostriedkami daňových poplatníkov, ale aj o skutočnej podpore exportu slovenskej ekonomiky. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4294 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4294-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u50" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u50.p1">Ďakujem pánu poslancovi Černákovi. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode za skončenú. Predpokladám, že pán minister sa bude chcieť vyjadriť v záverečnom slove k niektorým otázkam, návrhom, problémom. Prosím pána ministra.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4295 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4295-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u51" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u51.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážené dámy, vážení páni, azda začnem záverom pána poslanca Černáka. V niektorých statiach, pán poslanec, ste prečítali dosť podrobné hodnotenie niektorých položiek a zdalo by sa teda, že vaše vystúpenie by nemalo mať formálnu chybu, ale zásadná formálna chyba je tá, že nemôžete požiadať mňa. Rozpočet predkladá vláda a vláde ho predkladajú orgány Eximbanky. Takže pokiaľ by ste náhodou naozaj trvali na tom, čo ste povedali, tak nie je to možné, nie je to realizovateľné, pretože ja som predkladateľom rozpočtu Eximbanky za vládu Slovenskej republiky. Čo sa týka pripomienok, ktoré predniesol pán poslanec Straňák a pán poslanec Fedor, viac-menej hodnotili rozpočet ako kompatibilný dokument reagujúci na tie pripomienky, ktoré boli v apríli tohto roku prednesené jednak vo výboroch a v pléne Národnej rady. Ak dovolíte, zareagoval by som na niektoré pripomienky, alebo otázky, ktoré predniesol pán poslanec Fogaš. Dovoľte mi predsa jednu poznámku, alebo dve poznámky. Myslím si, že je to možno kolegiálna služba, ale, pán poslanec, nepotrebujem, aby ste mi robil obhajcu vo vzťahu medzi guvernérom Eximbanky a ministrom financií. Viem si tieto veci dostatočne razantne vyriešiť sám, ale ďakujem pekne za pripomenutie toho predchádzajúceho komentára, ktorý sa odohral po schvaľovaní rozpočtu v Národnej rade, keď bol prerokúvaný po prvýkrát. Druhá poznámka vari vzhľadom na to, že ide o dosť špecifické otázky, samozrejme, na niektoré zareagujem. Osobne si myslím, že mohli byť celkom harmonicky a pokojne vydiskutované na rokovaní výborov, kde bol splnomocnený predkladať rozpočet guvernér Národnej banky so svojimi spolupracovníkmi, ktorí poznajú všetky návrhy aj legislatívne súvislosti úplne detailne a úplne podrobne. Už som zdôraznil - a na tom trvám -, že v tomto návrhu rozpočtu boli zahrnuté z hľadiska funkčnosti Eximbanky všetky pripomienky poslancov, ktoré boli prerokované a ktoré boli prednesené na 45. schôdzi Národnej rady. Tento návrh je taktiež upravený na základe zohľadnenia reálneho vývoja niektorých skutočností, ktoré nastali v priebehu prvého štvrťroka 1998, napríklad hodnoty uvádzané v pôvodnom návrhu ako očakávaná skutočnosť k 31. 12., samozrejme, už boli upravené o skutočne dosiahnuté hodnoty. Chcel by som ešte zdôrazniť, že mám hlboké presvedčenie, že si asi trošku mýlime dokument, ktorý sa nazýva Návrh rozpočtu Exportno-importnej banky a dokument, ktorý by mal hovoriť o ostatných veciach, ktoré bezprostredne súvisia s činnosťou Exportno-importnej banky a súvisia s jej stratégiou a s realizáciou priorít, ktoré by mala predovšetkým v proexportnej politike Exportno-importná banka zabezpečovať. Treba povedať, že Eximbanka sa naozaj sústreďuje, a to je viac-menej konštatovanie pre pána poslanca Fogaša, na produkty financovania krátkodobých vývozných úverov. Sú to oblasti, ktoré sú aj v samotnom dokumente opísané, a mal by to byť refinančný vývozný úver, vývozný úver s lehotou splatnosti do 2 rokov a priame financovanie vývozného úveru aj strednodobého a dlhodobého. Ale nemyslím si, alebo som o tom presvedčený, že rozpočet nemusí ani v týchto produktoch financovania krátkodobých vývozných úverov špecifikovať presne, ktorých sa to má týkať. Čo sa týka toho, či má Eximbanka projektované vo svojej činnosti aj produkty financovania krátkodobých dovozných úverov, samozrejme, že môže ísť o refinančný dovozný úver a priame financovanie dovozných úverov. Čo sa týka vašej otázky, ako bude poskytovať záruky za vývozy a dovozy, tak bude poskytovať tieto záruky tak, ako je to uvedené, a to do výšky vytvoreného záručného fondu a do výšky objemu dovozného fondu. Tieto fondy preto nebudú v roku 1998 využívané na priame financovanie úverových produktov, ale podpora bude mať len formu vydaných záruk. Konkrétne napríklad táto činnosť - a to je odpoveď aj na pripomienku, že v mnohých návrhoch rozpočtových položiek sa neodvoláva na príslušné ustanovenia zákona o Eximbanke alebo súvisiacich zákonov -, čo sa týka podpory formou vydaných záruk, tak - pokiaľ si dobre pamätám - je to absolútne v súlade so zákonom Národnej rady číslo 80 o Exportno-importnej banke, a teda vychádza z tohto zákona. Čo sa týka záruk, nie som si istý a myslím, že ste hovorili a že ste sa pýtali, aký sa asi predpokladá objem. Teraz by ten objem mal byť 200 až 220 miliónov korún. Bola tu diskusia aj o tom, s akými zdrojmi hospodári Eximbanka. Pre bankovú činnosť využíva aj vlastné zdroje a využíva aj zdroje cudzie a využíva aj zverené zdroje. V samotnom návrhu sa konštatuje, že v roku 1998 neboli Eximbanke - a to je skutočnosť - priamo zverené zdroje zo štátneho rozpočtu. Pokiaľ by sme hodnotili rok, alebo to, čo sa týkalo rozpočtových zdrojov alebo zdrojov, ktorých pôvod bol v štátnom rozpočte, o tom sme azda mali hovoriť v predchádzajúcom dokumente. Pán poslanec Černák, musím sa priznať, že mi nie je celkom jasné, o akých peniazoch daňových poplatníkov ste stále hovorili. Nebolo mi teda jasné, pretože tá väzba na rozpočet naozaj v tomto roku nie je vyjadrená priamym transferom. Sú to zdroje, s ktorými Eximbanka pracuje a ktoré boli uvoľnené - rozprávame o rozpočte roku 1998, pán poslanec Černák. A ak predkladatelia a ja za predkladateľov uvediem v dokumente, že v roku 1998 nedostali zo štátneho rozpočtu ani korunu, tak nie je to nič viac, len je to pravda. Tak prosím, túto pravdu nespochybňujte a nesnažte sa interpretovať, že žije na úkor štátneho rozpočtu a že berie prostriedky z rozpočtových zdrojov. Potom sa zrejme možno nerozumieme, ale ja som to z vašej strany pochopil tak. Nakoniec som teda pochopil z vašej strany aj dobrú vôľu schváliť tento rozpočet Exportno-importnej banky, ale minimálne vtedy, ak by ste boli jej guvernér. Inak, samozrejme, nepripadá do úvahy táto podpora aj napriek tomu, ak by sa prezentovalo čokoľvek pozitívne v tejto oblasti. Čo sa ešte týka otázky pána poslanca Fogaša, že v akej mene. Myslím si, že nie je potrebné explicitne uvádzať v akej mene. Teda odpovedám v tom zmysle, že je to otázka investorov a otázka... <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Prosím? Nie. Je to otázka investorov. Viete, že napríklad markový trh v tomto období je stabilizovaný a dobrý, dolárový je veľmi komplikovaný a zložitý. Takže aj z tohto pohľadu sa potom musí robiť stratégia. Súhlasím s tým, s tou vašou pripomienkou, zostatok nerozdeleného zisku 16,5 mil. budeme sa snažiť prostredníctvom zástupcov ministerstva financií presadiť, aby išli tieto zdroje do poistného fondu. Rešpektujem to ako konštruktívny nápad a prostredníctvom našich predstaviteľov, ktorí sú v orgánoch Eximbanky, sa budeme snažiť, resp. budeme navrhovať, aby tento finančný zdroj z nerozdeleného zisku išiel do poistného fondu. Vážené dámy, vážení páni, o objeme miezd pracovníkov a predstaviteľov Eximbanky sa veľa diskutovalo aj pri predchádzajúcom rokovaní. Predstupujem pred parlament s dokumentom, ktorý schválila vláda, schválila ho aj v jednotlivých položkách. Osobne si myslím, pán poslanec Ásványi, aj keď by to nemalo byť metodicky správne, ospravedlňujem sa, že nebudem vedieť možno celkom dobre reagovať, ale myslím si, že v tej položke sú aj odvody. A potom by sme sa už pri tom výpočte priblížili k tým parametrom, ktoré sa uvádzajú v textovej časti. Ak by som mal chvíľočku času, tak určite kolegovia, ktorí sedia hore z Eximbanky, by mi to vedeli vysvetliť, aby som to vedel prezentovať, ale myslím si, že asi je to tak. Ešte, pán poslanec Fogaš, jedna poznámka, alebo snaha odpovedať vám, ako bude Eximbanka zabezpečovať medzinárodný platobný styk. Malo by to byť predmetom, malo by to byť - explicitne zákon niečo takéto nevylučuje - a môže to byť predmetom dohody s Národnou bankou Slovenska. V tomto smere prebiehajú rokovania medzi Eximbankou a Národnou bankou Slovenska. Vážené dámy, vážení páni, v rozprave bola aj kritika, že schvaľujeme niečo, podľa čoho Eximbanka už v tomto období funguje, že to malo byť už dávno predtým. Chcem vás ubezpečiť, že ministerstvo financií nakoniec v dobrej spolupráci aj s predstaviteľmi Eximbanky prepracovalo návrh rozpočtu, tento návrh rozpočtu vláda posúdila, mňa poverila, aby som takto upravený rozpočet predložil Národnej rade Slovenskej republiky. Myslím si, že zopakujem to, čo som povedal aj 1. apríla, vlastne až teraz si uvedomujem, že to bolo 1. apríla, vtedy som povedal, že treba korektne priznať, v minulom roku sa išlo cez rozpočtové provizórium. Toto je prvý rozpočet v prvom site, v parlamente neprešiel, teraz je upravený. Musím povedať, že naozaj bola dobrá vôľa všetkých zúčastnených, aby spĺňal kvalitatívne parametre. Na základe tohto, vážené dámy a páni, by som vás chcel poprosiť, aby ste podporili tento návrh rozpočtu. Eximbanka môže celkom pokojne fungovať podľa rozpočtového provizória, to zákon rieši. Ak Eximbanka má do dôsledkov a v maximálne možnej snahe realizovať všetky zámery tohto roku, potrebuje mať aj dostatočne silnú kredibilitu v zahraničí. A tá kredibilita, pokiaľ sa realizuje v rozpočtovom provizóriu, nemá také parametre. Takže, vážené dámy a páni, dovoľte mi, aby som vás po druhýkrát požiadal o podporu tohto dokumentu. Chcel by som vás ubezpečiť, že snaha všetkých zúčastnených je tieto prostriedky využiť maximálne efektívne, čo je pre mňa veľmi povzbudzujúce. Naozaj, Eximbanka sa významným spôsobom venuje aj malým a stredným podnikateľským subjektom. Verím, že aj v budúcnosti sa venovať bude. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4296 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4296-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u52" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u52.p1">Ďakujem pánu ministrovi za vystúpenie. Ešte má možnosť vystúpiť spoločný spravodajca, ak chce. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4297 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4297-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u53" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u53.p1">Ďakujem za slovo. Veľmi stručne. V rozprave sa potvrdilo, že 1. apríla podané návrhy mali ratio a boli akceptované. Ďalej sa rozprava doplnila o niektoré významné momenty, že by táto inštitúcia mala naozaj efektívne prispieť k riešeniu najzložitejšieho problému slovenskej ekonomiky, okrem nezamestnanosti, a to obchodnej a platobnej bilancie, ktorá je pred nami. Vo vystúpeniach okrem podporných stanovísk boli aj - povedal by som - dve solídne recenzie. Dve veci by som chcel povedať. Pokiaľ ide o malé a stredné podnikanie, začal to pán minister. U nás to bolo zdôvodnené, že tých 10 mil. korún, ktoré by boli brzdou, sú riešené transferom prostriedkov cez komerčné banky. A pokiaľ ide o mzdy, mám taký dojem, že každý musí brať do úvahy nielen veľkosť, rozsah, ale aj štruktúru. A toto bolo zdôvodnené. Na záver len toľko, že výsledky, ktoré máme všetci na štvrtej strane, myslím si, že každého - aj toho, kto veľmi podrobne čítal - musia presvedčiť, že to, čo sme svojím spôsobom pri tvorbe tejto Eximbanky predpokladali, sa plní. Tých 5 mld. korún môže byť naozaj významný prínos. A toto hádam stojí za to, aby sme rozpočet banky na tento rok schválili. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4298 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4298-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u54" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u54.p1">Ďakujem pánu spoločnému spravodajcovi výborov. Pristúpime k hlasovaniu o uznesení. Prosím spoločného spravodajcu výborov, aby hlasovanie uvádzal.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4299 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4299-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u55" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u55.p1">Vzhľadom na to, že neboli podané nijaké konkrétne pozmeňujúce návrhy, odporúčam, aby sme prijali návrh uznesenia, ako ho máme uvedený v texte, s tým, že Národná rada Slovenskej republiky podľa § 31 ods. 1 zákona číslo 80/1997 Z. z. o Exportno-importnej banke Slovenskej republiky a uznesenia vlády Slovenskej republiky číslo 367 zo dňa 26. 5. 1998 schvaľuje rozpočet Exportno-importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998. Gestorský výbor odporúča návrh prijať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4300 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4300-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u56" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u56.p1">Ďakujem. Počuli ste návrh na uznesenie aj s odporúčaním. Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 79 poslancov. Za návrh hlasovalo 61 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 5 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 9 poslancov. Nehlasovali 4 poslanci. Konštatujem, že sme prijali uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky, ktorým sme schválili návrh rozpočtu Exportno-importnej banky Slovenskej republiky na rok 1998. Pokračujeme bodom tridsaťpäť, a to je návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997. Návrh vlády ste dostali ako tlač 1025 a spoločnú správu ako tlač 1025a. Súčasťou je aj návrh uznesenia Národnej rady. Podľa § 5 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 39/1993 o Najvyššom kontrolnom úrade Slovenskej republiky Najvyšší kontrolný úrad vypracúva stanovisko k návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky a predkladá ho Národnej rade. Stanovisko Najvyššieho kontrolného úradu ste dostali ako tlač číslo 1016. Z poverenia vlády Slovenskej republiky návrh štátneho záverečného účtu uvedie minister financií Slovenskej republiky Miroslav Maxon. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4301 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4301-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u57" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u57.p1">Vážený pán podpredseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vláda Slovenskej republiky predkladá Národnej rade Slovenskej republiky návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997, v ktorom hodnotí hospodárenie s prostriedkami štátu v uplynulom roku tak, ako to ukladá zákon číslo 303/1995 Z. z. o rozpočtových pravidlách v znení neskorších predpisov. Návrh štátneho záverečného účtu vláda prerokovala a schválila na svojom zasadnutí dňa 9. júna 1998 a svojím uznesením poverila predsedu vlády predložiť tento návrh Národnej rade Slovenskej republike a mňa, aby som tento návrh pred vami odôvodnil. Vážené dámy, vážení páni, vo svojom vystúpení vychádzam predovšetkým zo skutočnosti, že tento návrh štátneho záverečného účtu bol prerokovaný v jednotlivých výboroch za účasti zodpovedných pracovníkov ministerstva financií, na ktorých už mnohé skutočnosti finančného hospodárenia boli posúdené a vysvetlené. Konštatujem tiež, že výbory Národnej rady, ako aj jej plenárne zasadnutia boli v priebehu minulého roku informované o priebežnom plnení rozpočtového hospodárenia, teda plnenia štátneho rozpočtu, vždy kumulatívne za obdobie od začiatku roku. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi, aby som najprv charakterizoval plnenie ťažiskových úloh rozpočtovej politiky, ktoré boli popri očakávanom vývoji hlavných makroekonomických ukazovateľov východiskom na kvantifikáciu rozpočtovaných príjmov a výdavkov na rok 1997. Štátnym rozpočtom na rok 1997 sa popri financovaní chodu rozpočtovej sféry schválili aj zámery na založenie nových aktivít a aktivít podporujúcich rozvojový charakter hospodárskej politiky štátu. V súvislosti s uplatnením nového územnosprávneho členenia sa v štátnom rozpočte zaviedlo financovanie nových rozpočtových kapitol prostredníctvom nových ôsmich rozpočtových kapitol krajských úradov. Nadväzne na deklarované aktivity vlády v súvislosti s územnosprávnym členením treba povedať, že objektívne sa prejavili fluktuačné tendencie zamestnancov rozpočtovej sféry a bolo potrebné zastaviť tieto fluktuačné tendencie niektorými opatreniami, predovšetkým v mzdovej oblasti, a tým umožniť zvýšenie miezd vo vybraných rezortoch, najmä v rezorte školstva, ozbrojených silách a ozbrojených zložkách. Jednou z priorít úloh rozpočtovej politiky v uplynulom roku bolo zabezpečenie finančného krytia štátneho dlhu a priebežného schodku štátneho rozpočtu tak, aby sa zachovala likvidita štátneho rozpočtu. Ťažisková úloha rozpočtovej politiky v minulom roku, ktorá sa týkala budovania infraštruktúry, bola riešená predovšetkým prostredníctvom Štátneho fondu cestného hospodárstva. Získané a cez štátny fond poskytované prostriedky umožnili pokračovať vo výstavbe ďalších úsekov diaľničnej siete osobitnou emisiou štátnych dlhopisov, emisia mala hodnotu 1 mld. Sk. Boli podporené aktivity prostredníctvom Štátneho fondu rozvoja bývania na podporu bytovej výstavby. Prostriedkami štátneho rozpočtu sa financovalo aj dokončovanie výstavby vodných nádrží a vodných diel, ako aj ďalších investičných akcií verejnoprospešného charakteru. Napriek neustálej napätosti medzi príjmovou a výdavkovou stranou štátneho rozpočtu najmä v druhej polovici uplynulého roku výsledná celoročná bilancia príjmov a výdavkov skončila schodkom 37 mld. Sk, čo je v súlade a korešponduje so schváleným schodkom v zákone o štátnom rozpočte. Tento výsledok, vážené dámy a páni, bol dosiahnutý z hľadiska štátneho rozpočtu v ekonomicky náročných podmienkach uplynulého roka, ktoré boli odrazom jednak finančného prostredia s vysokou cenou peňazí a zároveň nižšej ziskovosti podnikateľskej sféry, ako sa pri tvorbe rozpočtu na rok 1998 očakávalo a predpokladalo. S tým súvisiace problémy boli v priebehu roka riešené, čím sa počas uplynulého roku podarilo zabezpečiť likviditu štátneho rozpočtu. Čiže schodok je výsledkom hospodárenia s prostriedkami štátu. Dovoľte mi, aby som sa teraz podrobnejšie zaoberal vlastnými výsledkami hospodárenia štátneho rozpočtu. Celkové príjmy dosiahli objem 180,8 mld. Sk, čím bol rozpočet prekročený o 5,7 %. Daňové príjmy, ktoré predstavujú rozhodujúci zdroj príjmov štátneho rozpočtu, sa získali v objeme 145,5 mld. Sk, čím ale zaostali za rozpočtovaným objemom o takmer 6 %. V absolútnom vyjadrení to znamená nižší výnos o 9 mld. Sk. Rozhodujúcou sumou sa na tomto výpadku celkových daňových príjmov podieľalo nenaplnenie dane z príjmov právnických osôb a spotrebných daní. Vyplýva to z tej skutočnosti, ktorú som už uviedol, že sa pôvodne v rozpočte uvažovalo s vyšším objemom ziskovosti podnikateľskej sféry. V tejto súvislosti, vážené dámy a páni, by som chcel povedať, že veľmi často sa veľmi nesprávne interpretuje neplnenie tejto dane predovšetkým v tom zmysle, ak hovoríme o 9 mld. Sk alebo v rámci tých 9 mld. o dani z príjmu. Vážené dámy a páni, nie je to daň, ktorú by podnikateľské subjekty nezaplatili a neodviedli, je to daň, ktorá im vzhľadom na hospodársky výsledok v roku 1997 jednoducho nevznikla. Naopak, výpadok príjmov z týchto daní bol čiastočne kompenzovaný prekročením rozpočtovaných príjmov pri dani z príjmov fyzických osôb, dane z majetku a aj príjmami z dovoznej prirážky, ktorá nebola pôvodne rozpočtovaná. Už pri priebežnom štvrťročnom hodnotení plnenia štátneho rozpočtu v priebehu minulého roku sa ukazovalo, že predovšetkým daň z príjmov právnických osôb, ako som už spomínal, bude najrizikovejšou položkou celkových príjmov. Ak som teda spomínal, že výpadok bol 19 mld., tak celoročné výsledky, teda výpadok tejto dane bol až 17 mld. Sk a ukazuje na to, že v tomto smere bol rozpočet postavený príliš optimisticky. Potvrdzuje to nepriamo aj skutočnosť, že nižšie plnenie tejto dane oproti rozpočtu bolo nedoplatkami tejto dane zapríčinené v uplynulom roku len v objeme 1,3 mld. Sk, pritom preplatky tejto dane za rok predchádzajúci hodnotenému roku, teda za rok 1996, boli až 8 mld. Sk. Tieto skutočnosti sa, samozrejme, museli zákonite prejaviť nižšími daňovými príjmami štátneho rozpočtu, ako boli rozpočtované. Stabilizujúcou položkou tak, ako je to aj v súčasnom období, bola daň z príjmov fyzických osôb, ktorá sa získala v objeme 25,6 mld. Sk, a tým prekročila rozpočtovaný parameter o približne 14 %. Prekročenie rozpočtu sa dosiahlo pri dani zo závislej činnosti, ako aj pri dani z podnikania. V prvom rade to súviselo so zvýšením miezd, a tým aj s ich posúvaním do vyšších daňových pásiem a v druhom prípade so zvýšením počtu platiteľov dane z podnikania. S plnením rozpočtu nepriamych daní môžeme byť úplne spokojní len pri dani z pridanej hodnoty, ale príjmy zo spotrebných daní zaostali za rozpočtovými parametrami približne o 2,1 mld. Sk. Podieľali sa na tom prakticky všetky druhy spotrebných daní. Vzhľadom na to, že s výnimkou spotrebnej dane z uhľovodíkových palív a mazív bol pri ostatných spotrebných daniach príjem nižší ako v roku 1996, možno usudzovať, že ich rozpočet na rok 1997 bol pravdepodobne mierne nadsadený. Plnenie rozpočtu príjmov z daní z medzinárodného obchodu malo špecifický vývoj z toho dôvodu, že pri tvorbe rozpočtu sa nepočítalo so zavedením dovoznej prirážky a ďalších opatrení na zníženie dynamiky dovozu. Výsledkom bolo prekročenie rozpočtu viac ako dvojnásobne, čo predstavuje získaný objem 12,8 mld. Sk, z toho príjem z dovoznej prirážky, ktorá je dosiaľ uplatňovaná už v zníženej sadzbe a ktorá by mala skončiť 1. 9., bol 7,5 mld. Sk, pritom príjem z cla zaostal za rozpočtom približne o 0,5 mld. Sk. Vážené dámy, vážení páni, celkové výdavky štátneho rozpočtu v objeme 217 mld. síce prekročili celoročný rozpočet, ale len v rozsahu vyšších príjmov. Odchýlky skutočného čerpania výdavkov oproti schválenému rozpočtu boli v priebehu minulého roka riešené rozpočtovými opatreniami. Spolu s viazaním časti výdavkov a časovým rozložením čerpania v závislosti od vývoja príjmov boli nástrojmi, ktoré ministerstvo financií v priebehu roka využívalo pri riadení rozpočtového hospodárenia. Prekročenie rozpočtu celkových výdavkov bolo spôsobené kapitálovými výdavkami a poskytnutím vyššieho objemu úverov a vyššou účasťou štátu na majetku, ako sa pôvodne rozpočtovali. Kapitálové výdavky v objeme 32, približne 32 mld. Sk prekročili rozpočet o 48 %. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Poskytnuté úvery spolu s majetkovou účasťou štátu v objeme 6,2 mld. Sk prekročili rozpočet takmer dvojnásobne. Získaním grantov a transferov na príjmovej strane rozpočtu sa zabezpečilo, ako som už spomínal, plnenie významných úloh hospodárskej politiky vlády. Spomínal som diaľnice. Hovorilo sa tu dnes o Eximbanke, aktuálna je téma Jadrovej elektrárne Mochovce a už som spomínal bytovú výstavbu. Rozhodujúcu časť, teda 71 % výdavkov, predstavovali bežné výdavky v objeme 155 mld. Sk. Celoročný rozpočet týchto výdavkov bol vyčerpaný na približne 98 %. Dosiahlo sa to predovšetkým oproti rozpočtu nižšími výdavkami na mzdy a platy a nižším objemom bežných transferov a nižším objemom platených úrokov oproti rozpočtovaným parametrom. Vážené dámy, vážení páni, súčasťou štátneho záverečného účtu je stanovisko Najvyššieho kontrolného úradu k návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997. Toto stanovisko Najvyššieho kontrolného úradu máte, vážené dámy a páni, k dispozícii. Je mojou povinnosťou, aby som reagoval na niektoré skutočnosti, ktoré sú v tomto dokumente uvedené. Vážne výhrady mal Najvyšší kontrolný úrad k spôsobu používania mimorozpočtových príjmov získaných z prevádzkovania lotérií a iných podobných hier. Tieto prostriedky v súčasnosti podľa zákona o lotériách nie sú príjmami štátneho rozpočtu a vedú sa na mimorozpočtovom účte. S touto výhradou Najvyššieho kontrolného úradu je možné súhlasiť, pričom tento problém navrhuje ministerstvo financií riešiť v roku 1999, teda od 1. 1. 1999. Takto získané prostriedky by boli jednoznačne súčasťou celkových príjmov štátneho rozpočtu na príslušný rok. Takýto spôsob rozpočtovania a účtovania príjmov bude znamenať transparentnosť nielen v ich zhromažďovaní, ale podľa nášho názoru aj v ich používaní. Takže na margo toho by som chcel povedať, že ministerstvo financií správne účtovalo tieto zdroje, pretože jednoznačne sú to dosiaľ zdroje, ktoré nie sú súčasťou štátneho rozpočtu. Na druhej strane súhlasíme s tým, že by sa v budúcnosti touto súčasťou stať mali. K zisteniam Najvyššieho kontrolného úradu o porušovaní rozpočtovej disciplíny v niektorých rozpočtových kapitolách my ako ústredný orgán štátnej správy zastávame stanovisko, že nápravu zistených porušení rozpočtového hospodárenia nemôže zabezpečovať ministerstvo financií. Túto nápravu a uplatnenie prípadných sankcií musia prijať príslušní správcovia rozpočtových kapitol tak, ako im to ukladajú platné pravidlá v súlade so zákonom o rozpočtových pravidlách. Hovorím to preto, že rozpočtové kapitoly sú samostatné právne subjekty, nemôže teda nápravu opatrení za všetky tieto subjekty prijať len ministerstvo financií. Dlhodobý spor máme v otázke vykazovania a evidencie štátnych finančných aktív a pasív. Ministerstvo financií podľa zákona číslo 303 je dosiaľ povinné viesť len evidenciu štátnych finančných aktív a pasív, a nie podvojné účtovníctvo. Ministerstvo financií i napriek tejto skutočnosti uznáva oprávnenú požiadavku Najvyššieho kontrolného úradu o zavedenie podvojného účtovníctva v tejto oblasti, aj keď, samozrejme, táto požiadavka sa neopiera v tomto období o platnú právnu normu. A preto v roku 1998 ministerstvo financií zavádza v tejto oblasti podvojné účtovníctvo a vytvorí na to, aby sa to zaviedlo, potrebné vecné, organizačné a personálne predpoklady. V žiadnom prípade sa ale nestotožňujeme s názorom Najvyššieho kontrolného úradu, že dochádza k porušeniu rozpočtovej disciplíny v oblasti vykazovania vkladov rozpočtových kapitol do majetku iných organizácií. Tieto vklady nemôžu byť zaúčtované v štátnych finančných aktívach a pasívach vedených na Ministerstve financií Slovenskej republiky, pretože tieto vklady účtujú podľa zákona o účtovníctve tie rozpočtové organizácie, ktoré vklady poskytli. Vážené dámy, vážení páni, v súvislosti s niektorými diskusiami v oblasti daňových nedoplatkov a v oblasti správy daní mi dovoľte, aby som v súvislosti s predkladaným návrhom štátneho záverečného účtu povedal niekoľko slov. Predovšetkým mi dovoľte na pôde Národnej rady vysloviť zásadný nesúhlas s tou prezentáciou, že v Slovenskej republike sú všetci podnikatelia daňovými podvodníkmi a že v Slovenskej republike je národným športom dane neplatiť. Vážené dámy a páni, proces transformácie daňovej sústavy začal na Slovensku v roku 1993. Dnes ako minister financií, a to napriek tomu, že daňové nedoplatky sú v rozsahu približne 21 mld. Sk, s absolútnou zodpovednosťou konštatujem, že na Slovensku rozhodujúca časť podnikateľov má záujem dane platiť a chce mať svoje daňové povinnosti v poriadku. Mrzí ma, že niektorí kolegovia prezentujú túto skutočnosť a nemajú na to dostatok argumentov. Prepáčte, že vás zdržiavam, ale poviem niekoľko, alebo poviem možno jedno číslo. V roku 1993, keď sa daňová reforma zavádzala, objem daňových nedoplatkov predstavoval 3 mld. Sk. Už vtedy k 1. 1. 1993 nám bolo absolútne jasné, že tento objem predstavujú definitívne nevymožiteľné daňové nedoplatky. Ak si uvedomíme, že v evidencii dosiaľ tieto 3 mld. Sk v oblasti správy daní existujú a prepočítame si metodiku sankcií na tieto 3 mld. Sk, tak by nám vyšlo veľmi zaujímavé číslo. A od toho by sme mohli potom odvinúť aj posudzovanie toho celkového daňového nedoplatku. Samozrejme, nechcem tým povedať, že je v správe daní všetko v poriadku, ale ako minister financií so všetkou zodpovednosťou tu v pléne Národnej rady musím povedať, že tak ako Colné riaditeľstvo, tak aj Daňové riaditeľstvo robí všetko pre to, aby v súčasných podmienkach personálneho, informačného aj materiálno-technického zabezpečenia inkasoval optimálny objem daní, nehovoriac o tom, že všade vo svete tieto inštitúcie vykonávajú správu daní. Nie sú tými, ktorí iným spôsobom pôsobia v tejto oblasti. Ešte raz, ak dovolíte, samozrejme, že celý tento proces je v pohybe, nie všetko je v poriadku. Ale musím na pôde Národnej rady povedať, a to napriek tomu, že tu nie je pán predseda Najvyššieho kontrolného úradu, že nikdy sa nestotožním s tým, čo bolo povedané v Krokoch, že na daňových úradoch pracujú nekvalifikovaní, nekompetentní ľudia, ktorí dokonca ani nevedia pracovať s tou informačnou technikou, ktorú majú. Nie je to pravda. Ktokoľvek z vás v rámci poslaneckého prieskumu, nech sa páči, choďte sa pozrieť na daňové úrady a zistíte objektívnu situáciu, aká je. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, dovoľte mi, aby som sa ešte veľmi stručne zmienil aj o vývoji štátnych finančných aktív a pasív, o výsledkoch hospodárenia štátnych fondov a o plnení rozpočtov obcí, ktoré sú v zmysle zákona o rozpočtových pravidlách prílohou návrhu štátneho záverečného účtu. Pre vývoj štátnych finančných aktív a pasív v uplynulom roku bolo charakteristické zhoršenie majetkovo-finančnej pozície vládneho sektora oproti roku 1996 približne o 10 mld. Sk. Spôsobilo to zhoršenie pozície vo vnútornej ekonomike Národnej banky Slovenska o cca 16 mld. Sk a zlepšenie pozície voči zahraničiu o cca 6 mld. Sk. Určujúci pritom bol vývoj štátneho dlhu, ktorý voči vnútornej ekonomike vzrástol a voči zahraničiu poklesol. Stav štátneho dlhu k 31. 12. 1997 dosiahol 135 mld. Sk už po očistení o vládou neuznanú pohľadávku Českej republiky v objeme 24,5 mld. Sk. Štátny dlh predstavuje 20,6, teda 21 % hrubého domáceho produktu. Dvanásť štátnych fondov hospodárilo v minulom roku s celkovými zdrojmi v objeme 37 mld. Sk. Celkové výdavky v úhrne boli 33,4 mld. Sk, to znamená, že hospodárenie skončilo prebytkom 3,7 mld. Sk. Štátny rozpočet sa na tvorbe príjmov štátnych fondov podieľal dotáciami v objeme 6,4 mld. Sk. Celkom na záver, vážené dámy a páni, alebo skoro na záver: Rozpočtové hospodárenie miest a obcí skončilo v úhrne prebytkom 2,2 mld. Sk. Ich príjmy predstavovali 20,8, alebo 29 mld. a výdavky predstavovali približne 27 mld., teda 26,6 mld. Štátny rozpočet sa na tvorbe príjmov miest a obcí podieľal objemom 1,8 mld. Sk. Vývoj a výsledky rozpočtového hospodárenia za rok 1997 - tak ako som ich už vo svojom vystúpení uviedol, tak ako ste ich mali možnosť naštudovať v dokumente, o ktorom teraz rokujeme a ako sú aj obsažnejšie prezentované v tabuľkovej časti - boli prakticky predurčené ekonomickým vývojom Slovenskej republiky v roku 1997. Vláda teda hodnotí celkovo rozpočtové hospodárenie za rok 1997 pozitívne. Bolo v súlade so zákonom o štátnom rozpočte na rok 1997, ako aj s cieľmi a úlohami rozpočtovej politiky v roku 1997. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, s prihliadnutím na dosiahnuté výsledky, ako aj na skutočnosti, ktoré rozpočtové hospodárenie v uplynulom roku sprevádzali, navrhujem v mene vlády Slovenskej republiky, aby Národná rada Slovenskej republiky predložený návrh štátneho záverečného účtu za rok 1997 schválila v súlade s návrhom uznesenia, ktorý je súčasťou návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997. Vážené dámy a páni, ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4302 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4302-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u58" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u58.p1">Ďakujem pánu ministrovi za vystúpenie. A teraz prosím predsedu výboru pre financie, rozpočet a menu poslanca Michala Baránika, aby podal správu o výsledkoch prerokovania návrhu vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4303 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4303-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u59" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u59.p1">Vážený pán podpredseda Národnej rady, vážený pán minister, vážené dámy a páni, vážení hostia, dovoľte mi, aby som vás oboznámil so spoločnou správou výborov Národnej rady, ktoré prerokovali záverečný účet štátneho rozpočtu. Návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997 a návrh kapitol štátneho záverečného účtu za rok 1997 pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím číslo 2174 z 28. apríla 1998 všetkým výborom Národnej rady Slovenskej republiky na prerokovanie do 22. júna 1998 s tým, že posledný bude o ňom rokovať Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu za účasti spravodajcov z ostatných výborov Národnej rady Slovenskej republiky do 25. júna 1998. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady Slovenskej republiky Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, ktorému výbory podajú správy o výsledkoch prerokovania kapitol štátneho záverečného účtu za rok 1997. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu vypracuje na ich základe spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky. V súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady Slovenskej republiky z 28. apríla 1998 číslo 2174 o návrhu štátneho záverečného účtu rokovali všetky výbory Národnej rady Slovenskej republiky. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre životné prostredie a ochranu prírody návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997 prerokoval, ale pre neschopnosť uznášať sa neprijal k návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997 uznesenie. S predloženým návrhom štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997, ktorý vykazuje rozpočtové príjmy v sume 180 825 mil. Sk, rozpočtové výdavky v sume 217 824 mil. Sk, rozpočtový schodok 36 999 mil. Sk a fiškálny schodok 12 021 mil. Sk, vyjadrili súhlas, alebo návrh zobrali na vedomie všetky výbory Národnej rady Slovenskej republiky okrem Výboru Národnej rady pre životné prostredie a ochranu prírody a odporučili Národnej rade Slovenskej republiky schváliť štátny záverečný účet Slovenskej republiky za rok 1997 bez ďalších doplňujúcich pripomienok a odporúčaní. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo a Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre ochranu a bezpečnosť odporučili Národnej rade Slovenskej republiky súhlasiť s úhradou schodku rozpočtového hospodárenia vykázaného v štátnom záverečnom účte Slovenskej republiky za rok 1997 emisiou štátnych dlhopisov Slovenskej republiky v sume 39 999 mil. Sk. Vziať na vedomie a) záverečné účty štátnych fondov Slovenskej republiky za rok 1997, ktorých rozpočtové hospodárenie skončilo s prebytkom 3 741 mil. Sk, b) stav štátnych finančných aktív Slovenskej republiky k 31. decembru 1997 vo výške 106 mld. a stav finančných pasív Slovenskej republiky vo výške 134 mld., c) výsledky rozpočtového hospodárenia obcí v Slovenskej republike za rok 1997, ktoré vykázali príjmy vo výške 28 785 mil., výdavky 26 625 mil. a rozpočtový prebytok 2 160 mil. Sk. Okrem toho Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu svojím uznesením číslo 713 konštatoval, že z návrhu štátneho záverečného účtu kapitoly Ministerstva financií Slovenskej republiky za rok 1997 sú prideľované rozpočtované prostriedky nedostatočne, najmä v oblasti mzdových, bežných a kapitálových výdavkov daňovým a colným úradom, čo nevytvára predpoklady na zabezpečenie príjmov štátneho rozpočtu. Zobral na vedomie aj stanovisko Najvyššieho kontrolného úradu k návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997. Odporučil Národnej rade Slovenskej republiky pri tvorbe rozpočtu na rok 1999 definovať kapitolu ministerstva financií ako prioritnú vo väzbe k ostatným rozpočtovým kapitolám z dôvodu zabezpečenia celkových rozpočtových príjmov a potrieb Ministerstva financií Slovenskej republiky. K návrhu kapitoly štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997 podľa rozhodnutia predsedu Národnej rady Slovenskej republiky z 28. apríla 1998 boli prerokované aj pridelené kapitoly štátneho záverečného účtu za rok 1997. Bez pripomienok a doplňujúcich návrhov bol vyslovený súhlas, resp. bolo zobratých na vedomie týchto 42 rozpočtových kapitol štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky za rok 1997, všetkých 42 rozpočtových kapitol. Nebudem ich čítať. Z dôvodu neschopnosti uznášať sa Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre životné prostredie a ochranu prírody neprijal uznesenie ku kapitole Ministerstvo životného prostredia Slovenskej republiky. S požiadavkou smerom k ministerstvu bola odsúhlasená kapitola štátneho záverečného účtu Slovenský rozhlas, pri prerokovaní ktorej Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport žiada ministerstvo financií o finančné vykrytie straty Slovenského rozhlasu za rok 1997 vo výške 22 931 mil. korún. S požiadavkou na ústredného riaditeľa Slovenskej televízie bola odsúhlasená kapitola Slovenská televízia, pri prerokovaní ktorej Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport požiadal ústredného riaditeľa Slovenskej televízie predložiť do 30. júna 1998 postup na odstránenie straty v hospodárení Slovenskej televízie za rok 1997 vo výške 244 437 tisíc korún. Gestorský výbor podľa § 79 ods. 4 a ods. 5 zákona číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky uznesením číslo 715 zo dňa 1. júla 1998 schválil spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky. Určil poslanca Michala Baránika za spoločného spravodajcu výborov Národnej rady Slovenskej republiky a poveril ho predniesť spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní. Ďalej navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynú z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po skončení rozpravy k nej. V prílohe je uznesenie, ktoré nebudem čítať, pretože ste ho všetci dostali. Pán podpredseda, to je všetko. Ako prvý sa hlásim do rozpravy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4304 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4304-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u60" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u60.p1">Ďakujem predsedovi výboru pre financie rozpočet a menu. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Chcem si zmapovať písomné prihlášky. Potom navrhujem urobiť prestávku len do 13.00 hodiny, aby sme mohli poobede efektívne a rýchlo skončiť. Dúfam, že mám váš súhlas. Zatiaľ vám chcem oznámiť, pokiaľ ide o písomné prihlášky, že za kluby som dostal prihlášku od poslanca Vaškoviča za Demokratickú úniu, za Stranu demokratickej ľavice od pani poslankyne Schmögnerovej. Chce sa ešte niekto prihlásiť? Pretože teraz zase boli nejaké nie celkom normálne podmienky, chcem vedieť, či sa niekto chce písomne prihlásiť. Keď nie, ďakujem, uzatváram prihlášky s tým, že pán minister má záujem niečo povedať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4305 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4305-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u61" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u61.p1">Viem, že bude irelevantné to, čo poviem, ale vzhľadom na počet prihlásených - som presvedčený, že po obedňajšej prestávke nebudeme uznášaniaschopní -, či by vzhľadom na počet prihlásených niekto nebol ochotný a neosvojil si môj návrh, aby sme pokračovali bez prestávky, kým skončíme tento bod.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4306 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4306-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u62" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u62.p1">To nie je zlý návrh, ale povedať, že nás bude málo, to neodhlasujeme. Dávam návrh pokračovať o 13.00 hodine. Ďakujem. Prerušujem schôdzu. Zídeme sa o 13.00 hodine.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4307 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4307-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u63" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u63.p1">Prosím vážené kolegyne a kolegov, aby prišli do rokovacej miestnosti, a najmä by som veľmi pekne prosil pána ministra aj pána predsedu výboru, aby sme mohli začať rozpravu. Ešte prosím zavrieť dvere na všetkých stranách. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, pokračujeme rozpravou k bodu - návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky na rok 1997. Predtým mi dovoľte zadosťučiniť jednej príjemnej povinnosti, a to privítať a pozdraviť veľmi srdečne darcov krvi OZETA Tornaľa na čele s viceprezidentom Slovenského červeného kríža pánom doktorom Púpalom. Vitajte. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Zopakujem. Na základe písomných prihlášok mám prihláseného pána poslanca Vaškoviča, pani poslankyňu Schmögnerovú a pána poslanca Baránika. Ešte sa raz opýtam a potom uzatváram prihlášky. Ďakujem. Tým som uzatvoril prihlášky, pokiaľ ide o poslancov prihlásených písomne. Prosím pána poslanca Vaškoviča. <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Hovoril som s predsedom výboru pánom Baránikom a dohovoril som sa, že dáme prednosť pánu poslancovi Vaškovičovi a pani poslankyni Schmögnerovej, pretože hovoria za kluby, a potom bude hovoriť pán poslanec Baránik. Tak som rozhodol a je to aj v súlade s rokovacím poriadkom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4308 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4308-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u64" who="#ViliamVaškovič.1945" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u64.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, vážení hostia, prerokúvame už tretí štátny záverečný účet a vlastne posledný pred voľbami, takže si myslím, že by bolo vhodné venovať trošku pozornosti aj tomu, ako sa vyvíjala rozpočtová politika vlády počas tohto obdobia, a nie iba konkrétne tomuto záverečnému účtu. Na to, aby sme si vytvorili serióznu bázu na posudzovanie štátneho rozpočtu, však v prvom rade je potrebné mať kritériá. Čiže okrem toho, že kritizujeme z našich pohľadov, sa môžeme dívať na štátny rozpočet z pohľadu programového vyhlásenia vlády, to znamená, do akej miery vláda zámery, ktoré si stanovila v programovom vyhlásení, splnila v týchto troch rozpočtoch, ale predovšetkým v tom poslednom, samozrejme. Preto by som chcel stručne citovať aspoň niektoré dôležité pasáže z programového vyhlásenia vlády a na základe toho sa potom pokúsim posúdiť, či a do akej miery sa tieto zámery podarilo splniť. Vláda v jednej pasáži, ktorá hovorí o daňovej sústave, píše: "Na základe dvojročných skúseností" - rozumieme tým rok 1993, vlastne od roku 1992 a 1993 - "z uplatňovania daňovej sústavy bude vláda zabezpečovať jej ďalšie zdokonaľovanie tak, aby bola jednoznačná, spravodlivá, aby obmedzovala možnosť vzniku daňových únikov a bola pre podnikateľov aj občanov zrozumiteľná." Myslím si, že nepoviem nič nové, ak zopakujem v podstate tie veci, ku ktorým sme zaujímali kritické stanovisko aj pri minulých rozpočtoch. Dá sa súhlasiť s jedným, že daňová sústava ako systém zrejme je v poriadku, veď ide o systém, ktorý je založený, alebo je podobný európskym štandardom. Ale neznamená to, že ak je systém v poriadku, že parametre systému, resp. procesná stránka systému, alebo transparentnosť, alebo jednoduchosť je v zhode so zákonmi, ktoré sú buď v Európskej únii, alebo by boli želané. Myslím si, že vláde sa, žiaľ, nepodarilo urobiť takú daňovú sústavu, aby bola jednoznačná, aby bola spravodlivá, aby obmedzovala možnosť, výrazne obmedzovala možnosť vzniku daňových únikov, pretože daňové úniky, to je problém, samozrejme, všade na svete, a aby bola jednoznačne zrozumiteľná. Tu sú veľké rezervy do budúcnosti. Táto otázka súvisí najmä s tým, aby potom aj procesná stránka daní, čiže výber daní bol takisto jednoznačný, aby postavenie daňových úradov a daňovníkov bolo vyrovnané pred možnosťou odvolania sa a pred súdnym riešením a aby nebolo možné na základe rozhodnutí daňových úradníkov po roku, po dvoch alebo po troch konštatovať tak, ako to konštatuje povedzme aj správa Najvyššieho kontrolného úradu, že orgány činné v trestnom konaní vlastne 100, resp. 60 návrhov kvalifikovali ako neopodstatnené. To svedčí o tom, že pravdepodobne s kvalitou daňových úradov nie je všetko v poriadku. Pán minister tu spomínal otázku daňových nedoplatkov. Súhlasím s ním v jednom, že otázka daňových nedoplatkov možnože nemá priamu súvislosť ani tak s platobnou disciplínou, že väčšia časť tých, ktorí majú daňové nedoplatky, sú v ekonomických problémoch. To je však zase iný problém, prečo tie ekonomické problémy sú v takom rozmere, ako sú, a prečo napríklad počas troch rokov tejto vlády medzipodniková zadlženosť a platobná neschopnosť narástli, a nie poklesli. Čiže z hľadiska daňového systému celkove je možné povedať jednu vec, že nie sú pripravené aj ďalšie zákonné normy, ktoré obmedzujú možnosť daňových únikov, a to je už iná oblasť. Povedzme daňové nedoplatky je jeden problém, ale daňové úniky je iná oblasť, a tu si myslíme, že táto oblasť sa oficiálne, samozrejme, nesleduje, odborníci ju len odhadujú. A všeobecne tí odborníci, ktorí odhadujú daňové úniky na Slovensku, hovoria, že ich intenzita je podstatne vyššia, ako je zaužívaná intenzita v európskych krajinách alebo v USA. Súvisí to, samozrejme, aj s transformačným obdobím. Nie je to jednoduché. Ale na druhej strane treba povedať, že vláda bola povinná urobiť množstvo opatrení v smere najmä finančných transferov a ďalších možností, ktoré akciové spoločnosti a ďalšie právnické subjekty a fyzické osoby majú, aby zamedzila hlavne daňovým únikom. A tu si myslíme, že vláda v tejto oblasti napriek tomu, že v programovom vyhlásení opäť deklarovala razantný postup, že jednak oficiálne číslo medzipodnikovej zadlženosti, jednak problémy, ktoré sa ukazujú aj v rozpočte, naznačujú to, že sa to vláde nepodarilo. Ukážem to aj na konkrétnych číslach tohto rozpočtu, kde prakticky na jednej strane dá sa povedať, že podiel daňových príjmov na hrubom domácom produkte klesá, čo by sa v štandardnej ekonomike považovalo za pozitívne, ale u nás je trošku iný problém. Napriek tomu, že podiel daňových príjmov klesá a v roku 1997 poklesol na 22,3 %, čo je skutočne nízke percento, napriek tomu hovoríme, že štruktúra daní je zlá a je práve diskriminačná v tom, že jedny subjekty dane platia a sú tu subjekty, ktoré dane neplatia. Preto zastávame názor, že parametre daní sú vysoké, bolo by ich možné znížiť a potom podstatne sprísniť daňovú disciplínu. Ak by sme boli presvedčení o tom, že daňová disciplína je vysoká, že daňové úniky sú nízke, v tom prípade by sme mohli tieto parametre považovať za veľmi dobré. Ale, žiaľbohu, u nás nie je štandardná situácia a nemožno niektoré skutočnosti posudzovať z tohto pohľadu. Poviem preto radšej absolútne čísla a tam, ak si daňové príjmy za roky 1995, 1996 a 1996 očistíme o dovoznú prirážku, ide prakticky o stagnáciu daňových príjmov v absolútnej hodnote. Pokiaľ ide o výdavkovú stránku rozpočtu, tak tu je potrebné konštatovať, že tak výška výdavkov, ako aj štruktúra výdavkov je výsostne politickým rozhodnutím a zodpovedá za to parlament. Opozičné strany môžu mať, samozrejme, názor na to, že iná štruktúra by bola lepšia, efektívnejšia, čo aj máme, ale v princípe, ak porovnávame schválený rozpočet a rozpočet, ktorý sa realizoval, tak nedošlo k takým výrazným štrukturálnym zmenám, aby sme sa mohli nejako významne kriticky vyjadrovať o schválenom rozpočte a realizovanom rozpočte. Na druhej strane treba povedať, že výdavková stránka, ktorá nominálne stúpla zo 171,4 mld. na 217,8 mld. a predstavuje nárast 27 %, ak od nej odpočítame úroky a istinu, ktorá sa každý rok postupne zvyšovala - z 32 mld. na 37 mld. a posledný rok na 36,6 mld., tak potom zistíme, že vlastne splátky úrokov a istín totálne pohltili celý deficit štátneho rozpočtu, ktorý rástol z 8,3 na 25,5 a následne na 37 mld. Základný problém deficitu spočíva v tom, že jeho priebežné financovanie je drahé a najmä v minulom roku - ako konštatuje aj táto správa - vývoj úrokov vzrástol po štvrťrokoch z 13,37 % <note>priemerný mesačný úrok</note> na 26,67 % ku koncu obdobia. Čiže táto obslužná činnosť priebežného financovania je nesmierne drahá a takisto následné refinancovanie deficitov. Žiaľbohu, situácia na peňažnom trhu, ktorá je ovplyvnená práve aj týmito deficitmi, ukazuje, že len s krátkym časom splatnosti bolo možné získavať peniaze na financovanie deficitu. Takto to vyvolalo tlak aj na vnútornú zadlženosť, ktorá počas posledného roka stúpla tak, ako je to uvedené v tejto správe. Moja ďalšia poznámka smeruje k tomu, že na jednej strane treba povedať, že robiť stabilné rozpočty v tomto transformačnom období nie je jednoduché, ale predsa len si myslím, že už tretí rok stabilita rozpočtu mohla byť vyššia z pohľadu vnútornej štruktúry, z pohľadu rozpočtových opatrení, z pohľadu viazaní, pretože bolo uskutočnených 923 rozpočtových opatrení v sume 21,812 mld. Ja to už považujem za zhoršenie ako administratívneho výkonu, ale aj kvality zostavenia celého rozpočtu. Ďalej treba povedať ešte jednu poznámku, že bolo by vhodné, keby sa zvýšila transparentnosť rozpočtu v tom zmysle, že povedzme všetky daňové odklady alebo colné odklady, alebo colné úľavy a daňové úľavy, ktoré ministerstvo robí, by bolo potrebné bližšie rozviesť a dokonca umožniť aj častejšie v správach zdôvodniť, prečo sa tieto daňové odklady dávajú. Napríklad v prípade Old Herold, tuším, Trenčín je už tretí rok a naďalej pokračuje značná suma v daňových úľavách alebo odkladoch. Myslím si, že by bolo vhodné, keby nám pán minister podrobnejšie vysvetlil tento prípad, či existujú povedzme aj pravidlá, alebo systém pravidiel, kritériá, na základe ktorých sa tieto úľavy dávajú. Záverom by som ešte chcel upozorniť na jednu skutočnosť, že vláda vo svojom programovom vyhlásení tiež hovorí, že racionalizáciou výdavkov štátneho rozpočtu sa bude opierať o účelnejšie využitie prostriedkov v rozpočtovej sfére, o postupné posilňovanie zodpovednosti miest a obcí za svoj rozvoj s nadväzným posilňovaním vlastnej príjmovej základne a odstraňovaním prerozdeľovacích procesov medzi štátnym rozpočtom a rozpočtami miest a obcí. Myslím si, že v tomto smere ani tento tretí rozpočet vlády nie je žiadnym kvalitatívnym posunom dopredu, naopak, pokračuje sa vlastne v tej filozofii, ktorá bola založená prvé dva roky. Myslím si, že sa nebudem veľmi mýliť, ak poviem, že túto časť programového vyhlásenia sa nepodarilo vláde naplniť. Takisto v tomto rozpočte mi okrem toho pohľadu podľa jednotlivých rezortoch chýba aj podrobnejší prehľad z hľadiska krajských úradov, z hľadiska regionálnej spotreby. Myslím si, že by bolo zaujímavé, keby táto správa podrobne hovorila o štruktúre spotreby z hľadiska regionálneho rozvrstvenia, aj keď nejde o samosprávu, ale o prostriedky štátnej správy. Takže záverom by som konštatoval, že, žiaľ, tento tretí rozpočet zo všetkých rozpočtov z hľadiska kritérií podľa môjho názoru vykazuje parametre nie zlepšenia, ale zhoršenia. Ak tieto tri rozpočty mám porovnať, tak určite z tých troch rozpočtov je to najhorší rozpočet - ako výsledky tohto rozpočtu, aj jeho filozofia zostavenia, samozrejme, lebo len napĺňa filozofiu, ktorou bol zostavený tento rozpočet. Mám veľké obavy, že ten štvrtý rozpočet, ktorý sa uzavrie na budúci rok, bude ešte horší a v rozpočtovom hospodárení vlády budeme určite v budúcom roku, ak nás zvolia, konštatovať, že v tejto oblasti sa nám v transformácii nepodarilo veci výrazne posunúť dopredu, ale, naopak, z hľadiska kvality rozpočtového hospodárenia je to krok späť. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4309 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4309-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u65" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u65.p1">Ďakujem pánu poslancovi Vaškovičovi za vystúpenie. Prosím pani poslankyňu Schmögnerovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4310 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4310-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u66" who="#BrigitaSchmögnerová.1947" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u66.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené poslankyne, poslanci, keď som sa zamýšľala nad tým, prečo sme dostali správu o štátnom záverečnom účte za rok 1997 až vlastne v mesiaci júli, hľadala som na to určité odpovede. Tých odpovedí sa ponúka niekoľko. Prvá odpoveď mohla súvisieť s tým, že došlo k výmene ministra financií a že mohlo to zabrzdiť prípravu správy o štátnom záverečnom účte. Ale musím povedať, že sa mi to nezdá veľmi pravdepodobné, lebo administratíva zostala taká istá, a nemyslím si, že minister by bol sám brzdil prípravu správy o štátnom záverečnom účte. Ponúka sa aj druhé vysvetlenie, že predloženie správy o štátnom záverečnom účte až v júli 1998 na rokovanie bolo vlastne určitým zámerom. Je na to dosť argumentov. Napokon, pozrime sa na dnešnú poslaneckú snemovňu, je takmer prázdna, rozhodne poloprázdna alebo ešte menej tu sedí poslancov, čo odráža ten fakt, že blížime sa k predvolebnej kampani a mnohí poslanci si už plnia určité funkcie, ktoré sú s tým spojené. Ale možno ešte závažnejšie bolo to, že je to už uhorková sezóna a že verejnosť sa už nebude veľmi vzrušovať diskusiou o štátnom záverečnom účte, pretože má momentálne tak trošku príjemnejšie dovolenkové starosti, aspoň časť tej verejnosti, ktorá si ešte dovolenku pri dnešnej príjmovej situácii môže dovoliť. Napokon, keď sa vrátime k predloženiu návrhu zákona o štátnom rozpočte na rok 1998, musím konštatovať, že sme ho tiež dostali do Národnej rady doslova na poslednú chvíľu. A myslím si, že v tomto smere je potrebné urobiť istý záväzok, a ja si ho odvážim urobiť, že budeme robiť všetko pre to, aby sa v budúcom volebnom období zákonná povinnosť predkladať návrh zákona štátneho rozpočtu zmenila takým spôsobom, aby bol dostatočný priestor na prerokúvanie tak návrhov zákonov o štátnom rozpočte, ako aj potom dodatočne správ o štátnom záverečnom účte. Chcem len pripomenúť, aby sme to mohli trošku porovnávať. V Spojených štátoch amerických sa predkladá návrh zákona štátneho rozpočtu vo februári a rozprava k nemu plus zákony, ktoré sa prijímajú, spolu s konečným znením zákona o štátnom rozpočte končí posledným dňom septembra. Takže ten priestor je skutočne diametrálne odlišný, ako je u nás. A v tomto smere treba nevyhnutne urobiť nápravu. Chcela by som sa dotknúť spoľahlivosti údajov, ktoré sme dostali do rúk. Vznikajú tu určité otázniky a bola by som rada, keby ste na ne, pán minister, reagovali. Nedávno bola zverejnená správa alebo vyjadrenie predsedu Štatistického úradu Slovenskej republiky, ktorý poukazuje, nie ešte definitívne, ale predbežne, na to, že zrejme došlo k určitým metodickým chybám, ktoré, keď sa budú brať do úvahy, budú korigovať údaje hrubého domáceho produktu za rok 1997, ale aj niektoré iné údaje - údaje týkajúce sa zahraničného obchodu a aj bežného účtu obchodnej bilancie. Je zrejmé, že aj potom niektoré údaje, s ktorými my pracujeme v súvislosti so správou o štátnom záverečnom účte, bude potrebné tiež korigovať. Evidentne inak potom budú vyzerať príjmy štátneho rozpočtu vo vyjadrení percenta HDP, výdavky vyjadrené v percentách HDP, rovnako aj deficit štátneho rozpočtu vyjadrený v percentách HDP, čo sú čísla veľmi dôležité, pretože posledné číslo je aj určitým hodnotiacim ukazovateľom ekonomiky Slovenska. Chcela by som len demonštrovať to, ako by to mohlo vyzerať za predpokladu, že sa definitívne potvrdia tieto upozornenia zo strany Štatistického úradu. Ak zoberiem účtovný schodok - to znamená vrátané istiny bez tejto dodatočnej úpravy - vyjadrený v percentách hrubého domáceho produktu, to číslo vyzerá 5,6 %, ale ak zoberiem účtovný schodok z upraveného percenta HDP, je to číslo 5,9 %. Je tam evidentne percentuálny rozdiel dosť dôležitý. Kladiem si ale aj otázku o spoľahlivosti údajov, ktoré sme dostali do rúk aj z trošku iných hľadísk. Prvé sa týka úhrady platieb nerealizovaných v roku 1997 a prevedených na ťarchu štátneho rozpočtu 1998. Koncom decembra 1997 sa neuhradili platby zo štátneho rozpočtu v rozsahu zhruba 2,4 mld. korún, z ktorých sa viac ako 1,3 mld. prenieslo na ťarchu hospodárenia štátneho rozpočtu v roku 1998. Neuplatnil sa ani odpočet dane z pridanej hodnoty a spotrebných daní v rozsahu 0,6 - 0,7 mld. korún. Tieto položky sa presunuli tiež do výdavkovej časti štátneho rozpočtu na rok 1998, hoci to mali byť výdavky v roku 1997. Keby sme obidve tieto sumy zohľadnili, vyzerali by výdavky štátneho rozpočtu na rok 1997 inak a inak by vyzeral aj deficit štátneho rozpočtu. Z hľadiska spoľahlivosti údajov chcem upozorniť na to, na čo upozorňujem chronicky, že v príjmovej časti štátneho rozpočtu sa uvádzajú prijaté úvery. Prirodzene, že tieto prijaté úvery nafukujú príjmovú časť štátneho rozpočtu. V rozpočte na rok 1997 je to 5 mld. korún. Myslím si, že konečne už by raz mohla nastať určitá náprava, ktorá sa týka vykazovania deficitu štátneho rozpočtu aj v tomto smere, pretože v niektorých smeroch už tu určité korekcie nastali. Upozornili sme, aby som vlastne neopakovala veci, isteže, výsledky minulého roku boli zlepšené aj tým spôsobom, že sa zaviedla dovozná prirážka. Je to, pravdaže, už údaj trošku, alebo zvýšenie príjmovej časti trošku z iného hľadiska. Ale chcem len ukázať, že aj toto neopakované rozhodnutie - a zrejme asi už sa to ťažko bude dať opakovať po tých rôznych skúsenostiach, ktoré má WTO so Slovenskou republikou - zlepšilo vlastne výsledky hospodárenia štátneho rozpočtu za minulý rok. Z tohto hľadiska by som sa chcela zastaviť ešte pri čísle, ktoré tu vlastne nie je. Podľa metodík či už Európskej únie, ale aj Medzinárodného menového fondu sme predpokladali, že budeme mať k dispozícii aj vyjadrený fiškálny deficit celého fiškálneho okruhu, resp. tzv. všeobecnej vlády, ktorý zahrňuje okrem rozpočtu, teda deficitu alebo prebytku štátnych fondov, rozpočtov miest a obcí, takisto aj výsledky finančného hospodárenia troch - zjednodušene - sociálnych fondov, ale sú to vlastne dva fondy Sociálnej poisťovne a jeden fond zdravotnej poisťovne. Je pravda, že máme k dispozícii účtovné uzávierky Sociálnej poisťovne a Všeobecnej zdravotnej poisťovne, lenže chýbajú nám spoľahlivé údaje o tom, ako vyzerajú neuhradené faktúry zdravotnej poisťovne. Číslo, ktoré som mala možnosť vo vládnych dokumentoch vyčítať, uvádza, že sa odhadujú na výšku 7,2 mld. korún. Samozrejme, že ak budeme hovoriť o fiškálnom deficite iba štátneho rozpočtu - a opieram sa teraz o údaje upravené o HDP -, potom to číslo vyzerá zhruba asi 1,9 %, ale keď zoberiem fiškálny schodok celého okruhu, to číslo môžem zatiaľ len odhadnúť vzhľadom na to, že nemáme spoľahlivé údaje, ale podľa tohto odhadu sa pohybuje niekde na -5,1 až 5,4 %. A toto je vlastne to číslo, na základe ktorého sa posudzuje aj každý štát. To znamená, že v tomto prípade hranica 3 % bola prekročená, či sa mýlim v desatinkách, to je veľmi pravdepodobné, ale podstatné je, že tu došlo k prekročeniu zhruba o 2 percentuálne body. Veľmi by som ocenila, keby sme mali možnosť si vypočuť číslo, ktoré udáva ministerstvo financií, teda výšku fiškálneho deficitu celého okruhu verejnej vlády alebo verejných financií. Nechcem sa veľmi detailne zaoberať jednotlivými stránkami štátneho rozpočtu. Čiastočne pán poslanec Vaškovič rozobral príjmovú časť. Ja by som možno len pár poznámok doplnila a zaoberala sa trošku výdavkovou časťou. Konštatoval, že je tu tendencia stagnácie, ba možno až poklesu príjmov štátneho rozpočtu. Percentuálne to tak vychádza. Podielovo je to, prirodzene, spôsobené aj určitým nárastom HDP. Podotýkam, že táto tendencia stagnácie je pri pomerne vysokom raste HDP a pri tom, že sa zachováva rovnaká úroveň daňových sadzieb, ba dokonca došlo aj k určitému zvýšeniu daňových sadzieb. Poukážem napríklad na balíček ekonomických opatrení z lanského roku. Mali sme možnosť, aspoň podaktorí, si preštudovať niektoré vládne dokumenty, ktoré hovorili o rizikách rozpočtového hospodárenia a o návrhu opatrení na ich odstránenie. Musím povedať, že aj keď sa už týkajú roku 1998, poukazujú na značnú bezradnosť rezortu, pretože keby som na príjmovej stránke vymenovala, s čím sa tam ráta, tak je to v podstate veľmi všeobecný zámer zvýšiť efektívnosť výberu daní bez toho, ako si to konkrétne rezort predstavuje, a je ťažké si urobiť nejakú reálnu predstavu, že skutočne k niečomu takému dôjde. Takže je možné očakávať, že stagnácia príjmov napriek rastu HDP a neklesaniu daňových sadzieb skutočne bude ďalej pokračovať. Vo výdavkovej časti by som sa chcela dotknúť len zhruba asi dvoch okruhov. Prvý sa veľmi stručne dotýka kapitoly krajských úradov. Nie som odborník na otázky školstva, ale ako poslanec som mala možnosť veľa cestovať, a napokon, nielen ja, ale aj iní poslanci Strany demokratickej ľavice upozorňovali vo výbore Národnej rady na určité hrubé nedostatky, ktoré nastali pri uhrádzaní rôznych druhov prostriedkov v rezorte školstva. Chcem upozorniť, že sa zabudlo na vyčlenenie prostriedkov na mzdy v krajoch Nitra, Banská Bystrica a Prešov. V prvom prípade to predstavovalo 1 100 pracovníkov, v druhom 700, treťom 400 a až po upozorneniach sa uskutočnili určité korekcie. V Košickom kraji došlo dokonca k takej situácii, že školy signalizovali pokles prevádzkových prostriedkov, ktoré sa dostali na úroveň 48 % lanského roku. Znovu chcem povedať, že aj po intervenciách poslancov za SDĽ sa postupom času potom korigovali tieto hrubé chyby, ktoré sa tu urobili a na ktoré základné školy a stredné školy tvrdo doplatili. Tieto korekcie sa v troch takýchto várkach napokon urobili. Žiaľbohu, nie všade sa tieto korekcie urobili. Chcela by som poukázať, že veľmi zlá situácia nastala aj pri uhrádzaní rôznych druhov výdavkov, ktoré sa týkajú pôvodne rezortu ministerstva práce, sociálnych vecí a rodiny, ale potom sa to robilo cez krajské úrady. Konkrétne mám na mysli napríklad ústavy sociálnej starostlivosti. Hovorím o tom z nasledujúceho dôvodu. Ministerstvo školstva, ministerstvo práce, sociálnych vecí - a možno, keby sme pokračovali, našli by sme aj ďalšie, možno, že je to aj ministerstvo kultúry, ale to už neviem naisto - sa tvária, že to už nie je ich záležitosť, že to je záležitosť krajských úradov. Myslím si, že v tomto prípade bude evidentne nutné urobiť určité korekcie aj tzv. kompetenčného zákona, že v konečnom dôsledku to musia byť práve tieto rezorty - ministerstvá -, ktoré budú niesť plnú zodpovednosť za to, ako sa nakladá s prostriedkami, ktoré sa dostávajú cez krajské úrady do jednotlivých inštitúcií, či už sú to školy, alebo spomínané ústavy sociálnej starostlivosti atď. Chcela by som položiť aj otázku, prečo v rezorte kultúry fond Pro Slovakia nevedie svoj účet v Národnej banke Slovenska, keďže by to zo zákona robiť mal. Podrobne by som sa chcela zastaviť pri kapitole Štátny dlh. Pokladám túto kapitolu za jednu z kľúčových aj vzhľadom na to, čo sa tu už pred chvíľočkou povedalo, že vlastne výdavky tejto kapitoly nielenže predstavujú rozsah deficitu štátneho rozpočtu, ale za rok 1997 dokonca absolútnou sumou prekročili deficit štátneho rozpočtu. Skúsme si zopakovať, že výdavky kapitoly Štátny dlh na rok 1997 mali predstavovať 37 mld., čiže to by bol zhruba deficit štátneho rozpočtu. V skutočnosti predstavovali 46,6 mld. a toto navŕšenie výdavkov bolo spojené so zvýšením úrokových sadzieb na štátne pokladničné poukážky, tak ako sme mali možnosť si vypočuť, že ich priemerná výška dosiahla cez 22 %, dokonca pri maximálnej hranici až 41 %. Pri tejto príjmovej stránke tejto kapitoly možno stojí za zmienku aspoň pokles očakávaných príjmov z deblokácií, kde rozpočet predpokladal 3,56 mld. a skutočnosť bola 925 mil. Sk, čo je rozdiel dosť podstatný. Prečo je taká dôležitá táto kapitola? Pretože každým rokom výdavky kapitoly Štátny dlh výrazne zaťažujú výdavkovú stránku štátneho rozpočtu. Chcem len pripomenúť, že výdavky štátneho dlhu na výdavkoch štátneho rozpočtu v roku 1997 predstavovali 18,6 %. A varujúce je práve to, že táto tendencia, tento trend je výrazne narastajúci. Pozrime si napríklad, ako to vyzerá v roku 1998. Určite to potvrdzuje to, čo hovorím. Nárast štátneho dlhu sa odráža na celkovom raste štátnej zadlženosti. Aj vy, pán minister, aj pán podpredseda vlády, často hodnotíte štátnu zadlženosť ako pozitívnu, pretože jej percentuálne vyjadrenie k hrubému domácemu produktu vykazuje mierny pokles. Otázka je, či to bude naozaj aj tak, keď dôjde k tým korekciám HDP, ale to v tejto chvíli nie je dôležité. Dôležité je to, že si treba uvedomiť, že my musíme hodnotiť vývoz štátnej zadlženosti z iných hľadísk, a to predovšetkým z hľadiska výdavkov štátneho rozpočtu, tak ako som to už naznačila, a z hľadiska schopnosti štátnej dlhovej služby, resp. štátu uhrádzať svoje záväzky, či už sú to záväzky doma, alebo záväzky v zahraničí. Štátny dlh za rok 1997 vzrástol o 16,6 mld. korún. Uviedli ste, a uvádza to aj správa o štátnom záverečnom účte, že celkový štátny dlh za rok 1997 dosiahol 134,9 mld. korún. Priznám sa, sledujem túto sumu každý rok, bola som prekvapená, pretože k 31. 12. 1993 štátny dlh dosiahol 134,6 mld., k 31. 12. 1996 dosiahol 142,5 mld., a zrazu v tom, čo sme dostali do rúk, sme si prečítali, že k 1. 1. 1997 bol štátny dlh 118,4 mld. Vy ste to napokon vysvetlili, že ste nezahrnuli do toho dlh, ktorý má Slovenská republika voči ŠBČS vo výške 24,5 mld. Je to otázka, či to tam zahrnúť, alebo nezahrnúť vzhľadom na to, že ešte k vyrovnaniu tejto položky nedošlo. Zrejme korektné by bolo, aby sme to tam zahrnuli bez ohľadu na to, ako sa to potom dorieši. Znamená to, že ak by sme zohľadnili aj túto sumu, celkový štátny dlh by dosiahol výšku 158 mld. korún. Bez ohľadu na to, či to zohľadníme, alebo nie, došlo tu teda k výraznému nárastu. A tu si treba povedať, že takýto trend, ak bude pokračovať, myslím si, že už dnes sme sa dostali na určité hraničné možnosti, ale ak bude pokračovať, tak to bude skutočne mimoriadne nepriaznivé. Pritom chcem povedať, že nie je tu zďaleka všetko zahrnuté. Nie je tu napríklad zahrnutý ani záväzok Slovenskej republiky, ktorý je v súvislosti so Slovenskou inkasnou jednotkou, a. s., ktorej jediným akcionárom je Ministerstvo financií Slovenskej republiky. A znovu neviem, ako sa to dorieši, ale myslím si, že korektné by bolo minimálne o tom uviesť určitú poznámku. Správa o štátnom záverečnom účte uvádza prehľad štátnych záruk za bankové úvery, ktoré prevzala vláda Slovenskej republiky v roku 1997. Je tu určitá nezrovnalosť so správou Najvyššieho kontrolného úradu k vami predloženej správe. Správa Najvyššieho kontrolného úradu uvádza ešte aj prevzatie štátnej záruky za Železnice Slovenskej republiky k 11. 11. 1997. To bolo uznesenie vlády. Tento úver bol poskytnutý vo výške 5,5 mld. korún, ale táto záruka na tento úver nie je uvedená v materiáli, ktorý nám poskytlo ministerstvo financií, to znamená v návrhu štátneho záverečného účtu. Rada by som vedela prečo. Vláda Slovenskej republiky prevzala záruky za nové bankové úvery - podľa údajov v tejto správe vo výške 2,06 mld. V prípade, že by sme tam mali zahrnúť aj bankovú záruku na úver železnice, vzrástlo by to na 7,9 mld. korún, ale ak je to tak, v tomto prípade nebol dodržaný zákon o rozpočtových pravidlách, a to § 46 ods. 4, ktorý hovorí, že súhrn splátok novoposkytnutých štátnych záruk, teda splátok a novoposkytnutých štátnych záruk nesmie presiahnuť 15 % rozpočtového príjmu štátneho rozpočtu, a to je zhruba asi 2,7 mld. korún. Takže by som prosila vysvetliť, ako to vlastne vyzerá. Bohužiaľ, začína sa, nie začína, ale pokračuje uplatňovanie aj istého ďalšieho spôsobu obchádzania zákona o rozpočtových pravidlách k paragrafu, ktorý som citovala. Robí sa to takým spôsobom, že sa preklasifikúvajú štátne záruky na návratné finančné výpomoci. Stalo sa to aj v rozpočte v roku 1997. K 31. 12. sa touto operáciou dosiahlo to, že sa uvádzajú štátne záruky iba vo výške 2,179 mld. a ten rozsah preklasifikovaných štátnych záruk do návratných finančných výpomocí predstavoval až 3,258 mld. korún. Chcem podotknúť, že v tom boli preklasifikované štátne záruky z roku 1995, z roku 1996, ale aj niektoré už poskytnuté za rok 1997. Navyše ešte treba povedať, že mnohé z týchto záruk evidentne budú predstavovať rast zadlženosti štátu v nasledujúcich rokoch. Myslím, že na tom sa zhodneme vzhľadom na to, že inštitúcie, podnikateľské subjekty, ktorým boli poskytnuté, nebudú schopné s najväčšou pravdepodobnosťou tieto bankové úvery uhrádzať. Ja sa ešte potom k istému odhadu tohto čísla dostanem. Upozorňujem na to, že tá tendencia, ktorú v poslednom čase vláda Slovenskej republiky, a to už prechádza aj do tohto roku, sleduje, že sa vo veľkom rozsahu poskytujú štátne záruky - len za posledné obdobie ďalšia štátna záruka na Vodohospodársku výstavbu, Imunu Šarišské Michaľany atď. je práve z hľadiska zložitosti návratu týchto bankových úverov veľmi riskantná. V úvodnom slove sme si mali možnosť vypočuť hodnotenie vývoja štátnych aktív a pasív. Chcela by som len zopakovať to, čo správa uvádza, že tento vývoj nie je priaznivý, pretože v porovnaní so stavom k 1. 1. 1997 sa pozícia štátu zhoršila. Chcem len uviesť, že celkové saldo k 31. 12. 1997 predstavuje 28,7 mld. a zmena za rok 1997 predstavuje zhoršenie o viac ako 10 mld. Sk. Vieme, s čím je to spojené. Je to spojené s nárastom zadlženosti, s úvermi, ktoré sa vlani zobrali. Ak však berieme do úvahy, že vývoj štátnych aktív a pasív odráža aj majetkovú, aj finančnú pozíciu vládneho sektora a že dochádza k zhoršovaniu bilancie štátnych aktív a pasív a dochádza k zhoršovaniu a narastaniu zadlženosti, možno povedať, že v minulom roku Slovenská republika skutočne výrazne žila na úkor budúcnosti. A myslím si, že to je veľmi nepriaznivý ukazovateľ hospodárenia štátneho rozpočtu za minulý rok. Dovoľte mi ešte stručne sa zmieniť o tom, akú úlohu zohral štátny rozpočet ako nástroj hospodárskej politiky vlády za minulý rok. Ja to naozaj zužujem len na rok 1997, pretože budeme mať možnosť hodnotiť, aspoň dúfam, štvorročné obdobie pri inej príležitosti. Štátny rozpočet bol zostavený za určitých predpokladov, ktoré sa týkali rastu HDP, inflácie, miery nezamestnanosti. Keď porovnávame predpoklady so skutočnosťou, k určitým odchýlkam došlo. Pri HDP ešte si musíme počkať na definitívny výrok Štatistického úradu, pretože pokiaľ by sa potvrdili určité nezrovnalosti, tak by sa korigoval rast HDP zo 6,5 na 5,7 %. Pri inflácii, myslím si, že zámery štátneho rozpočtu sa najviac priblížili k reálnemu stavu. Žiaľbohu, najhoršia situácia je pri miere nezamestnanosti, kde predpokladanú mieru nezamestnanosti 11 - 12 % sa zďaleka nepodarilo dosiahnuť, pretože bola 13 %, a nepodarilo sa dosiahnuť ani niektoré odvodené zámery, ktoré sa týkali poklesu deficitu bežného účtu. K tomu sa ešte o chvíľočku dostanem. Štátny rozpočet bol postavený aj na istých predpokladoch, ktoré sa týkali vývoja podielu konečnej spotreby domácností, štátu a tvorby fixných investícií na štruktúre použitia hrubého domáceho produktu. Z týchto zámerov sa tiež nie všetko podarilo splniť. Chcem poukázať, že nepodarilo sa dosiahnuť, tak ako sa predpokladalo, aby nastal mierny rast konečnej spotreby domácností. Žiaľ, naopak, došlo k poklesu zo 49,1 na 48,9. Zmiernil sa a trošku došlo aj k poklesu konečnej spotreby vládneho sektora, jeho podielu na HDP, ale nastal veľmi výrazný rast tvorby fixného kapitálu. Čísla, ktoré sa uvádzajú, zrejme tiež bude potrebné ešte korigovať, predpokladám, že tá korekcia z dnešných 38,6 % vyskočí asi niekde na 40 %. Slovenská republika sa stala vlastne unikátnym štátom s najvyššou tvorbou hrubého fixného kapitálu. Chcem len podotknúť, že ani v období najvyššieho extenzívneho rastu v minulom režime Slovenská republika nikdy nedosahovala takúto mieru investícií na HDP. A jednoznačné je jedno, že takáto miera investícií je neudržateľná a odráža sa v klesajúcej efektívnosti rastu a nežiaducej štruktúre rastu hrubého domáceho produktu. V čom je neudržateľná a v čom sme sa už mali možnosť presvedčiť, kde sú jej veľké riziká a ohraničenia? Predovšetkým v raste zahraničnej zadlženosti. Je potrebné sa o nej zmieniť, aj keď predstavuje súčasť celkovej zadlženosti. Ale tu treba osobitne uviesť, že v minulom roku ste hľadali rôzne dôvody, prečo dochádza k rastu deficitu bežného účtu. A ukázalo sa, že tie dôvody, na ktoré ste poukazovali, kde ste prijímali určité hospodársko-politické rozhodnutia, neboli tými pravými dôvodmi. Hlavným dôvodom, prečo došlo, prečo dochádza k rastu zahraničnej zadlženosti, prečo dochádza k rastu deficitu, resp. k zhoršovaniu deficitu bežného účtu - v roku 1997 to bolo výrazné zhoršenie -, treba hľadať skutočne v tvorbe fixného kapitálu, v jeho štruktúre a v jeho nízkej, veľmi nízkej efektívnosti. Štátny rozpočet k tomu výrazne prispel. Prispel k tomu dokonca prekročením kapitálových výdavkov o 10 mld., ale, samozrejme, prispel k tomu nie priamo štátny rozpočet, ale mimorozpočtové prostriedky, ktoré sa použili na financovanie politík, vládnych politík, najmä vo sfére dopravy, vo sfére výroby a rozvodu elektrickej energie a vody a vo sfére verejnej správy. Chcem len podotknúť, že verejná správa v minulom roku "zožrala", teda investície na verejnú správu v minulom roku predstavovali 32 mld. Sk. Rast zahraničnej zadlženosti bol spôsobený aj tým, že práve investície, ktoré išli do verejných výdavkov, vytláčali - nie je to nič nové - podnikateľské investície. Samozrejme, mali aj dôsledky priamo na štátnu dlhovú službu, zdražovali domáce úvery do tej miery, že tie podniky, ktoré boli schopné získať zahraničné úvery, snažili sa získať úvery v zahraničí. A to sa potom odrazilo v raste zahraničnej zadlženosti. Takže sa stalo, že zahraničný dlh k 31. 12. 1998 vzrástol až na 10,7 mld. USD. <vocal type="noise"><desc>Hlas zo sály: K 31. 12. 1997.</desc></vocal> Prosím? Áno, pardon, 1997. Ďakujem pekne. Aj keď sa uvádza, že to treba rozdeliť do dvoch častí 9,8 mld. plus 800 mil. USD, čo bola určitá operácia - nechcem o tom detailnejšie hovoriť -, zahraničný dlh vládneho sektora dosiahol 1,7 mld. USD. Zdalo by sa - áno, došlo dokonca k istému poklesu -, že nie je veľmi vážny. Chcem ale upozorniť, že veľká časť týchto zahraničných úverov sa znovu získala garanciou vlády a odhaduje sa, že to prestavuje zhruba až 50 - 60 % strednodobého a dlhodobého dlhu podnikateľských subjektov, čo je 2 mld. USD. A treba to jednoducho chápať ako určitý potenciálny záväzok vlády na nasledujúce roky. Takže aj z tohto hľadiska, aj keď hovorím, že hlavný nárast zahraničnej zadlženosti je v podnikateľskom sektore, nemožno prižmurovať oči, že zrejme bude veľmi reálne ohrozovať aj zahraničnú zadlženosť vládneho sektora. Veľmi riskantné je aj to, že až 43,4 % z tohto zahraničného dlhu predstavuje krátkodobý dlh. Myslím si, že dôsledky na potreby devízových rezerv sú známe. Myslím si, že ťažko sa tešiť z toho, že devízové rezervy nám vzrástli vďaka tomu, že sme zobrali zahraničné úvery. Fakt je taký, že Slovenská republika sa dostáva medzi štáty s vysokou zahraničnou zadlženosťou na obyvateľa, že kým v roku 1994 na hlavu predstavoval zahraničný dlh 808 USD, v roku 1997 - aj v prípade, že by som zohľadnila určité korektúry, ktoré tam nastali, či už sú oprávnené, alebo nie - už predstavuje 1 867 USD na obyvateľa. Uviedla som, že politika, ktorej súčasťou je štátny rozpočet ako nástroj hospodárskej politiky, mala za následok rast zahraničnej zadlženosti, sa okrem toho odrazila aj v raste deficitu bežného účtu. A chcela by som ešte k tomu uviesť aspoň zo dve-tri slová. V roku 1996 výsledky bežného účtu platobnej bilancie boli historicky najhoršie. Deficit bežného účtu dosiahol 11,2 % z hrubého domáceho produktu. Boli to najhoršie výsledky, aké sa dosiahli v transformujúcich sa štátoch. Dokonca horšie ako v Česku, keď vieme, že v Česku vlastne práve tieto výsledky motivovali potom to, čo sa odohralo v máji 1997 a v takej slabšej podobe aj v Slovenskej republike. Na rok 1997 v dôsledku administratívnych opatrení vlády - zavedenie dovoznej prirážky, predtým dovozné depozitá, rozšírenie certifikátov a tak ďalej - a v dôsledku opatrení Národnej banky Slovenska došlo k určitému zlepšeniu vo vývoji deficitu bežného účtu. Znovu som ale na pochybách a nielen ja, ako vlastne tie konečné čísla za rok 1997 budú vyzerať. Pokiaľ by sa neuskutočnili tie metodické korekcie, na ktoré upozorňuje Štatistický úrad, zhruba by to bolo asi 6,9 %, pokiaľ sa ukáže opodstatnenosť potreby týchto metodických korekcií, dostali by sme sa k číslu 9,2 %. To je číslo skutočne veľmi zlé, veľmi zlé práve z hľadiska toho, že korekcie, ktoré sa urobili, opatrenia, ktoré sa urobili v roku 1997, boli opatrenia nákladné aj z hľadiska ďalšieho rozvoja slovenského hospodárstva, a napokon sa ukázala ich veľmi nízka účinnosť. Chcela by som v tejto súvislosti poukázať aj na to, že jedno z tých opatrení bolo aj zavedenie mzdovej regulácie. A aj pri tomto opatrení sa argumentovalo vlastne tým, že je to rast konečnej spotreby domácností, ktorý vyvoláva hlavný atak na dovozovú stránku zahraničnoobchodnej bilancie. Ale ukázalo sa, že napokon pri zmiernenom raste konečnej spotreby domácností vývoj miezd vo vzťahu k produktivite práce sa vyvíja úplne inak, že je tu predstih rastu produktivity práce k rastu miezd v národohospodárskom meradle, i keď v odvetviach je to diferencované, napriek tomu ten vývoj za prvý polrok 1998 sa nezlepšil. To len ukazuje na to, že zrejme opatrenia, ktoré uskutočnila vláda v minulom roku, sa ukázali ako veľmi nízko efektívne a že je potrebné hľadať iné opatrenia. Myslím si, že aj to je dôležité pri prerokúvaní štátneho záverečného účtu za rok 1997. Na záver by som uviedla len to, čo tu už odznelo, nič nové nepoviem: Za roky 1995 - 1998 najlepšie výsledky Slovenská republika z hľadiska rozpočtového hospodárenia, ale aj z hľadiska celkových verejných financií dosiahla v roku 1995. V roku 1995, keď sme dosiahli zatiaľ jedinýkrát v našej histórii fiškálny prebytok. Zhruba sa rovnal 0,5 %, môžeme sa sporiť o desatinky. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Áno, myslím si, že toto si skutočne zasluhuje potlesk. Som veľmi rada, že sme prispeli k tomu aj svojou politikou v roku 1994. Pokiaľ by ste trošku týmto veciam rozumeli, tak by ste vedeli, že je to tak. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Bohužiaľ, výsledky v rokoch 1996, 1997 a to, čo nás pravdepodobne čaká v roku 1998, budú oveľa horšie ako v roku 1995. Začiatok tohto nepriaznivého vývoja bol v roku 1996 v zákone o štátnom rozpočte na rok 1996 a zatiaľ to kulminovalo v štátnom rozpočte na rok 1997. Rozpočet na rok 1998 bol z tohto hľadiska zostavený trošku racionálnejšie. Aké budú jeho výsledky, je ešte otázkou. V každom prípade možno povedať, že celkové výsledky za roky 1995 až 1998 prispejú k zhoršeniu zahraničnej zadlženosti, prispeli k zhoršeniu celkovej štátnej zadlženosti veľmi výrazným podielom a budúca vláda, ktorá nastúpi po voľbách, bude sa musieť vedieť s týmto vyrovnať, ale vonkoncom to nebude mať ľahké. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4311 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4311-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u67" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u67.p1">Ďakujem pani poslankyni Schmögnerovej. Prosím predsedu výboru pre financie, rozpočet a menu. Nech sa páči, ešte pán poslanec Košnár.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4312 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4312-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u68" who="#JozefKošnár.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u68.p1">Ďakujem za slovo. Kolegyňa Schmögnerová a pred ňou pán poslanec Vaškovič oprávnene konštatovali tendenciu v stagnácii príjmov štátneho rozpočtu vo vzťahu k iným makroekonomickým agregátom. Udivuje ma, že štátny záverečný účet ako celok, aj jeho kapitola Všeobecnej pokladničnej správy príjmovej stránke štátneho rozpočtu venujú, podľa mňa, neprimeranú pozornosť. Príjmy štátneho rozpočtu boli naplnené zhruba na 94,5 %, ale niektoré druhy príjmov štátneho rozpočtu, osobitne daň z príjmov právnických osôb bola naplnená len na 58 %. Dani z príjmov právnických osôb, ktorá mala priniesť 26 % daňových príjmov štátneho rozpočtu, ale v skutočnosti priniesla len 16 % príjmov štátneho rozpočtu, je v štátnom záverečnom účte venovaných slovom a písmom 22 riadkov. Očakával som, že v kapitole Všeobecná pokladničná správa bude podrobnejšie zdôvodnenie. Je tam 30 riadkov, na ktorých sa opakujú, alebo na ktorých sa konštatujú príčiny, ktoré zďaleka nie sú adekvátne. Chcem sa teda spýtať: Akú reálnu váhu majú faktory, ktorými argumentuje ministerstvo financií či vláda pri nenaplnení príjmov dane z príjmu právnických osôb? Akú váhu majú jednotlivé faktory - metodické zmeny, banka atď. - na výpadku týchto príjmov? Chcem ešte povedať iba toľko, že je nepochopiteľné, že výnosy...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4313 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4313-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u69" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u69.p1">Ďakujem. Prešli dve minúty. Prosím pána poslanca Lysáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4314 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4314-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u70" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u70.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Dámy a páni, myslím si, že všetci sme čakali od pani kolegyne Schmögnerovej, po takom rozsiahlom elaboráte, trošku ucelenejší záver. Nemôžeme predsa zostať pri tom a nechať bokom takú konštatáciu, že za roky 1995 - 1998 došlo iba k celkovému zhoršovaniu a zvyšovaniu zadlženosti. Ekonóm, ak si chce robiť nároky na objektívnosť, musí brať predsa celý vývoj komplexne. Toto si myslím, že je treba nielen v tomto prípade, ale aj v ďalších uvádzať. Ak boli kedysi kritiky...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4315 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4315-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u71" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u71.p1">Ďakujem. <vocal type="noise"><desc>Hlas poslanca Lysáka.</desc></vocal> Nedohovoril si? Áno, ešte máš čas.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4316 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4316-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u72" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u72.p1">Ďakujem pekne. Len chcem veľmi stručne povedať, že ak toto nebudeme brať do úvahy, že tu boli založené ďalšie veľmi koncepčné reštrukturalizačné programy, tak je to neucelené. A ja si myslím, že k tomu sa určite ešte vrátime. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4317 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4317-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u73" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u73.p1">Ešte ak dovolíte, pán profesor Baránik, dovoľ mi povedať jednu poznámku. Som skutočne veľmi rád, že táto rozprava sa deje na vyslovene vysokej odbornej úrovni, ale chcem k tomu čosi povedať. Pri modelovaní alebo konštruovaní vízií alebo prognóz, alebo oceňovania skutočnosti nemôžem prispôsobovať svoje závery raz tak, že napríklad o miere investícií hovorím ako o negatívnom faktore povedzme vo vzťahu k hrubému domácemu produktu, mám na mysli posledný rok, a keď hovorím o roku 1995 ako o najvynikajúcejšom, tam sa už miery investície nedotknem, pretože bola podstatne nižšia. Čiže len chcem povedať, že nemôžem vytrhávať určité kritériá, určité východiská, a vtedy, keď sa mi to hodí. Napríklad vyslovene miera investícií je rozhodujúca aj v súvislostiach prijatých úverov, aj v súvislostiach, či prijaté úvery sa dostanú do príjmu, alebo nie. Nechcem o tom dlho hovoriť, lebo mohli by sme diskutovať, ale mňa to ozaj veľmi teší, že diskusia je na vysoko odbornej úrovni, len nemôžeme porovnávať určité obdobia, mám na mysli rok 1995, o ktorom sa hovorí ako o najlepšom, a roky 1996 a 1997 ako najhoršie. Samozrejme, že sme sa museli zadlžiť. Štátny dlh vzrástol. Iná vec je, že je to zamerané na dlhodobé investície, ale to sa inak môže povedať. Ale nemôžem v jednom prípade urobiť to, že zoberiem rast miery investícií a jeho vzťah k hrubému domácemu produktu, ale vo východiskovom to neurobím. To nie je celkom objektívne. Ďakujem. Pán profesor Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4318 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4318-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u74" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u74.p1">Vážený pán podpredseda Národnej rady, vážený pán minister, vážené kolegyne a kolegovia, na úvod by som chcel povedať to, čo by sa patrilo povedať na záver, a to na základe analýzy doterajšieho vývoja našej ekonomiky od päťdesiateho roku. Treba úprimne povedať celkom jednoznačne, že obdobie rokov 1994, 1995, 1996 a 1997 je štvorročné obdobie najefektívnejšie z doterajšieho vývoja, pretože došlo k vyváženému rastu ekonomiky, ale súčasne dochádzalo k rastu aj životného štandardu, to znamená, že rástli mzdy, rástli dôchodky atď. Takéto obdobie sme nemali. Mali sme aj obdobia, keď rýchlejšie rástol národný dôchodok, alebo hrubý spoločenský produkt, ale stagnovali príjmy obyvateľstva a stagnovali aj dôchodky. Preto sa aj z tohto pohľadu treba dívať na hodnotenie tejto správy o plnení štátneho rozpočtu. Rozpočtová politika na tento rok mala niekoľko prioritných úloh. Prvou z nich bola podpora rozvojových investičných aktivít. Tým, že došlo k prekročeniu, alebo prudkému rastu investícií, sa jednoznačne potvrdzuje, že táto úloha sa úspešne plnila. Mne sa zdá, že údaje sú trošku nadsadené v tom zmysle, že podľa metodiky sa v súčasnosti do investícií počítajú aj predmety spotreby. To znamená, podnikatelia, aj autá, ktoré slúžia aj na osobné účely, sa zahrňujú do investičných nákladov. Tým je tento problém nadsadený, pretože ak urobíme analýzu štruktúry investícií, tak zistíme z toho to, že podiel samotných rozvojových investícií nie je úmerný rastu celkového objemu investícií. Druhá úloha je podpora sociálnej politiky. Aj tu treba povedať, že v posledných rokoch, vrátane minulého roku, došlo k rastu príjmov v sociálnej oblasti, a to predovšetkým dávok zo sociálnej politiky, ale rástli aj dôchodky. Rýchlejšie rástli mzdy, ktoré vytvárali predpoklady na rast týchto dvoch parametrov. Ďalej dochádzalo k podpore infraštruktúry a bytovej výstavby. Tu sa vytvárajú predpoklady na to, aby budúci rozvoj mohol prebiehať úspešnejšie. Súčasne sa to prejavuje aj vo zvýšení podielu stavebníctva, hlavne jeho efektívnosti v tom zmysle, že sa podstatne alebo najvýraznejšie zvýšil podiel pridanej hodnoty práve v stavebníctve. A to treba považovať za veľmi pozitívnu črtu doterajšieho vývoja. Samozrejme, stavebníctvo okrem toho malo multiplikačný efekt na ostatné odvetvia národného hospodárstva. Z tohto aspektu sa zámery rozpočtovej a finančnej politiky splnili. Ako štvrtý bod bola podpora rozvojových programov. Aj tu sa podarilo zámery posunúť dopredu, a tým sa vytvárajú predpoklady na úspešný budúci vývoj. Vzhľadom na to, že pán minister urobil hlbokú analýzu rozpočtovej politiky, nechcel by som sa podrobnejšie niektorými parametrami tejto rozpočtovej politiky zapodievať. Popri všeobecných ukazovateľoch, ktoré charakterizujú vývoj ekonomiky, treba osobitne spomenúť, že sa nedarí znižovať úroveň nezamestnanosti. K tomu prispieva aj naša sociálna politika s vysokou úrovňou sociálnych dávok, ktorá prispieva k tomu, že si vychovávame vrstvu obyvateľstva, ktorá nemá záujem práve z tohto dôvodu pracovať. A v niektorých prípadoch je to nepríjemné, má to ekonomické dôsledky a zrejme bude potrebné urobiť nejaké opatrenia reštriktívneho charakteru práve v tejto oblasti, pretože v niektorých prípadoch v dôsledku sociálnych dávok stúpa napríklad chorobnosť. Napríklad zúčastnil som sa rokovania na ministerstve hospodárstva, tam generálny riaditeľ podniku Siemens Michalovce spomínal, že v ich podniku sa úroveň chorobnosti v niektorých mesiacoch udržiava na úrovni 39 %, ohrozuje to existenciu podniku, a to len z toho dôvodu, že sú relatívne vysoké sociálne dávky. A ak si pracovník má možnosť ešte privyrobiť, tak má väčší efekt, ako keď je v práci. V tomto treba skutočne urobiť poriadok. K pozitívnym charakteristikám vývoja ekonomiky v minulom roku patrí predovšetkým rast podielu pridanej hodnoty v priemysle, stavebníctve a poľnohospodárstve, pričom rast podielu pridanej hodnoty bol násobkovo vyšší ako celkový objem priemyselnej produkcie, čo je zvlášť pozitívne. A ak sa na tento problém dívame zo širšieho hľadiska, to znamená, že táto pozitívna črta rastu efektívnosti priemyselnej produkcie sa v tomto roku prejavuje práve zvýšeným tempom rastu priemyselnej výroby. Druhou pozitívnou črtou v tomto zmysle je predstih rastu produktivity práce pred mzdami. Je to prvý rok, keď sa skutočne podarilo prelomiť doterajšie tendencie, ktoré smerovali k sústavnému rýchlejšiemu rastu miezd ako produktivity práce. Ďalej, podarilo sa zvýšiť objem vývozu, ktorý vzrástol o 9,2 %, dovoz len o 1,2 %, ale napriek tomu, napriek podstatnému zvýšeniu rastu vývozu je deficit v platobnej bilancii relatívne vysoký, to znamená z hľadiska ekonomiky neúnosný. Z hľadiska sektorovej štruktúry na rast výkonnosti ekonomiky mali najväčší vplyv služby, osobitne služby obchodu, a tým sa znížil podiel priemyslu. Toto sa dá považovať tiež za pozitívnu črtu. Ale vzhľadom na to, že v službách nerástol podiel pridanej hodnoty, by som to za významnú črtu nepovažoval. Zabudol som na úvod povedať, aby som reagoval na to, čo hovorila pani kolegyňa Schmögnerová, že som dnes ráno konzultoval s pracovníkmi a s podpredsedom Štatistického úradu a pýtal som sa ho, aká je posledná informácia o tom, ako sa vyvíjali parametre ekonomiky v minulom roku. Povedal mi toľko, že prvé informácie, ktoré získali z Colnej správy, ukazovali, že pravdepodobne došlo k menšiemu výkonu ekonomiky v zahraničnom obchode, ako sa dosiaľ evidovalo, ale ďalšie informácie sú také, že možno to nebude pravda a že pôvodný údaj bude pravdivý. Ale nič viac o tom nevedia, závisí to od toho, ako budú prebiehať ďalšie práce na skúmaní tohto problému. Takže by som zatiaľ z toho nerobil žiadne závery, pokiaľ nemáme skutočne istotu, že táto prvá informácia je pravdivá. Vývoj ekonomiky je vždy závislý od toho, aké zdroje peňazí sú k dispozícii. Vzhľadom na situáciu, ktorá sa vytvorila v ekonomike, aj keď podiel úspor obyvateľstva sa zvýšil oproti predchádzajúcim rokom, napriek tomu celkové finančné zdroje našej ekonomiky boli nižšie, ako boli požiadavky investorov, to znamená, že úspory kryli investície len na 76 %, zvyšok bolo potrebné získať zo zahraničia. Na to vplývali známe skutočnosti, o ktorých zrejme budeme hovoriť pri hodnotení menovej politiky, nechcel by som sa o tom bližšie zmieňovať. To potom znamená, že bol nedostatok vlastných zdrojov a bolo potrebné prijímať, resp. čerpať úvery v zahraničí, aby sme mohli refinancovať potrebné finančné aktivity. Táto situácia viedla k tomu, že sa zvyšovala cena peňazí. Samozrejme, to nebola jediná príčina, pretože tých príčin, prečo vzrástla cena peňazí, bolo niekoľko. Ani v tomto roku rozpočtovou a menovou politikou sa nepodarilo hlbšie zasiahnuť do narušeného toku peňazí. Zrejme si to vyžiada úpravu niektorých legislatívnych noriem. Týka sa to aj relatívne vysokého podielu priamych platieb. Domnievam sa, vážené kolegyne a kolegovia, že skutočne v tomto zmysle je potrebné urobiť ráznejšie opatrenia, aby sme tomuto neduhu našej ekonomiky, ktorý sa udržuje na relatívne vysokej úrovni, predišli. K príjmovej časti štátneho rozpočtu by som chcel povedať len toľko: napriek rastu príjmov o 9,7 mld. Sk máme relatívne nízky prírastok daňových príjmov vo vzťahu k tvorbe HDP. Prejavuje sa to jednak v podiele dane z pridanej hodnoty, ktorú sa v podstate skoro na 100 % podarilo naplniť, ale domnievam sa, že tento podiel je relatívne malý. A jednou z príčin, prečo je to tak, je aj to, že sú vysoké vrátky dane z pridanej hodnoty. A pri vrátkach dane z pridanej hodnoty - podľa informácií, aké máme z daňových úradov - dochádza k značným únikom, pretože vznikol celý rad firiem, ktoré sa osobitne špecializujú na vyberanie vrátok dane z pridanej hodnoty, a zatiaľ daňové úrady nie sú tak vybavené, aby boli schopné odhaliť každý takýto podvod. Druhý problém, ktorý je v príjmovej časti, je výber spotrebných daní. Aj tu sa domnievam, že by bolo potrebné zefektívniť prácu daňových úradov, pretože spotrebná daň sa týka tvorcov produkcie a tí sú známi. Ak by bol lepší dohľad, nemuselo by dochádzať k únikom tejto dane. Pri dani z príjmu právnických osôb treba úprimne povedať, že predstavuje relatívne vysoké daňové zaťaženie našej podnikateľskej sféry. Ak chceme, aby naše podnikateľské subjekty viac investovali, ako je to v súčasnosti, nie je iné riešenie, ako znížiť daňové zaťaženie podnikateľských subjektov. Samozrejme, tento problém sa dá riešiť len prestavbou daňového systému. Aká by mala byť tá prestavba daňového systému, to treba ešte domyslieť, pretože robiť zásahy do daňového systému je príliš komplikované a každý neuvážený zásah znamená poškodenie buď podnikateľských subjektov, alebo štátneho rozpočtu. Vo výdavkovej časti štátneho rozpočtu pre ilustráciu spomeniem, že najväčšie výdavky štátneho rozpočtu sú na školstvo, na druhom mieste je to obrana a na treťom mieste sociálne zabezpečenie. Relatívne vysoký podiel výdavkov štátneho rozpočtu je do sociálnej sféry. Štátny dlh v minulom roku predstavoval 156,9 mld. Sk, je to 24 % z hrubého domáceho produktu. Ak som pozeral správu o menovom vývoji, tak podľa toho, ako je tam uvedená informácia za ostatné krajiny, zaraďujeme sa na posledné priečky medzi krajinami Európy, pretože prevažná väčšina krajín má podstatne vyšší podiel verejného dlhu na hrubom domácom produkte, ako má naša republika. K štátnemu dlhu treba povedať ešte toľko, že dlh vlády a Národnej banky v minulom roku klesol. Stúpol dlh podnikovej sféry, nepovažujem to za negatívnu črtu. V tomto období to považujem práve naopak za pozitívnu črtu, pretože vytvára predpoklady na budúci ekonomický rozvoj, pretože prakticky všetky prostriedky, ktoré takto plynú do ekonomiky, sa používajú na investičný rozvoj a investičný rozvoj vytvára predpoklady na budúci vývoj. Záverom, aby som nepredlžoval, treba povedať, že rozpočtová politika v minulom roku zohrala pozitívnu úlohu tým, že prispela k zdokonaleniu trhových podmienok, upevneniu sociálnych istôt obyvateľstva a prispela taktiež k zdokonaleniu, resp. k zlepšeniu ekonomickej situácie. Pravidlá riadenia rozpočtovej politiky boli dodržané. Svedčí o tom skutočnosť, že výdavky sa prekročili len o prírastok príjmov. To znamená, že schodok zostal taký, aký predpokladal schválený štátny rozpočet. Chcel by som ešte reagovať na niektoré poznámky, ktoré uviedol pán kolega Vaškovič a pani kolegyňa Schmögnerová. Najprv na pani kolegyňu Schmögnerovú. Viete, pani kolegyňa, váš dojem o tom, či bol dostatočný priestor na preštudovanie tohto materiálu, nie je celkom objektívny, pretože to závisí aj od toho, kedy si vyzdvihneme materiály. A potom sa nám vytvorí väčší priestor na preštudovanie tohto materiálu. Žiaľ, máme takýchto kolegov poslancov, ktorí ešte ani do dnešného dňa si nevybrali podkladové materiály na súčasné rokovanie pléna Národnej rady. Tak potom neviem, ako sa môžu kvalifikovane vyjadrovať. Samozrejme, tí, o ktorých to hovorím, tu nie sú, ale vy patríte medzi tých, ktorí si tiež neskoro vyberajú podkladové materiály.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy v pléne.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4319 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4319-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u75" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u75.p1">Vážení kolegovia, najmä kolegovia, prosím vás, ešte vydržte. Mám len jednu poznámku. Určite, že pán minister bude reagovať aj na vystúpenie pani poslankyne Schmögnerovej, aj pána poslanca Vaškoviča. Veľmi by som pekne prosil, aby sme mu nechali priestor.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4320 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4320-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u76" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u76.p1">Áno. Chcel by som ešte uviesť jednu poznámku, a to sú daňové nedoplatky a úsilie neplatiť dane. Treba úprimne povedať, že u malých podnikateľov je veľké úsilie utopiť zisk v nákladoch, a to z jedného dôvodu, aby nemuseli platiť preddavky na daň z príjmov. Myslím si, že tu negatívnu úlohu zohrávajú aj audítori a daňoví poradcovia, ktorí v rozpore so svojou cťou, morálkou a pravidlami radia podnikateľským subjektom, ako majú robiť úniky daní. Myslím si, že týmto sa budeme musieť osobitne zapodievať a bude potrebné vrátiť sa k zákonom, ktoré upravujú činnosť audítorov a daňových poradcov. Vážené dámy a páni, vzhľadom na to, že rozpočtové hospodárenie v minulom roku prispelo k upevneniu sociálnych istôt a k zdokonaleniu a zefektívneniu našej ekonomiky, odporúčam, aby sme štátny záverečný účet v takejto podobe, ako ho predložil pán minister, schválili. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4321 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4321-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u77" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u77.p1">Ďakujem pánu spoločnému spravodajcovi. Ešte sa hlási poslanec Košnár s poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4322 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4322-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u78" who="#JozefKošnár.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u78.p1">Ďakujem za slovo. Veľmi krátko. Pán predseda Baránik hovoril o tom, že posledné hodnotené obdobie je obdobím, keď bol najvyváženejší hospodársky rast a prejavoval sa aj v raste životnej úrovne, spotreby a podobne. Mám dve kratučké faktické poznámky. Od roku 1995 spotreba obyvateľstva meraná spotrebou reálnych úžitkových hodnôt rástla priemerne o 3,5 %, a to výrazne pomalšie, ako rástol hrubý domáci produkt. To znamená, že dochádzalo k prelievaniu zdrojov zo sféry obyvateľstva do sféry tzv. kapitálotvornej vrstvy. To po prvé. Po druhé, vývoj reálnych príjmov obyvateľstva pri zohľadnení ich kúpnej sily v roku 1997 znamená, že sme dosiahli úroveň necelých 80 % úrovne v roku 1989. Ak je pravdivé tvrdenie vlády, uvedené v odpočte o plnení programového vyhlásenia, že sme dosiahli, či prekročili úroveň z roku 1989, tak treba zobrať jednoducho na vedomie aj to, že došlo k výraznému prerozdeleniu úžitku či prospechu, zaznamenaného hospodárskeho rastu v prospech nie všetkých, ale v prospech vybranej skupiny ľudí. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4323 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4323-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u79" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u79.p1">Ďakujem. Pán poslanec Prokeš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4324 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4324-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u80" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u80.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Ja by som len pánu poslancovi Baránikovi rád poďakoval za jeho vystúpenie. Som veľmi rád, že sa začína uplatňovať to, čo Slovenská národná strana tvrdila už v roku 1994, že treba prehodnotiť sociálnu politiku a daňovú politiku. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4325 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4325-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u81" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u81.p1">Ďakujem. Vyčerpali sme všetky písomné prihlášky. Ešte sa pýtam: Chce sa niekto ústne prihlásiť? Nie. Ak nie, tak uzatváram rozpravu a prosím pána ministra, ktorý určite bude chcieť zaujať stanovisko k rozprave.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4326 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4326-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u82" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u82.p1">Vážený pán podpredseda, vážené dámy a páni, dúfam, že to minimálne za hodinu stihnem. Ak dovolíte - myslel som, že pán poslanec Vaškovič odišiel, ale vzápätí sa vrátil -, takže mi dovoľte zaujať stanovisko k niektorým pripomienkam, ktoré mal. Predovšetkým musím zdôrazniť, že orientácia jeho vystúpenia bola skôr na to, čo sa má odohrať v parlamente 10. júla, takže na niektoré veci budem reagovať aj v odpočte Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky za toto volebné obdobie. Čo sa týka diskusie z hľadiska zdokonaľovania daňovej sústavy a konštatovania, že systém je v poriadku, ale predsa nie všetky veci sú v absolútnej harmónii, ešte raz opakujem, že daňová reforma začala v roku 1993. Nehovorím, že začala absolútne na zelenej lúke, ale začínala s malými skúsenosťami. A môžem vám zodpovedne povedať, že pokiaľ rokujem, resp. mal som možnosť rokovať s predstaviteľmi OECD, tak oblasť správy daní je hodnotená všeobecne veľmi pozitívne. Nakoniec naše vypočutie vo februári tohto roku, predovšetkým v oblasti daňových výborov, bolo hodnotené mimoriadne pozitívne. Ak teda dlhodobo mnohí z vás kritizujú správu daní, tak treba na druhej strane objektívne povedať, čo parlament a tí, ktorí to kritizujú, v oblasti zlepšenia správy daní boli ochotní spraviť a boli ochotní podporiť. Poviem vám, aký je napríklad aktuálny problém v správe daní. Už niekoľkokrát som tento problém prezentoval a tento problém som prezentoval vo vzťahu k problémom, ktoré v tomto období sú v Železniciach Slovenskej republiky. Priemerný zárobok pracovníkov Železníc Slovenskej republiky je 11 580 Sk. Železnice Slovenskej republiky majú 55 000 pracovníkov. V Železniciach Slovenskej republiky je podľa štatistických údajov absolútne najnižšia vzdelanostná úroveň. Priemerný plat pracovníka daňového úradu, väčšinou sú to všetko vysokoškolsky vzdelaní ľudia, je 11 300 Sk. Samozrejme, beriem túto kritiku aj na moju vlastnú osobu a snažím sa v tomto období robiť maximum, pretože motivačné prvky aj v oblasti správy daní sú mimoriadne významné a zohrávajú mimoriadne dôležitú úlohu. Čo sa týka súčasnej legislatívy v oblasti správy daní, v ostatnom čase prebehlo veľmi veľa diskusií. Aj ja som navrhoval a ministerstvo financií navrhovalo viaceré legislatívne zmeny alebo spresnenia. Je teda skupina, ktorá tvrdí, že tieto veci máme legislatívne dostatočne doriešené. Osobne poviem napríklad jednu vec, že je trestnoprávna zodpovednosť za krátenie daní. Je a aj sa snažíme v súčinnosti s orgánmi činnými v trestnom konaní uplatňovať túto trestnú zodpovednosť alebo poukazovať na ňu, ale využívanie tejto možnosti má jeden jediný háčik, že je tam pred tým napísané - "vedomé krátenie daní". A v dokazovacom konaní preukázať, že ide o vedomé krátenie daní, je legislatívne veľmi zložité a spôsobuje nám to vážne problémy. Pán poslanec Vaškovič hovoril, že by mali byť vyrovnané subjekty. Mal na mysli správu daní alebo teda daňové subjekty, daňovníkov. Nemôžem s tým celkom súhlasiť, pretože dnes to vyrovnané postavenie, alebo nevyrovnané postavenie je predovšetkým v prospech daňovníkov a daňové úrady v tomto smere majú dosť zložitú situáciu. Pán poslanec Vaškovič, nemôžem s vami súhlasiť v jednom konštatovaní, ale zrejme ste sa asi pomýlili, lebo ste hovorili, že splátky istín na úrokoch pohltili deficit. Také niečo nie je možné. Možno len prehĺbiť deficit, ale nemohli pohltiť deficit. Pokiaľ ste kritizovali 923 rozpočtových opatrení, treba si pozrieť štruktúru týchto rozpočtových opatrení. Na margo toho by som chcel ale povedať, že naozaj sme si vedomí a boli sme si vedomí, že nie je to optimálne riešenie, určite ste zaregistrovali, že v tomto roku je možné z jednej rozpočtovej kapitoly spraviť maximálne 4-krát rozpočtové opatrenia, to znamená, že na jeden štvrťrok jedenkrát. Nebránim sa tomu, aby som povedal niekoľko slov o fabrike Old Herold Ferm. Bola predmetom aj diskusie Krokov. Celkom neviem, aký je súčasný daňový nedoplatok tejto firmy, ale pohyboval sa niekde okolo 1 mld. Sk. Je pravda, že sa tam niekoľkokrát upravoval splátkový kalendár. Musím tu na pôde Národnej rady pre tých, ktorí nevedia, povedať, že zhodou okolností som Trenčan a celkom náhodou 25 rokov, alebo 30 rokov moja mama robila v podniku, ktorý riadil túto firmu. Sú to ale naozaj náhody a nemá to väzbu na túto moju firmu. Treba však povedať jednu vec. Ten, kto robil splátkový kalendár pre túto firmu, stál vždy pred riešením mnohých problémov a myslím si, že sa vždy rozhodoval veľmi zodpovedne a korektne, a to rozhodnutie vyplývalo z jedného jediného. Dnes tá fabrika napriek tomu, že sa v oblasti spotrebnej dane trošku zmenila metodika, odvádza približne 1 mld. Sk do rozpočtu. Ak by sa bol realizoval - čo nakoniec v budúcnosti asi bude nevyhnutné, možno áno, možno nie - konkurz, tak vtedy pracovníci Daňového úradu v Trenčíne tvrdili, že výťažok by bol maximálne 200 - 250 mil. Sk. Takže ten, ktorý mal právo o tom rozhodovať, sa rozhodol tým smerom, že milšia mu je plynulá miliarda v oblasti daní v tomto roku ako konkurzné konanie, pretože bol všeobecný názor, že pokiaľ by prebehlo konkurzné konanie v tejto firme, znamenalo by to jej zánik. Nehovoriac o tom, že táto firma má monopolné postavenie vo výrobe kvasníc na Slovensku. Pokiaľ ste ešte hovorili niečo o úľavách, chcel by som povedať - pán poslanec Vaškovič, hovorili ste, že by mala byť nejaká koncepcia aj na ministerstve financií a mali by sa tieto úľavy niečím riadiť -, že v roku 1997 - ide teda výhradne len o úľavy na sankciách a úrokoch, v žiadnom prípade nie je možné diskutovať o istine - boli vyrúbené sankcie, myslím, vo výške 2,6 mld. Sk a v rámci opatrenia ministerstva financií z 5. 3. 1997 bolo odpustených na týchto sankciách 965 mil. Sk, čo predstavuje 35,8 %. To opatrenie ministerstva financií jasne definuje predovšetkým vymedzenie kompetencií ministerstva financií a daňových orgánov. Čo sa týka pripomienok pani poslankyne Schmögnerovej, na úvod by som chcel povedať všeobecne. Vážená pani poslankyňa, zákon o štátnom rozpočte a jeho odraz teraz štátny záverečný účet sú reálne dokumenty reálne prebiehajúcej ekonomiky v Slovenskej republike. Samozrejme, môžem súhlasiť s vašimi teoretickými úvahami a teoretickými prepočtami, štátny záverečný účet je však realitou možného a realitou určeného, čo bolo povedané v štátnom rozpočte. Takže naozaj sa dá veľmi veľa teoretizovať, ale v reálnej praxi - a nakoniec ste mali možnosť to istý čas skúsiť a mali ste aj možnosť istý čas to prezentovať - je omnoho zložitejšie reálne zabezpečovať financovanie a chod štátu a vychádzať z optimálnych makroekonomických kritérií. Principiálne odmietam akékoľvek špekulácie o termíne predloženia štátneho záverečného účtu. Vážená pani poslankyňa, ešte som si neodniesol všetky veci z parlamentu, mám ich v skrini, a vždy som si robil poznámky počas rozpravy. Ak by som si to išiel zobrať, tak vám garantujem, že pri prerokúvaní štátneho záverečného účtu za rok 1996, pamätám si to presne, v rokovacej sieni v jednej chvíli bolo asi 8 poslancov. Nič viac, nič menej. To znamená, že diskusie o tom, že už sú rozptýlení tým, že odchádzajú, diskusie o tom, že už sú občania na dovolenke... Okrem toho o štátnom záverečnom účte, dámy a páni, sa diskutuje ako o verejnej listine už viac ako mesiac, sám som bol pred troma týždňami v diskusnej relácii Press club, tri týždne dozadu to bolo, a už som tam hovoril o schválenom štátnom záverečnom účte Slovenskej republiky za rok 1997. A keď hovorím celkom všeobecne, že významná časť, alebo teda časť občanov už je na dovolenkách, ale nezabudli ste zdôrazniť, že tá časť občanov, ktorá ešte na dovolenky má, tak, vážená pani poslankyňa, by som vám odporúčal, aby ste si zobrali štatistiku ministerstva hospodárstva a z tejto štatistiky si jasne podľa štatistických čísel prečítate frekvenciu a počet dovolenkových pobytov občanov v Slovenskej republike v časovom rade od roku 1993 do roku 1998. Čo sa týka diskusie o tom, do akej miery máme reálny stav, alebo do akej miery je odchýlka od reálneho stavu a štatisticky zaevidovaných ukazovateľov, nechcem postupovať tak, ako postupuje pán predseda Štatistického úradu, nechcem robiť kvalifikované alebo menej kvalifikované odhady, v tejto chvíli môžem povedať len jedno, ak sám predseda Štatistického úradu hovorí, že je predpoklad, že bude potrebné aj v platobnej bilancii, aj v niektorých iných parametroch potom vo väzbe na to upraviť štatistické údaje, tak nech sa teda s týmto problémom trápi a nech tieto údaje upraví. Chcem naozaj zdôrazniť a je mi ľúto, že sa o tom takto diskutuje, ale predovšetkým vznikli pochybnosti, čo sa týka platobnej bilancie a salda obchodnej bilancie. Môžem dokumentovať, že naša Colná správa Štatistickému úradu dávala len presne to, čo Štatistický úrad požadoval, a že Štatistický úrad tieto veci nie celkom dobre vyhodnotil, to je otázka, nakoniec ale netreba tieto veci zakrývať. Bol som jeden z tých, ktorí to prezentovali aj pred poslednou misiou Medzinárodného menového fondu, že vznikli isté problémy. Ten problém vyplýva predovšetkým z evidencie aktívneho zušľachťovacieho styku. Trošku ináč sa evidovali tovary na vstupe a trochu inak na výstupe. A prečo teda ešte nemáme celkovú korekciu roku 1997? Jednoducho z tohto dôvodu, že ak štatistické údaje dovozu a vývozu je potrebné korigovať vzhľadom na aktívny zušľachťovací styk, tak musím povedať, že je to každý mesiac niekoľko desiatok tisíc JCD, ktoré je potrebné štatisticky zrevidovať. Nevychádza nám to inak, iba tak, že priebežne, keď vyhodnocujeme mesiac tohto roku, tak je spravená aj korekcia roku 1997. Takže dnes akékoľvek diskusie o tom, do akej miery sa upraví HDP, do akej miery sa zvýši saldo obchodnej bilancie, sú ešte predčasné. Čo sa týka dovoznej prirážky, nebudem o nej hovoriť. Vážená pani poslankyňa Schmögnerová, vy ste prezentovali, že 7,2 mld. sú neuhradené faktúry zdravotníctva a tých 7,2 mld. ste prezentovali ako záväzok, resp. dlh štátneho rozpočtu voči tomuto sektoru. Uznávam a priznávam, že v zdravotníctve je viacero vážnejších problémov, ale ak teda máme hovoriť o štatisticky presných číslach, tak vy ste tých 7,2 mld. prezentovali ako záväzok štátneho rozpočtu alebo možný záväzok štátneho rozpočtu. Takto to bolo z vašej strany prezentované. Viac ako 70 % z toho predstavujú neuhradené odvody zdravotným poisťovniam, to znamená, že primárny deficit je podstatne nižší. Odhadujem ho za rok 1997 - dosiaľ nehovorím za rok 1998 - maximálne okolo 3 mld. Sk. Mohli by sme si veľmi podrobne porozprávať, v čom je to a v čom vidím problémy. Vážená pani poslankyňa, veľmi ma mrzí, že s istou iróniou hovoríte, že "my, ktorí sme mali možnosť si preštudovať riziká rozpočtového hospodárenia za rok 1998, tak sme tam zistili to, na čo sme poukazovali". Vážená pani poslankyňa, tento dokument si mal možnosť preštudovať každý. Vy ste tu prezentovali, že pracujeme teraz s nejakým tajným dokumentom a že sa obávame prezentovať riziká, ktoré v rozpočtovom hospodárení na rok 1998 sú. Nie, je to dokument verejný. Priznávame sa tam k tým napätým miestam v rozpočte roku 1998. Nakoniec treba povedať, že takto korektne to bolo robené aj v roku 1998. Ak aj v tých rizikách uvádza ministerstvo financií, že by zlepšilo situáciu v oblasti, nemôžem povedať výberu, ale správy daní - vy ste našu pozíciu nazvali ako pozíciu bezradnú -, môžem vám zodpovedne povedať, že nie sme bezradní. Dokonca dvakrát som predkladal materiál na rokovanie vlády, kde sme jasne definovali, akým spôsobom a ako budeme postupovať ďalej v oblasti správy daní. A musím povedať, že istým spôsobom sa nám to už pozitívne aj v tomto období prejavuje. Takže nie sme v tomto smere - ešte raz opakujem - bezradní. Presne vieme, čo máme robiť. Vláda bola o tom informovaná a presne to, čo sme si predsavzali, že budeme robiť aj v tejto oblasti, robíme. Priznávam za rok 1997 problémy v jednotlivých kapitolách krajských úradov. To hodnotím pozitívne, aj čo sa týka vášho vystúpenia, že ste konštatovali, že sa tam potom robili korekcie. Tie korekcie boli nevyhnutné. Treba povedať, že krajské rozpočty vlastne rozpočtovými kapitolami boli minulý rok po prvýkrát. Niekde sa nabalila "vata", niekde naozaj objektívne chýbalo. Ak boli bežné výdavky za oblasť školstva v niektorých krajoch 48 % úrovne predchádzajúceho roku, tak treba povedať, že reálne nemohli prežiť. Musím povedať, že zatiaľ najnapätejšia situácia v roku 1998 je opäť v krajských rozpočtoch, ale je to veľmi odlišné podľa jednotlivých krajov. Tá odlišnosť vyplýva predovšetkým z kvality ľudí, ktorí rozpočty krajských úradov zostavovali. Plná zodpovednosť rezortov za sociálne ústavy a presné sledovanie transferu prostriedkov, ktoré idú cez krajské úrady, je to otázka diskusie, je to otázka metodiky. Ak by v budúcnosti existovali krajské samosprávy, tak tie by si kontrolovali objektívne využitie týchto zdrojov. Osobne si myslím, že v budúcnosti by sme mali prísť k parciálnemu deleniu aj kompetencií a zodpovednosti aj z hľadiska financií, predovšetkým so samosprávami, ak budú na krajských úrovniach, ak nie, tak na okresných, pretože si myslím, že významná časť týchto činností - samozrejme aj s primeranými prostriedkami - by mala prejsť do kompetencie samospráv. Osobne som presvedčený, že samosprávy, pokiaľ budú mať optimalizovaný objem prostriedkov, či už na školstvo, na sociálne domy, budú vedieť tieto prostriedky využiť efektívnejšie a dokážu si ich lepšie ustrážiť. Otázka, prečo Pro Slovakia nevedie účet v Národnej banke Slovenska, patrí ministrovi kultúry pánu Hudecovi. Ja som minister financií. Ministerstvo financií svoje účty zo zákona má tam, kde má mať. Z hľadiska kompetencií nemám právomoc nariaďovať pánu ministrovi Hudecovi, kde má mať účty. Má to jasne definované v zákone, takže by som prosil, aby ste túto otázku príležitostne položili jemu. V oblasti deblokácií nie sme spokojní, ale môžem vám povedať, že ľudia na ministerstve financií v tejto oblasti robia, čo sa dá. Tam sa situácia dosť zhoršila. Začiatkom tohto roku sme boli veľmi veľkí optimisti. Opäť sa situácia trošičku komplikuje, ale predpokladám, že v tomto roku budeme omnoho lepší ako v roku 1997, pretože menej ako 1 mld. je naozaj nie dobrý výsledok v roku 1997. Korektne treba priznať, že nič iné sa nedá len štatisticky evidovať, že dlhová služba Slovenskej republiky rastie, ak nie sme schopní zostaviť vyrovnané rozpočtové hospodárenie. Dúfam, že teda naozaj budúce vlády budú mať túto tendenciu, aby zabezpečili vyrovnané rozpočtové hospodárenie a potom môžeme perspektívne hovoriť o tom, že sa dlhovej služby absolútne zbavíme. Myslím si, že netreba to opakovať a netreba pripomínať, čo predstavuje z hľadiska nákladov štátneho rozpočtu financovanie dlhovej služby. Ak bolo potrebné akceptovať v decembri na aukciách štátnych pokladničných poukážok a štátnych dlhopisov cenu peňazí, ktorá prevyšovala 26 %, alebo šplhala sa do 27 % a priemer bol niekde okolo 21 %, tak sú to obrovské náklady na dlhovú službu. Hodnotíme teraz rok 1997. Zrejme asi sledujete, čo sa snažíme v tomto smere zrealizovať v roku 1998. Som ešte stále optimista, že sa nám to podarí. Čo sa týka štátnych záruk, pani poslankyňa Schmögnerová, spomínali ste Imunu Šarišské Michaľany a spomínali ste Vodohospodársku výstavbu atď. Znamenalo to, že už ste teda komentovali rok 1998. Takže, vážená pani poslankyňa, komentovali ste, že už v roku 1998 sa vydali štátne záruky pre Imunu, pre Vodohospodársku výstavbu atď. Pani poslankyňa, ja to musím komentovať, pretože Imuna nedostala štátnu záruku. Neviem, čo ste mali na mysli. Štátna záruka bola zatiaľ poskytnutá len na výstavbu diaľnic a na 99 % nebude vyčerpaná v plnom rozsahu. Štátna záruka bola poskytnutá pre Slovenskú záručnú a rozvojovú banku na produkt, ktorý by mal slúžiť malému a strednému podnikaniu, je to 1 mld. korún, a záruka bola poskytnutá pre Vodohospodársku výstavbu. Nič viac, nič menej. Takže si myslím, že parlament je to miesto, kde treba tieto veci definovať presne, a to tak, ako sú, a nemožno sa pohybovať v nejakých intenciách. Nebudem už viac hovoriť o správe daní a prípadne o postojoch audítorov. K tomu však môžem naozaj povedať len toľko, že ak je z hľadiska metodiky účtovníctva, z hľadiska daňových postupov možné, aby príslušná finančná suma bola zúčtovaná ako náklad a audítor to takto podnikateľovi poradí, tak je to správne. Samozrejme, musí na to reagovať naša legislatíva v oblasti daní a od toho sa potom musí odvíjať možnosť získavania týchto zdrojov. Myslím si, že ak sa komplexná reforma daní začala v roku 1993, tak podľa môjho názoru veľmi razantne bude musieť v roku 1999 pokračovať. Osobne si myslím, že by sme mali našu daňovú sústavu orientovať smerom kombinácie daní, mali by sme významným spôsobom znižovať daň z príjmu právnických osôb a mali by sme sa perspektívne zaoberať novým charakterom dane, a to je daň z majetku, resp. daň z prírastku majetku. Ale už som niekoľkokrát povedal, že problém tejto dane spočíva predovšetkým v tom, že nemáme objektívne ocenený majetok, ktorý by mal byť predmetom základu tejto dane. Ku konštatačnej časti, prečo taký významný pokles dane z príjmu právnických osôb a také významné neplnenie oproti rozpočtu. Myslím si, že v štátnom záverečnom účte sa tejto položke nevenujeme len v príslušnom komentovaní dane z príjmu právnických osôb, ale všade tam, kde sa hovorí o poklese ziskovosti podnikateľských subjektov, je to väzba na výnos tejto dane. A je tu pán guvernér... <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Nie je? Máme istú disproporciu medzi vykazovaním, čo vykazuje Národná banka Slovenska a čo vykazujeme my z hľadiska finančného. To, čo ste mali, pán poslanec, na mysli z hľadiska novely - dane, povinnosti účtovať penále atď., máme tam dosť veľkú disproporciu v tom, čo vykazuje Národná banka Slovenska a čo vykazuje ministerstvo financií. Oni tvrdia, že to malo bezprostredný vplyv okolo 70 - 80 mil., a my tvrdíme, že to je niekoľko miliárd. Ešte sme to nedokázali zosúladiť. Definitívne to bude zosúladené, ak budú objektívne verifikované daňové priznania tých subjektov, mám na mysli predovšetkým finančných subjektov. Vážené dámy, vážení páni, chcel by som ešte raz v závere svojho vystúpenia zdôrazniť, že odmietam úvahy o tom, že tieto údaje, ktoré sú v tomto materiáli, ktorý sa nazýva Návrh štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky, je možné spochybňovať. Sú spracované na základe štatistických údajov, sú spracované na základe objektívnych podkladov a aj celé hodnotenie z týchto skutočností vychádza. Je tu zachytený priebeh rozpočtového hospodárenia roku 1997 tak, ako sa vyvíjal, a tak, ako jeho rozpočtové hospodárenie skončilo. Musím teda povedať, že boli prevedené niektoré platby do roku 1998, ale, pani poslankyňa Schmögnerová, tie čísla, ktoré ste uvádzali vy, a tie čísla, ktoré máme my evidenčne zachytené, sa diametrálne odlišujú. Do vlády dávame to, čo je objektívne, a to, čo je pravdivé. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Tak potom ste to čítali zle. Ale, vážené dámy a páni, predpokladám, že už nebude možné o tomto dokumente hlasovať. Ako politik by som však chcel povedať ešte jednu vec. Ak sú vážne výhrady voči tomuto materiálu, ak sú u našich politických partnerov pochybnosti, či to naozaj odráža skutočný priebeh rozpočtového hospodárenia roku 1997, sú spôsoby na to, aby to opozícia politicky mohla prezentovať. Môžem v tejto chvíli povedať, že ak by sa naozaj sústredili na to, aby spochybnili tento dokument, tak to spochybnenie by mohlo ísť až tak ďaleko, že ak by tu všetci sedeli, tak koalíciu prehlasujú a štátny záverečný účet za rok 1997 schválený nebude. Samozrejme, ja nikdy takéto niečo nebudem navrhovať, je to len moja politická úvaha. Tým chcem jednoducho povedať, že naozaj v slovenskom parlamente nemôže platiť, že koalícia všetko prehlasuje. Keby opozícia disciplinovane pristupovala k svojim povinnostiam, mnohokrát mala príležitosť a možnosť koalíciu prehlasovať. Vážené dámy a páni, za týmto materiálom je úsilie mojich ľudí. Prosím, aby ste štátny záverečný účet podporili tak, ako bol predložený, a aby ste schválili návrh uznesenia tak, ako je prílohou v tomto materiáli. Ďakujem pekne za pozornosť. Ďakujem pekne, že v piatok popoludní ste mali trpezlivosť ma vypočuť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4327 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4327-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u83" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u83.p1">Ďakujem pánu ministrovi. Vychádzam z toho, že v tejto situácii pán spoločný spravodajca nemá záujem mať ešte nejaké záverečné slovo. Prosím pána poslanca Baránika, aby uvádzal hlasovanie o návrhu uznesenia, ktoré máte predložené v spoločnej správe.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4328 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4328-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u84" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u84.p1">Vážené dámy a páni, v spoločnej správe je uvedený návrh uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k štátnemu záverečnému účtu Slovenskej republiky za rok 1997. Vzhľadom na to, že ste všetci mali možnosť si ho prečítať, vážený pán podpredseda, prosím vás, aby ste dali o ňom hlasovať. Z diskusie nevyplynul nijaký pozmeňujúci návrh na zmenu uznesenia. To znamená, že budeme hlasovať tak, ako v originále bolo predložené ako súčasť spoločnej správy. Odporúčam návrh schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4329 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4329-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u85" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u85.p1">Nie ty, ale výbor. Teda budeme hlasovať o návrhu uznesenia ako celku tak, ako je predložené spoločným spravodajcom. Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 71 poslancov. Je nás málo. Pani poslankyňa Gbúrová, pán Juriš, hlasovali ste? Nie. Nech sa páči, budeme hlasovať ešte raz. Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 78 poslancov. Za návrh hlasovalo 60 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 6 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 9 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Konštatujem, že sme schválili uznesenie Národnej rady k návrhu štátneho záverečného účtu za rok 1997. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Ďakujem, pán minister, ďakujem, pán spoločný spravodajca. Nasledujúcim bodom programu je správa o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997. Správu ste dostali ako tlač 1018 a spoločnú správu výborov ako tlač 1018a, ktorej súčasťou je aj návrh uznesenia Národnej rady. Správa sa podáva podľa § 3 ods. 1 zákona Národnej rady o Národnej banke Slovenska, na základe ktorého je Národná banka povinná podávať Národnej rade správu o menovom vývoji. Prosím guvernéra Národnej banky Slovenska pána Vladimíra Masára, aby správu uviedol.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4330 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4330-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u86" who="Masár, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u86.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľujem si vám predložiť v súlade so zákonom o Národnej banke Slovenska správu o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997. Týmto materiálom Národná banka Slovenska poskytuje obraz tak o samotnom menovom vývoji, ako aj o podmienkach, ktoré ovplyvňovali výkon menovej politiky, a tak nepriamo určovali reakcie Národnej banky Slovenska pri plnení svojho hlavného cieľa, a to udržania vonkajšej a vnútornej stability meny. Správa o menovom vývoji za rok 1997 obsahuje podrobné informácie o ekonomickom a menovom vývoji v Slovenskej republike doplnené o vývoj ekonomík našich najväčších obchodných partnerov. Preto sa vo svojom úvodnom vstupe budem zaoberať najmä tým, čo zásadným spôsobom ovplyvnilo menový vývoj v Slovenskej republike v roku 1997. V kontexte vývoja v roku 1997 by som vás rád na záver svojho vystúpenia oboznámil tiež s vývojom v prvom štvrťroku 1998 a s predpokladmi menového vývoja do konca tohto roka. Základné zámery Národnej banky Slovenska boli v roku 1997 splnené, a to aj napriek miernemu zrýchleniu rastu priemernej inflácie v priebehu roku o 0,3 percentuálneho bodu pri udržaní stabilného výmenného kurzu, čím boli naplnené základné podmienky podpory ekonomického rastu. Vyššia miera inflácie v porovnaní s programovou bola v najväčšej miere ovplyvnená zavedením dovoznej prirážky vo výške 7 % v druhom polroku 1997. Národná banka Slovenska s týmto opatrením vo svojom menovom programe nepočítala, pričom reakcia na takéto ponukové šoky je zo strany centrálnej banky obmedzená. Napriek tomu menová politika aspoň čiastočne eliminovala proinflačný vplyv tohto administratívneho opatrenia. V súlade s cieľom dosahovania priaznivého cenového vývoja pokračovala v roku 1997 Národná banka Slovenska v politike režimu fixného nominálneho výmenného kurzu. Kurzová politika takto aj naďalej predstavovala nominálnu kotvu transformácie slovenskej ekonomiky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4331 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4331-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u87" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u87.p1">Páni poslanci, pani poslankyne, prosím vás pekne, dovoľte mi, aby som vám čosi povedal. Prehovoril som guvernéra banky, aby prerušil zasadnutie bankovej rady, že by sme veľmi radi hovorili o menovom vývoji. A my sa tu takto správame. Prosím vás! Prosím, pokračujte.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4332 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4332-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u88" who="Masár, V." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u88.p1">Výmenný kurz slovenskej koruny bol stabilný pri miernych výkyvoch v priebehu roka. V roku 1997 sa Národnej banke Slovenska podarilo odvrátiť útok na slovenskú korunu uskutočnený v máji a začiatkom júna a udržať fixný výmenný kurz v rámci stanoveného fluktuačného pásma. Podmienkou udržiavania stabilného kurzu je ďalšie znižovanie inflácie, pretože rast cenovej hladiny znižuje konkurencieschopnosť domácej produkcie. Podobný vplyv má i rýchly rast mzdových nákladov. Aj v roku 1997 bol prírastok reálnych miezd vysoký, i keď v 2. polroku rast produktivity práce po prvýkrát od roku 1995 predbehol prírastok nominálnych miezd. Naďalej je však nevyhnutné pôsobiť predovšetkým zložkami národohospodárskej politiky, teda nielen menovou politikou, na znižovanie rastu cien a na obmedzovanie proinflačných faktorov. Pri pokračovaní reálneho rastu hrubého domáceho produktu došlo v roku 1997 k zlepšeniu jeho štruktúry v prospech zahraničného dopytu. Deficit bežného účtu platobnej bilancie podľa predbežných údajov Štatistického úradu Slovenskej republiky síce v porovnaní s predchádzajúcim rokom poklesol, ale nedosiahol stanovený bezpečný 3-5-percentný podiel na hrubom domácom produkte. Práve v tejto oblasti pretrvávajú najväčšie riziká ďalšieho vývoja. Na ich elimináciu je potrebné nielen udržať opatrné menové, ale i sprísniť fiškálne prostredie. Zlepšenie obchodnej bilancie bolo ovplyvnené administratívnymi opatreniami, ktoré v tomto roku pominú, ako aj prísnou menovou politikou, ktorej operačný priestor sa postupne znižuje. Postupné zvyšovanie dynamiky exportu pri súčasnom utlmovaní medziročného tempa rastu importu sa prejavilo podľa predbežných štatistických údajov Štatistického úradu Slovenskej republiky v deficite obchodnej bilancie v objeme 49,5 mld. Sk. Napriek miernemu oživeniu exportu exportná výkonnosť neustále klesá. Týka sa to tak obchodnej bilancie, ako aj bilancie služieb. Deficit bežného účtu platobnej bilancie dosiahol približne 45 mld. Sk a jeho podiel na hrubom domácom produkte predstavoval k 31. 12. 1997 6,9 %. Na kapitálovom a finančnom účte platobnej bilancie sa dosiahol prebytok vo výške 54,7 mld. Sk. Prevažovala však dlhová forma prílevu prostriedkov. Vonkajšia nerovnováha v reálnych transakciách sa tak prejavila v raste zahraničnej zadlženosti Slovenskej republiky. Táto k 31. 12. 1997 dosiahla 9,9 mld. USD oproti 7,8 mld. USD v decembri 1996. Nepriaznivý vývoj v zahraničnoobchodných vzťahoch sprevádzaný rastúcou zadlženosťou Slovenskej republiky, dynamickým vývojom deficitu štátneho rozpočtu a celkových verejných financií bol hlavnou príčinou špekulácií finančných investorov na znehodnotenie slovenskej koruny. Opatrnou menovou politikou, ktorej cieľom bolo udržanie makroekonomickej rovnováhy pri expanzívnosti ostatných častí makroekonomickej politiky, sa podarilo i v tomto období udržať vnútornú a vonkajšiu stabilitu slovenskej koruny. V roku 1997 Národná banka Slovenska implementovala kvantitatívny systém riadenia likvidity obchodných bánk. Národná banka Slovenska tak začala ovplyvňovať likviditu obchodných bánk prevažne cez tendrové obchody, kde cenu generuje trh. Týmto spôsobom bolo možné uskutočňovať opatrnú menovú politiku a flexibilne prispôsobovať jej realizáciu aktuálnemu vývoju kriteriálnych veličín s cieľom účinnejšieho ovplyvňovania vývoja menových agregátov. Na zachovanie programového vývoja menových agregátov, najmä peňažnej zásoby, bolo v roku 1997 nevyhnutné kompenzovať rýchlejší rast čistého úveru verejnému sektora, znižovanie finančných zdrojov plynúcich do súkromnej podnikovej sféry. Tak dochádzalo k Národnou bankou Slovenska avizovanému vytláčaniu súkromných investícií verejnými. Dôsledkom takejto kombinácie fiškálnej a menovej politiky boli vysoké úrokové sadzby a pokles medziročnej dynamiky rastu úverov podnikom a obyvateľstvu zo 17 % v decembri 1996 na 2,2 % v roku 1997. Nedostatok likvidity obchodných bánk a vysoký dopyt predovšetkým verejného sektora po finančných prostriedkoch takto ovplyvnili vývoj úrokových sadzieb. Chcel by som zdôrazniť, že vysoké úrokové sadzby nie sú cieľom menovej politiky Národnej banky Slovenska, ale sú dôsledkom nerovnovážneho makroekonomického vývoja a zároveň signálom možných problémov. Dosiahnutie poklesu úrokových sadzieb len uvoľňovaním menovej politiky bez riešenia podstaty ekonomických nerovnováh by bolo len odďaľovaním existujúcich problémov s možnosťou ich neskoršej eskalácie. Udržanie vonkajšej stability meny vyjadrenej stabilným vývojom výmenného kurzu slovenskej koruny v rámci stanoveného fluktuačného pásma a priaznivý vývoj menových agregátov potvrdili opodstatnenosť použitých nástrojov a celého smerovania menovej politiky v roku 1997. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi teraz sústrediť sa na zhodnotenie menového vývoja v prvých mesiacoch v roku 1998. Mierne rastúci trend inflácie pokračoval i v prvých mesiacoch roka 1998. Administratívne opatrenia, ako napríklad zvýšenie daní na začiatku roku alebo zavedenie minimálnej ceny cukru v apríli, ovplyvnili nárast inflácie. Pôsobenie na stabilizáciu cenovej úrovne a jej postupné znižovanie je spolu s ďalším znižovaním zahraničnoobchodnej nerovnováhy hlavným cieľom realizácie menovej politiky v roku 1998. V oblasti vývoja menových agregátov úverové aktivity obchodných bánk si zatiaľ zachovávajú stabilný vývoj, čím nepredstavujú nadmerný zdroj tvorby peňažnej masy. Stabilizovaný rast úverov umožňuje Národnej banke Slovenska v roku 1998 začať vykonávať menovú politiku pôsobiacu aj na pokles úrokových sadzieb. V máji 1998 schválila banková rada Národnej banky Slovenska konkretizáciu menového programu Národnej banky Slovenska na rok 1998, ktorá potvrdila platnosť zámerov Národnej banky Slovenska v oblasti udržania fixného výmenného kurzu v rámci platného fluktuačného pásma, stabilizáciu prírastku cien, inflácie, samozrejme, v závislosti od realizácie deregulačných, resp. liberalizačných cenových opatrení. Cieľom menovej politiky v roku 1998 je tiež pôsobiť na zníženie podielu deficitu bežného účtu platobnej bilancie na hrubom domácom produkte o dva percentné body oproti roku 1997 pri podpore reálneho rastu ekonomiky. Realizácia menovej politiky v roku 1998 je významne ovplyvnená charakterom ekonomického vývoja v predchádzajúcich rokoch. Vysoká úroveň úrokových sadzieb, nízky nominálny prírastok úverových aktivít v roku 1997 predstavujú zúženie až vyčerpanie priestoru pôsobenia menovej politiky Národnej banky Slovenska, čím vzniká nutnosť prijatia ďalších opatrení v hospodárskej a fiškálnej politike. Makroekonomická rovnováha, ako i menová stabilita musí byť podporená znížením angažovanosti verejného sektora v ekonomických procesoch, urýchlením reštrukturalizácie bankovej sféry a podnikov, a to i prostredníctvom masívnejšej podpory prílevu priamych zahraničných investícií. Národná banka Slovenska už dlhšie obdobie signalizuje, resp. zvýrazňuje hlavné problematické črty menového a ekonomického vývoja Slovenskej republiky. Spoločnosť by sa s cieľom ďalšieho vyváženého ekonomického rastu mala vo zvýšenej miere venovať podpore súkromného sektora a trhového prostredia. Jednou z hlavných príčin vysokých úrokových sadzieb, hlavného bodu kritiky centrálnej banky je predovšetkým tolerancia finančnej nedisciplíny a zvýhodňovanie dlžníka pred veriteľom. Je preto nevyhnutné zabezpečovať dodržiavanie platnej legislatívy a uplatňovať zákonné prostriedky na potláčanie a zamedzovanie negatívnych javov. Tento imperatív by mal byť prioritou pre všetky subjekty, ako pre verejný, súkromný, tak aj pre sektor verejný, tak aj pre sektor súkromný. Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, páni poslanci, som presvedčený, že predložená správa o menovom vývoji podáva dostatočne výstižný a ucelený obraz o národohospodárskom a menovom vývoji v Slovenskej republike za predchádzajúci rok - za rok 1997. Samozrejme, som pripravený odpovedať na prípadné otázky. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4333 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4333-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u89" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u89.p1">Ďakujem pánu guvernérovi. Prosím spoločného spravodajcu výborov pána poslanca Ladislava Lysáka, aby podal správu o výsledkoch rokovania výborov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4334 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4334-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u90" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u90.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán guvernér, kolegyne, kolegovia, vážení hostia, dovoľte mi predniesť správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo o výsledku prerokovania správy o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997. Správu o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997 pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím číslo 2235 z 28. mája 1998 spomínaným trom výborom na prerokovanie do 25. júna tohto roku. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, ktorý pripraví spoločnú správu o výsledku prerokovania uvedeného materiálu vo výboroch, ako aj návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky. V súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady Slovenskej republiky z 28. mája 1998 číslo 2235 určené výbory Národnej rady Slovenskej republiky prerokovali správu o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997 s týmto výsledkom: Výbory Národnej rady Slovenskej republiky, ktoré predloženú správu prerokovali, ju svojimi uzneseniami zhodne zobrali na vedomie a odporučili Národnej rade Slovenskej republiky správu o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997 vziať na vedomie. Zo strany výborov Národnej rady Slovenskej republiky ani od poslancov neboli predložené iné stanoviská, pripomienky, či pozmeňujúce alebo doplňujúce návrhy v súlade s § 75 ods. 2 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. Gestorský výbor podľa § 79 ods. 4 a ods. 5 rokovacieho poriadku schválil spoločnú správu uznesením číslo 691 zo dňa 24. júna 1998. Určil ma za spoločného spravodajcu výborov a poveril ma predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní, navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynuli z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po skončení rozpravy k nej. Zároveň navrhol Národnej rade Slovenskej republiky podľa § 26 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky vysloviť súhlas, aby guvernér Národnej banky Slovenska Vladimír Masár správu uviedol a mohol vystúpiť v rozprave na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky. Návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky máme v prílohe tejto spoločnej správy. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4335 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4335-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u91" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u91.p1">Ďakujem pánu spoločnému spravodajcovi. Otváram rozpravu. Písomne sa nikto neprihlásil. Pýtam sa, či sa niekto hlási ústne. Nikto sa nehlási. Vyhlasujem rozpravu za skončenú. Určite sa nechce pán guvernér vyjadriť, lebo nebola žiadna diskusia, ani pán spoločný spravodajca. Prosím spoločného spravodajcu pána poslanca Lysáka, aby hlasovanie uvádzal.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4336 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4336-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u92" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u92.p1">Vážený pán predsedajúci, dámy a páni, som rád, že teraz aj po vyčerpávajúcom týždni v dobrej pohode môžem odporúčať, aby sme prijali uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k správe o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997 s tým, že Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie správu o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997, ktorá bola predmetom rokovania. Gestorský výbor ju odporúča prijať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4337 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4337-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u93" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-03-t1m49.u93.p1">Ďakujem. Budeme hlasovať o uznesení. Pokúsme sa prezentovať a hlasovať. Je tu už aj predseda výboru pán Slobodník, určite to zvládneme. Prezentovalo sa 71 poslancov. Je nás málo. Pokúste sa ešte raz prezentovať a hlasovať. Prezentovalo sa 73 poslancov. Je nás málo. Nemá význam, aby som dával prestávku, máme rokovať do 16.00 hodiny. Budeme hlasovať v utorok. Nedá sa nič robiť. Oznamujem vám, že pokračovať budeme 7. júla 1998, teda v utorok o 13.00 hodine. Príjemný víkend. Dovidenia.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
