<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-02">1998-07-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-02">1998-07-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4003 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4003-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u1" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u1.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, otváram tretí deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa § 23 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku o ospravedlnenie svojej neúčasti na dnešnom rokovaní písomne požiadali títo poslanci: Edit Bauerová, Michal Benčík, Jozef Pribilinec, Juraj Švec, Roman Vavrík. V rokovaní pokračujeme dvadsiatym piatym bodom, a to druhým čítaním o návrhu poslanca Národnej rady Slovenskej republiky Roberta Fica na vydanie zákona o odškodňovaní osôb poškodených násilnými trestnými činmi. Návrh zákona ste dostali pred prvým čítaním ako tlač 991 a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 991a. Prosím pána poslanca Fica, dávam mu slovo a prosím ho, aby zdôvodnil návrh zákona.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4004 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4004-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u2" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u2.p1">Vážený pán podpredseda, vážené dámy a páni, dovoľte mi, aby som zdôvodnil návrh zákona na vydanie zákona o odškodňovaní osôb poškodených násilnými trestnými činmi. Chcem na úvod poďakovať všetkým poslancom za ústretovosť a podporu tohto návrhu zákona v prvom čítaní, takisto aj za konštruktívny prístup pri rokovaní o tomto návrhu vo výboroch Národnej rady. Všetky výbory Národnej rady, ktorým bol...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4005 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4005-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u3" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u3.p1">Prosím vás pekne, urobte aspoň to, že vo vzťahu ku kolegovi ho budete rešpektovať, keď hovorí. Upokojte sa, alebo choďte rokovať von. Ďakujem. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4006 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4006-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u4" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u4.p1">Všetky výbory Národnej rady, ktorým bol tento návrh zákona pridelený, ho odporučili na schválenie v druhom a treťom čítaní. A musím naozaj zdôrazniť, že atmosféra vo výboroch bola mimoriadne konštruktívna. Vážené dámy a páni, tento návrh zákona o odškodňovaní osôb poškodených následnými trestnými činmi spájam s návrhom zákona, ktorý predkladá vláda v súvislosti s ochranou svedka. Ak prijmeme na tejto schôdzi Národnej rady obidva zákony, vytvoríme dôležitý systém podpory ľudí, na ktorých by nám najviac v trestnom systéme malo záležať. Musíme už konečne obrátiť filozofiu, že stredobodom pozornosti trestného systému je stále iba páchateľ. Stredobodom systému musí byť najmä poškodený, ako aj svedok, pretože bez pomoci týchto osôb nie je možné spolupracovať a lepšie bojovať s organizovaným zločinom. Návrh zákona, tak ako je predložený, vychádza rovnako ako vládny návrh zákona o ochrane svedka predovšetkým zo skúseností krajín Európskej únie v tejto oblasti. V stručnosti chcem povedať, aby neboli žiadne nedorozumenia, že návrh zákona nezakladá právny nárok, teda ten, kto bude žiadať o odškodnenie, nemá právny nárok na finančné prostriedky od štátu. Ďalej chcem povedať, že poškodený môže o odškodnenie žiadať len vtedy, ak nezískal zdroje od samotného páchateľa alebo napríklad z úrazového poistenia, teda ide o podporný systém odškodňovania obetí trestnej činnosti. Dôležitou črtou tohto návrhu je aj to, že sa týka iba násilných trestných činov, netýka sa teda nedbanlivostných trestných činov alebo majetkových trestných činov. Ďalej chcem povedať, že dosah návrhu, ak bude prijatý, na štátny rozpočet sa odhaduje asi na 6 - 7 miliónov korún ročne, čo je v porovnaní s inými krajinami veľmi zanedbateľné. Len pre ilustráciu uvediem, že v Anglicku v roku 1997 vyplatili ako štátnu kompenzáciu 850 mil. libier. Návrh zákona však v prípade schválenia bude znamenať začiatok podpory obetí trestnej činnosti, ktorá tu dnes zo strany štátu neexistuje. Ak porovnáme tento návrh s inými systémami, ktoré fungujú v krajinách Rady Európy alebo Európskej únie, ide naozaj o veľmi mierny, veľmi obmedzený prístup, ale je to ovplyvnené tým, že prostriedky štátneho rozpočtu naozaj neumožňujú byť veľkorysejší. Ak však návrh prijmeme, bude to dobrý začiatok v tom, na čom nám určite všetkým záleží. Aby nedošlo k určitým nedorozumeniam v súvislosti s časovou pôsobnosťou tohto zákona, bude predložený pozmeňujúci návrh v rozprave, na základe ktorého sa bude môcť o odškodnenie žiadať len vtedy, ak pôjde o trestné činy spáchané po nadobudnutí účinnosti tohto zákona, teda nemôžeme ísť spätne, nemôžeme povedať, že niekto v roku 1990 alebo 1995 bol poškodený násilným trestným činom a teraz bude žiadať, čiže k spáchaniu trestného činu musí dôjsť po 1. januári 1999, aby osoba mohla prípadne žiadať o takéto odškodnenie. Návrh zákona vychádza, pokiaľ ide o európske normy, najmä z Európskeho dohovoru o kompenzácii obetí násilných trestných činov. Je to dohovor, ktorý bol prijatý v roku 1983, ale Slovensko tento dohovor zatiaľ ani nepodpísalo, ani neratifikovalo. Ale chcem vás jednoducho presvedčiť, vážené dámy a páni, že ak tento návrh zákona schválime, budeme už spĺňať kritériá, ktoré predpokladá európsky dohovor, a bez problému sa môžeme k tomuto európskemu dohovoru prihlásiť. Vážené dámy a páni, toľko k návrhu samotného zákona. Opakujem, je to podporný systém, nenárokovateľný, obmedzený len na násilné trestné činy. Prosím vás, tak ako v prvom čítaní, tak ako prebiehalo rokovanie vo výboroch Národnej rady, o konštruktívny prístup k tomuto návrhu, aby sme spoločne so svedkami vytvorili efektívny systém podpory tých, na ktorých by nám malo najviac záležať. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4007 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4007-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u5" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u5.p1">Ďakujem pánu poslancovi Ficovi za zdôvodnenie návrhu zákona. Prosím teraz pána poslanca Hrušovského ako spoločného spravodajcu výborov, aby zaujal miesto a informoval nás o výsledku rokovania výborov a zdôvodnil návrh a stanovisko gestorského výboru. Prosím, pán poslanec Hrušovský.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4008 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4008-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u6" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u6.p1">Vážený pán podpredseda, vážené kolegyne, vážení kolegovia, dovoľte mi, aby som v zmysle rokovacieho poriadku ako spoločný spravodajca vás informoval o prerokovaní predloženého návrhu zákona poslanca Národnej rady Slovenskej republiky Roberta Fica na vydanie zákona o odškodňovaní osôb poškodených násilnými trestnými činmi <note type="comment">tlač 991</note> vo výboroch Národnej rady. Ústavnoprávny výbor ako gestorský výbor pri rokovaní o návrhu na vydanie zákona o odškodňovaní osôb poškodených násilnými trestnými činmi podáva Národnej rade Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 1 zákona o rokovacom poriadku túto spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní uvedeného návrhu zákona. Národná rada Slovenskej republiky uznesením číslo 1090 z 13. 5. pridelila návrh poslanca ústavnoprávnemu výboru, výboru pre rozpočet, financie a menu, výboru pre zdravotníctvo a sociálne veci a výboru pre obranu a bezpečnosť. Tieto výbory v lehote stanovenej uznesením Národnej rady prerokovali predložený návrh zákona. Gestorský výbor nedostal do 26. júna 1998 žiadne stanoviská poslancov Národnej rady, ktorí nie sú členmi výborov, ktorým bol návrh pridelený, oznámené v súlade s § 75 ods. 2 a 79 zákona Národnej rady o rokovacom poriadku. Návrh poslanca Národnej rady všetky uvedené výbory prerokovali a odporučili plénu Národnej rady s pozmeňujúcimi a doplňujúcimi návrhmi uvedenými v spoločnej správe pod tlačou 991 predložený návrh zákona schváliť. Ďakujem. Pán predsedajúci, skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4009 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4009-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u7" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u7.p1">Ďakujem pekne. Ďakujem za informácie ako o diskusii vo výboroch, tak aj o stanovisku gestorského výboru. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Písomne nemám žiadne prihlášky. Pýtam sa, či sa chce niekto ústne prihlásiť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4010 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4010-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u8" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u8.p1">Pán podpredseda, dovoľte mi, aby som sa prihlásil do rozpravy, aby som podal pozmeňujúci návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4011 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4011-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u9" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u9.p1">Áno, hneď. Len si chcem ešte zistiť, či sa niekto iný hlási. Nikto sa nehlási. Uzatváram tým možnosť podania ústnej prihlášky. Prosím pána poslanca Hrušovského.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4012 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4012-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u10" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u10.p1">Dovoľte mi, aby som predniesol jeden pozmeňujúci návrh k § 8, kde odporúčam, aby sme vložili nové odseky 3 a 4 tohto znenia: "(3) Ministerstvo je povinné rozhodnúť o žiadosti do troch mesiacov odo dňa jej podania. V prípade okolností hodných osobitného zreteľa môže ministerstvo o žiadosti rozhodnúť do piatich mesiacov odo dňa jej podania. Poškodený musí byť upovedomený o dôvodoch predĺženia lehoty na rozhodnutie o žiadosti." Stručne odôvodním tento podaný pozmeňujúci návrh. Vzhľadom na odporúčanie prijaté v spoločnej správe je potrebné upraviť lehotu, v ktorej má ministerstvo rozhodnúť o podanej žiadosti. Návrh berie do úvahy situácie, keď ministerstvo nebude objektívne spôsobilé o žiadosti rozhodnúť v trojmesačnej lehote. Napríklad môžu to byť rôzne komplikované prípady, problémy s dokumentáciou a podobne. Môj druhý pozmeňujúci návrh k § 8 sa týka ods. 4, teda nového odseku, ktorý znie: "O odškodnenie možno žiadať len v prípade, ak škoda na zdraví bola spôsobená trestným činom spáchaným po nadobudnutí účinnosti tohto zákona. V prípade pochybností, kedy došlo k spáchaniu trestného činu, rozhodne ministerstvo." Odôvodnenie: Aby nedochádzalo k pochybnostiam, na aký okruh trestných činov bude zákon aplikovateľný z pohľadu času, navrhuje sa úprava, aby o odškodnenie bolo možné žiadať len vtedy, ak ku škode na zdraví dôjde v dôsledku trestného činu spáchaného až po nadobudnutí účinnosti zákona, t. j. po 1. januári 1999. V praxi môže nastať situácia, keď nie je známe, kedy presne došlo k spáchaniu trestného činu. V takomto prípade rozhodne ministerstvo, či zákon je na daný príklad aplikovateľný. Toľko, pán podpredseda, môj pozmeňujúci návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4013 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4013-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u11" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u11.p1">Ďakujem pekne. Týmto vystúpením rozpravu o tomto bode programu považujem za skončenú. Chce k rozprave ešte zaujať stanovisko pán poslanec Fico? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4014 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4014-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u12" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u12.p1">Vážený pán podpredseda, chcem len potvrdiť, že pozmeňujúce návrhy, ktoré boli predložené, zlepšujú návrh zákona najmä z toho pohľadu, že nedôjde k pochybnostiam o časovej pôsobnosti tohto zákona, takže by som požiadal poslancov, aby obidva tieto pozmeňujúce návrhy podporili. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4015 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4015-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u13" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u13.p1">Ďakujem. Pán spoločný spravodajca, vychádzam z toho, že už teraz nebudete hovoriť. Nie. Ďakujem. Pýtam sa teda, či môžeme pristúpiť k hlasovaniu, pán spoločný spravodajca. <note>Kladná odpoveď spoločného spravodajcu.</note> Pristúpime najprv k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy a potom k hlasovaniu o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch z rozpravy. Prosím, aby ste uvádzali hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4016 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4016-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u14" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u14.p1">V spoločnej správe sú uvedené štyri pozmeňujúce návrhy, pardon, tri pozmeňujúce návrhy, ktoré odporúčam spoločne prijať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4017 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4017-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u15" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u15.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 108 poslancov. Za návrh hlasovalo 105 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. Nehlasovali 2 poslanci. Návrhy sme schválili. Nech sa páči, pokračujeme v pozmeňujúcich návrhoch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4018 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4018-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u16" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u16.p1">Z rozpravy vzišiel jeden pozmeňujúci návrh, ktorý som podal ja, a to v § 8 vložiť nové odseky 3 a 4 tohto znenia: "(3) Ministerstvo je povinné rozhodnúť o žiadosti do troch mesiacov odo dňa jej podania. V prípade okolností hodných osobitného zreteľa môže ministerstvo o žiadosti rozhodnúť do piatich mesiacov odo dňa jej podania. Poškodený musí byť upovedomený o dôvodoch predĺženia lehoty na rozhodnutie o žiadosti. (4) Odškodnenie možno žiadať len v prípade, ak škoda na zdraví bola spôsobená trestným činom spáchaným po nadobudnutí účinnosti tohto zákona. V prípade pochybností, kedy došlo k spáchaniu trestného činu, rozhodne ministerstvo." Odporúčam hlasovať a prijať tento pozmeňujúci návrh.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4019 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4019-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u17" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u17.p1">Ďakujem. Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 110 poslancov. Za návrh hlasovalo 107 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržali 3 poslanci. Ďakujem. Pýtam sa spoločného spravodajcu, aké má návrhy na pokračovanie prerokovania návrhu zákona v treťom čítaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4020 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4020-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u18" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u18.p1">Pán podpredseda, mám splnomocnenie gestorského výboru, aby sme prerokovali bezprostredne po prerokovaní v druhom čítaní tento návrh aj v treťom čítaní, preto odporúčam, aby sme hlasovali, keďže bol v druhom čítaní podaný jeden pozmeňujúci návrh, v zmysle § 84 ods. 2 o tom, že prerokujeme tento návrh zákona v treťom čítaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4021 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4021-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u19" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u19.p1">Pristúpime teda k tretiemu čítaniu o tomto návrhu zákona. Otváram rozpravu. Ako viete, v rozprave je možné podať úpravy charakteru legislatívneho, technického alebo jazykových chýb alebo tridsať poslancov má možnosť pozmeňujúcimi, doplňujúcimi návrhmi návrh zákona doplniť. Má niekto takéto návrhy? Nemá nikto. Vyhlasujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. A keďže v rámci tohto čítania neboli podané žiadne pozmeňujúce návrhy, podľa § 86 zákona o rokovacom poriadku pristúpime k hlasovaniu o návrhu zákona ako celku. Prosím, prezentujme sa a hlasujme.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4022 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4022-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u20" who="#PavolHrušovský.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u20.p1">Gestorský výbor odporúča návrh prijať. Predseda ma upozorňuje, že nemám dávať osobné stanoviská, ani stanoviská výboru. Už som sa zľakol.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4023 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4023-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u21" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u21.p1">To je dobré, že na takto demokraticky stavané otázky odpovedáte, pán poslanec. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 112 poslancov. Za návrh hlasovalo 111 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržal 1 poslanec. Ďakujem pekne. Konštatujem, že sme schválili návrh zákona o odškodňovaní osôb poškodených násilnými trestnými činmi. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4024 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4024-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u22" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u22.p1">Vážený pán podpredseda, vážené dámy a páni, ďakujem za podporu tohto zákona. Chcem vás jednoducho utvrdiť v tom, že sa zákon nevzťahuje na moju boľavú nohu, pretože tá bola spôsobená pri autohavárii, nie úmyselným trestným činom. Už niektorí sa ma na to pýtali. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4025 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4025-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u23" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u23.p1">Nasledujúcim bodom programu je druhé čítanie o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29/1984 Zb. o sústave základných a stredných škôl <note type="comment">školský zákon</note> v znení neskorších predpisov. Návrh zákona ste dostali pred prvým čítaním ako tlač 988 a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 988a. Za skupinu poslancov návrh zákona odôvodní predseda výboru pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport poslanec Jaroslav Paška. Prosím pána predsedu výboru. Hľadáme predsedu výboru pána poslanca Pašku. Vie niekto niečo o predsedovi výboru pánovi Paškovi? Prosím ešte chvíľu o strpenie, lebo je ohlásený, že je tu, že už ide. Vychádzam z toho, že pán poslanec Paška neprišiel, samozrejme, môžeme tento návrh prerokovať neskoršie. V rámci programu, ktorý sme schválili, môžeme pokračovať druhým čítaním o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky. Podčiarkujem vydanie ústavného zákona. Ústavného. Chcem pripomenúť...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4026 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4026-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u24" who="#MiroslavPacola.1957" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u24.p1">Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4027 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4027-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u25" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u25.p1">Moment, moment, moment, pán poslanec, ešte som vám nedal slovo. Chcem pripomenúť, že Národná rada pri prerokúvaní tohto návrhu zákona v druhom čítaní na 41. schôdzi svojím uznesením z 12. februára 1998 číslo 973 rozhodla, že vráti tento návrh zákona navrhovateľovi na dopracovanie. Dopracovaný návrh ústavného zákona ste dostali ako tlač 766-I a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 766-Ia. Za skupinu poslancov návrh zákona odôvodní poslanec Miroslav Pacola. Prosím pána poslanca, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4028 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4028-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u26" who="#MiroslavPacola.1957" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u26.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Vážené kolegyne, vážení kolegovia, dovoľte mi, aby som opätovne predložil návrh ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky, ktorý sme na minulej schôdzi pléna Národnej rady Slovenskej republiky vrátili na dopracovanie. Vážené kolegyne a kolegovia, návrh ústavného zákona sme dopracovali takto: Pôvodný článok II sme rozdelili do článkov II, III, IV, V a VI. Veľmi heslovite vás poinformujem, o čo vlastne ide v týchto článkoch. V článku II sme špecifikovali štátne podniky. Ide hlavne o štátne podniky Východoslovenské energetické závody, Stredoslovenské energetické závody a Západoslovenské energetické závody, ďalej Slovenský plynárenský podnik, š. p. Ďalej sme tu vyšpecifikovali dve akciové spoločnosti, ide o Slovenské elektrárne, a. s., Bratislava a Transpetrol, a. s., Bratislava. V článku III sme jednoducho upravili, že predmetom privatizácie by nemal byť majetok, s ktorým hospodária uvedené podniky, ktoré sú uvedené v tomto zákone. V článku IV navrhujeme zabrániť, aby fyzické a právnické osoby, ktoré vložili do strategicky dôležitých podnikov, ktoré sú uvedené v tomto návrhu ústavného zákona, svoje majetkové účasti alebo svoj majetok, nemohli zvyšovať základné imanie tejto spoločnosti v neprospech podnikov uvedených v tomto zákone. Ďalej v článku V sme navrhli, aby výkonu rozhodnutia podľa osobitných predpisov, hlavne Exekučného poriadku, nepodliehal majetok podnikov uvedených v tomto návrhu ústavného zákona. A nakoniec, do článku VI sme dali návrh, aby pohľadávky, ktoré majú právnické a fyzické osoby voči organizáciám, ktoré majú svoje majetkové účasti alebo majetok v strategických podnikoch, nemohli tieto právnické a fyzické osoby kapitalizovať. Takže dopracovanie tohto návrhu bolo rozčlenenie a bližšia špecifikácia jednotlivých štátnych podnikov a akciových spoločností. Ďakujem, to je všetko, pán predsedajúci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4029 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4029-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u27" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u27.p1">Ďakujem, pán poslanec. Prosím, zaujmite svoje miesto. Dávam slovo určenému spoločnému spravodajcovi výborov poslancovi Jánovi Duckému a prosím ho, aby podľa § 80 ods. 2 zákona o rokovacom poriadku informoval Národnú radu o výsledkoch rokovania výborov o tomto návrhu ústavného zákona a aby odôvodnil návrh a stanovisko gestorského výboru. Nech sa páči, pán poslanec Ducký.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4030 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4030-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u28" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u28.p1">Vážený pán predsedajúci, ďakujem za udelenie slova. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, dovoľte mi, aby som vás oboznámil so spoločnou správou k návrhu zákona, ktorý uviedol pán predkladateľ Pacola <note>materiál pod bodom číslo 766-Ia</note>. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie v súlade s § 78 a § 88 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky predkladá spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky <note type="comment">tlač 766-I</note> v druhom čítaní. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky pridelil návrh na prerokovanie výborom rozhodnutím číslo 2225 z 21. mája tohto roka do 22. júna 1998 týmto výborom: Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie. Ako gestorský výbor určil Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie na vypracovanie spoločnej správy o výsledku prerokovania vo výboroch a predloženie návrhu uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky v lehote do 25. júna tohto roka. Uvedené výbory prerokovali pridelenú parlamentnú tlač a gestorský výbor prerokoval a schválil v súlade s § 79 ods. 4 rokovacieho poriadku spoločnú správu výborov uznesením číslo 593 z 30. júna tohto roka. Iné výbory Národnej rady Slovenskej republiky správu neprerokovali. Gestorskému výboru do začatia jeho rokovania neoznámili poslanci, ktorí nie sú členmi výborov uvedených v časti I, svoje stanoviská podľa § 75 ods. 2 rokovacieho poriadku. Výbory, ktorým bola parlamentná tlač pridelená na prerokovanie, zaujali tieto stanoviská: Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky prerokoval návrh 9. júna tohto roka a uznesením číslo 656 prerušil rokovanie o návrhu skupiny poslancov z dôvodov, že nebolo doručené Národnej rade Slovenskej republiky stanovisko vlády Slovenskej republiky a predložený návrh obsahuje viaceré formulačné chyby. Do začatia rokovania gestorského výboru návrh neprerokoval a neprijal k nemu uznesenie. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu prerokoval návrh skupiny poslancov 11. júna tohto roka a uznesením číslo 686 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky návrh schváliť so zmenami a doplnkami. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie prerokoval návrh 24. júna tohto roka a uznesením číslo 578 prerušil rokovanie a požiadal predkladateľa návrh dopracovať. Výbor znovu prerokoval dopracovaný návrh 30. júna tohto roka a uznesením číslo 592 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky návrh schváliť so zmenami a doplnkami. O pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch poslancov výborov Národnej rady Slovenskej republiky k vládnemu návrhu zákona tak, ako boli prijaté vo výboroch s odporúčaním gestorského výboru, odporúčam potom hlasovať en bloc. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4031 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4031-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u29" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u29.p1">Ďakujem pánu poslancovi Duckému a prosím ho, aby zaujal miesto určené pre spravodajcov výborov. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Nemám žiadne písomné prihlášky, preto sa pýtam, či sa chce niekto prihlásiť ústne. Nikto. Ak nie, uzatváram možnosť podania ďalších ústnych prihlášok do rozpravy k tomuto bodu programu. Chce ešte k rozprave zaujať stanovisko poslanec Pacola? Nie. Ďakujem. Spravodajca výborov si tiež nepraje nejaké záverečné slovo. Pán spoločný spravodajca, pýtam sa, či môžeme pristúpiť k hlasovaniu. <vocal type="noise"><desc>Súhlasná odpoveď spravodajcu.</desc></vocal> Podľa § 83 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku pristúpime najprv k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy a v druhom rade o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch z rozpravy. Rozprava nebola žiadna. Prosím pána spoločného spravodajcu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4032 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4032-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u30" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u30.p1">Vážené pani poslankyne, páni poslanci, dovoľte mi ešte pred hlasovaním spresnenie k jednému bodu. Ešte predtým než prejdeme k hlasovaniu, prosím o pozornosť. Na strane 4 pod bodom 7 v texte zákona technickým nedostatkom, alebo technickou chybou pri prepisovaní vypadlo slovo Transpetrol. Prosím, aby to bolo chápané ako skutočne technická chyba. Teda za slová Slovenské elektrárne v celom texte treba vložiť slová "a Transpetrol". To je všetko, čo som chcel k pozmeňujúcim návrhom povedať. Je to technická chyba, nie je ani vecná, ani pozmeňujúci návrh. Ako som povedal, odporúčam hlasovať en bloc. Poznamenávam, že aj na pozmeňujúce návrhy je potrebných 90 hlasov, a to vzhľadom na to, že ide o ústavný zákon. Prečítam pozmeňujúce návrhy výborov Národnej rady Slovenskej republiky k vládnemu návrhu tak, ako boli prijaté vo výboroch s odporúčaním gestorského výboru: V článku I pod bodom 1 vypustiť slová "strategických záujmov" vrátane spojky "a". Gestorský výbor odporúča schváliť. Pod bodom 2 v článku II v odseku 1 sa slovo "privatizácie" nahradzuje slovom "prevodu". <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Áno, len tu bola poznámka, aby som jednotlivé... Súhlasím, že je to racionálnejšie. Gestorský výbor odporúča o návrhoch výborov Národnej rady, ktoré sú uvedené v spoločnej správe, hlasovať takto: o bodoch 1, 2, 3, 4, 5, 7 a 8 hlasovať spoločne s návrhom schváliť ich a o bode 6 nehlasovať, lebo je obsiahnutý v bode 5.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4033 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4033-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u31" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u31.p1">Áno, ďakujem. Ešte raz zdôrazňujem, že ide o potrebný súhlas aspoň trojpätinovej väčšiny všetkých poslancov, či ide o pozmeňujúce, doplňujúce alebo iné návrhy. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4034 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4034-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u32" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u32.p1">Hlasujeme o bodoch 1, 2, 3, 4, 5, 7 a 8 s odporúčaním schváliť ich.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4035 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4035-->
            <note type="narrative">Hlasovanie.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u33" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u33.p1">Prezentovalo sa 85 poslancov. Za návrh hlasovalo 83 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Nehlasovali 2 poslanci. Vychádzajúc z nutnosti trojpätinovej väčšiny, neschválili sme tieto návrhy. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Vyzývam skrutátorov, aby spočítali prítomných poslancov v sále. Ešte jeden pokus na hlasovanie. Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 83 poslancov. Nie je dostatok hlasov na hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4036 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4036-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u34" who="#JánĽupták.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u34.p1">Pán Mikloško, stretneme sa v pekle.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy z pléna a reakcia poslanca Mikloška z pléna.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4037 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4037-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u35" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u35.p1">Nie, nie. Som poverený, aby som schôdzu viedol, buď taký láskavý, sadni si. Dobre, no len si sadni. Sadni si. Budeme hlasovať zdvihnutím ruky. Prosím skrutátorov, aby sčítali hlasy. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk a pískanie v rokovacej sále. Niektorí poslanci opozície opustili rokovaciu sálu.</desc></kinesic> Ďakujem za všeobecné upokojenie a prosím... <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Moment, moment, moment. Prosím ešte raz, aby sme hlasovali prezentovaním sa a svojím vlastným hlasovaním.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4038 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4038-->
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy z pléna.</desc>
            </vocal>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u36" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u36.p1">Poviem to. Poviem to po hlasovaní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4039 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4039-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u37" who="#JánĽupták.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u37.p1">Dobre. Teraz, novinári, môžete písať. Pán Meliš môže písať. Dúfam, že to napíše.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4040 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4040-->
            <note type="narrative">Hlasovanie.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u38" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u38.p1">Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovalo 86 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa nezdržal nikto. Nehlasoval 1 poslanec. Konštatujem, že z 87 prítomných 86 hlasovalo za, proti nikto, nezdržal sa nikto, nehlasoval jeden.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4041 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4041-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u39" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u39.p1">Vážený pán predsedajúci, myslím si, že schôdzu vediete správne. Konečne sa vykľulo šidlo z vreca a ľudia a občania sa dozvedia, kto to ako myslí aj s majetkom tohto štátu, aj so strategickými záujmami tohto štátu. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> A ono je to niekedy na niečo dobré. Takže nedá sa nič robiť. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4042 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4042-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u40" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u40.p1">Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4043 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4043-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u41" who="#JánDucký.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u41.p1">Samozrejme, že som ochotný s vami dvoma aj verejne o tom diskutovať. Som ochotný s vami verejne diskutovať. Nech sa páči. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Ja si myslím, že je to celkom jasné, pretože toto je len pokračovanie. Naši robotnícki kolegovia chceli povýšiť záväznosť, pretože už zákon číslo 192 o strategických záujmoch štátu hovoril o tom, čo sa privatizovať nemá. A už keď sme teraz takto naostro a každý sme sa vyfarbili svojou farbou, tak si treba spomenúť, kto bol veľmi proti tomu, aby Ústavný súd zaujal iné stanovisko, vďaka čomu potom došlo k odpredaju ďalších akcií, ktoré dnes už tak veľmi všetkým prekážajú. Ja sám som bol proti, radím sa medzi autorov zákona číslo 192, a preto som rád, že aj dnes to vyšlo takto na svetlo Božie. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4044 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4044-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u42" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u42.p1">Ďakujem. Pán poslanec Mikloško, ďakujem ti za oživenie v sále. Ale ďakujem pánu poslancovi Duckému aj pánu poslancovi Pacolovi. A je v mojich silách, keď vediem túto schôdzku, že prerušujem hlasovanie o tomto bode programu na neskoršie. Prerušením prechádzame k ďalšiemu bodu programu - vidím, že predseda výboru pán Paška je prítomný. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Môžete diskutovať aj vonku. Prechádzame k návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29/1984 Zb. o sústave základných a stredných škôl <note type="comment">školský zákon</note> v znení neskorších predpisov. Prosím nájdeného predsedu výboru pána poslanca Pašku, aby zaujal miesto a ujal sa slova. Zopakujem, že pred prvým čítaním sme dostali tento návrh zákona ako tlač 988 a spoločnú správu ako tlač 988a. Za skupinu poslancov návrh odôvodní predseda výboru pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport pán poslanec Jaroslav Paška.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4045 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4045-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u43" who="#JaroslavPaška.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u43.p1">Vážený pán predsedajúci, milé kolegyne, kolegovia, ctení hostia, ako som už pri odôvodňovaní tohto návrh zákona v prvom čítaní uviedol, pretrvávajúce signály o veľmi nízkej úrovni ovládania slovenského jazyka väčšinou žiakov zo škôl s vyučovacím jazykom menšín, ktorá vo veľkej miere obmedzuje ďalšie uplatnenie absolventov týchto škôl...</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4046 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4046-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u44" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u44.p1">Pán predseda výboru, dovoľte mi povedať jednu vetu. Vážení, ak chce niekto diskutovať, ak sú tu "ľudoví rozprávači", všetko môžu urobiť na chodbe, ale neznevažujte vystúpenie svojich kolegov. Prosím pána predsedu výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4047 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4047-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u45" who="#JaroslavPaška.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u45.p1">Ako som už uviedol, pretrvávajúce signály o veľmi nízkej úrovni ovládania slovenského jazyka väčšinou žiakov zo škôl s vyučovacím jazykom menšín, ktorá vo veľkej miere obmedzuje ďalšie uplatnenie absolventov týchto škôl, viedli skupinu poslancov Národnej rady Slovenskej republiky k tomu, aby vypracovala návrh novely zákona číslo 29/1984 Zb. o sústave základných a stredných škôl, známy tiež pod názvom školský zákon. Keďže pri odôvodňovaní zákona v prvom čítaní som uviedol všetky argumenty, ktoré, myslím si, nie je potrebné opakovať, chcel by som v tomto vystúpení zamerať vašu pozornosť na tie pasáže zákona, ktoré, myslím si, nie sú konfliktné a ktoré je podľa môjho názoru potrebné prijať v každom prípade. Uvedeným návrhom sa totiž odstraňuje nedostatok v oblasti používania učebníc a učebných textov a určuje sa povinnosť škôl používať učebnice a učebné texty, ktoré sú uvedené v zozname učebníc vydaných Ministerstvom školstva Slovenskej republiky. Iné učebnice a iné učebné texty môžu školy používať len s odporúčaním ministerstva. Doterajšia právna úprava v znení neskorších predpisov umožňuje pri výchove a vzdelávaní používať totiž aj iné učebnice a učebné texty, ktoré nie sú obsiahnuté v zozname učebníc a ktoré svojím obsahom nemusia byť v súlade s učebnými osnovami. Keďže ministerstvo ako ústredný orgán štátnej správy v školstve zodpovedá za obsah výchovy a vzdelávania v základných a stredných školách, schvaľuje základné pedagogické dokumenty a vykonáva štátnu správu na úseku škôl a školských zariadení v zmysle zákona číslo 542/1990 Zb. o štátnej správe v školstve a o školskej samospráve, je prirodzené, že musí mať aj možnosť kontrolovať úroveň a kvalitu výchovno-vzdelávacieho procesu. Problematika používania učebníc v základných a stredných školách s vyučovacím jazykom národností sa vzťahuje najmä na spoločenskovedné predmety, napríklad dejepis, občianska náuka a zemepis. Vzhľadom na to, že § 40 ods. 1 uvedeného zákona dovoľuje používať vyučujúcim aj iné učebnice a učebné texty okrem učebníc schválených ministerstvom školstva, situácia v používaní učebníc a učebných textov na školách s vyučovacím jazykom maďarským sa stala nekontrolovateľná napriek tomu, že sa uskutočňuje v súlade s citovaným zákonom. Vyučujúci predmetu dejepis v rámci vymedzeného rozsahu 5 % až 30 % v jednotlivých tematických celkoch sa venujú problematike regionálnych, resp. národnostných dejín. V tejto súvislosti využívajú na školách možnosť zakotvenú v citovanom zákone a používajú učebnice a učebné texty, ktoré nepodporujú historické vedomie a národné povedomie žiakov v podmienkach samostatnej a suverénnej Slovenskej republiky. Školy s vyučovacím jazykom maďarským majú v podmienkach Slovenskej republiky najpočetnejšie zastúpenie v sieti škôl s vyučovacím jazykom národností. Podľa zistenia oddelenia národnostného školstva Ministerstva školstva Slovenskej republiky sa v základných a stredných školách s vyučovacím jazykom maďarským používajú učebnice dovezené z Maďarska, napríklad séria učebníc dejepisu pre stredné školy v Maďarskej republike, a to bez súhlasu Ministerstva školstva Slovenskej republiky, na Gymnáziu v Šamoríne, ďalej učebnice dejepisu, ktoré sú svojím spôsobom zastarané a neaktuálne, od autorov Čapek a kolektív, Školský atlas československých dejín, Školský atlas svetových dejín, ďalej učebnice slovenského jazyka od autoriek Skabelová - Bónová pre 1. stupeň základných škôl s vyučovacím jazykom maďarským, bez súhlasu Ministerstva školstva Slovenskej republiky a v rozpore so smernicou ministerstva školstva z 22. novembra 1993 o pokusnom overovaní organizácie, foriem i obsahu výchovy a vzdelávania a spôsobu riadenia škôl. Úroveň vyučovania v predmete dejepis na školách s vyučovacím jazykom maďarským výrazne ovplyvňuje vysoký počet nekvalifikovaných učiteľov dejepisu, ktorý sa vyučuje v maďarskom jazyku. Problém by čiastočne vyriešila výučba dejepisu v slovenskom jazyku, kde je väčšia možnosť zamestnať kvalifikovaných učiteľov. Počet nekvalifikovaných učiteľov dejepisu v základných školách s vyučovacím jazykom maďarským v školskom roku 1997/98 v okrese Nové Zámky bol 28 na 14 základných školách, v okrese Dunajská Streda pôsobilo 22 nekvalifikovaných učiteľov dejepisu na 23 základných školách, v okrese Komárno pôsobilo 21 nekvalifikovaných učiteľov na 20 základných školách, v okrese Galanta pôsobilo 13 nekvalifikovaných učiteľov dejepisu na 10 základných školách a v okrese Levice pôsobilo 9 nekvalifikovaných učiteľov na 10 základných školách. Ak sa zváži skutočnosť, ktorá reálne na školách s vyučovacím jazykom maďarským existuje, že nekvalifikovaný učiteľ používa učebnice dejepisu podľa vlastného uváženia, bez metodického usmernenia, ale podľa pokynov rôznych nadácií, tak v súčasných spoločensko-politických podmienkach perspektíva výchovy a vzdelávania na školách s vyučovacím jazykom maďarským v podmienkach suverénnej Slovenskej republiky bude neustále prekonávať samé ťažkosti. Ďalej sa navrhovaným ustanovením ustanovuje, že v súkromných a cirkevných školách sa podľa tohto zákona vyučuje podľa učebných plánov a učebných osnov, ktoré vydal zriaďovateľ školy po schválení Ministerstvom školstva Slovenskej republiky. Vychádza sa zo skutočnosti, že vo veciach všeobecne pedagogických pôsobnosť voči týmto školám vykonáva Ministerstvo školstva Slovenskej republiky. Uvedené ustanovenie je v súčasnosti premietnuté vo všeobecne záväzných právnych predpisoch v § 3 ods. 1 vyhlášky Ministerstva školstva Slovenskej republiky číslo 536/1990 Zb. o zriaďovaní a činnosti cirkevných škôl a v § 5 ods. 1 vyhlášky Ministerstva školstva Slovenskej republiky číslo 280/1994 o súkromných školách. Je žiaduce, aby uvedené ustanovenia boli kodifikované aj v zákone. Vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne, kolegovia, pri predchádzajúcom rokovaní o tomto zákone naši maďarskí kolegovia hovorili o tom, že navrhujú iný spôsob riešenia skvalitnenia výučby slovenského jazyka v školách s vyučovacím jazykom maďarským. Odvolávali sa na údajný experiment od autoriek Skabelovej a Bónovej. Chcel by som vám zacitovať zo stanoviska oddelenia národnostného školstva Ministerstva školstva Slovenskej republiky k tomuto projektu: "1. Uvedený experiment nie je evidovaný ako experiment na Ministerstve školstva Slovenskej republiky v súlade so smernicou Ministerstva školstva a vedy Slovenskej republiky zo dňa 22. novembra 1993 na pokusné overovanie organizácie, foriem i obsahu výchovy a vzdelávania a spôsobu riadenia škôl a jeho realizácia na školách s vyučovacím jazykom maďarským nemá súhlas Ministerstva školstva Slovenskej republiky." Uvádza sa ako alternatívna metóda na vyučovanie slovenského jazyka na báze rozvoja komunikatívnych zručností a podľa metodickej príručky si majú žiaci osvojiť elementárny mikrojazyk, t. j. najdôležitejšie slová a slovné spojenia vetnej štruktúry. Obsah jednotlivých učebníc nekorešponduje však s týmito cieľmi, o čom je potom priložené obsiahlejšie stanovisko, s ktorým vás môžem v prípade záujmu oboznámiť. Uplatňovanie uvedenej metódy na školách s vyučovacím jazykom maďarským v Slovenskej republike sa uskutočňuje s podporou Nadácie Open Society Fond a Nadácie Fórum v Dunajskej Strede. Používané učebnice a pracovné zošity, ktoré boli vydané vo vydavateľstve Tera, Janáčkova 2, Bratislava, nemajú schvaľovaciu doložku Ministerstva školstva Slovenskej republiky a môžu sa používať iba ako podporné alternatívne učebnice a pracovné zošity. Nazdávam sa, že je to dostatočná informácia o tom, prečo uvedený experiment nemôžeme považovať za legitímny a je potrebné hľadať iný spôsob riešenia tohto problému. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4048 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4048-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u46" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u46.p1">Ďakujem predsedovi výboru pánu Paškovi. Prosím pána poslanca Tarčáka ako spoločného spravodajcu výborov, aby nás informoval o rokovaní v jednotlivých výboroch a o stanovisku gestorského výboru. Nech sa páči, pán poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4049 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4049-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u47" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u47.p1">Vážený pán predsedajúci, kolegyne a kolegovia, dovoľte mi, aby som vám podal spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29/1984 o sústave základných a stredných škôl v znení neskorších predpisov, ktorý máte ako tlač 988, vo výboroch Národnej rady v druhom čítaní. Národná rada Slovenskej republiky v prvom čítaní návrhu zákona uznesením číslo 1086 z 13. 5. 1998 pridelila návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29, Ústavnoprávnemu výboru Národnej rady Slovenskej republiky, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu, územnú samosprávu a národnosti, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport. Uvedené výbory prerokovali predmetný návrh zákona v lehote určenej v uznesení Národnej rady Slovenskej republiky. Iné výbory o návrhu zákona nerokovali. Gestorský výbor konštatuje, že do začatia rokovania o návrhu skupiny poslancov nedostal nijaké stanoviská podľa § 75 ods. 2 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky. K predmetnému návrhu zákona určené výbory Národnej rady Slovenskej republiky zaujali tieto stanoviská: Ústavnoprávny výbor Národnej rady Slovenskej republiky prerokoval návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29 a na návrh poslanca pána Cupera hlasoval o návrhu uznesenia. Z celkového počtu 15 poslancov ústavnoprávneho výboru bolo prítomných 11 poslancov, za návrh uznesenia bolo 5 poslancov, 1 poslanec bol proti a 5 poslancov sa zdržalo hlasovania. Ústavnoprávny výbor neschválil predložený návrh uznesenia v súlade s § 52 ods. 4 zákona Národnej rady Slovenskej republiky o rokovacom poriadku. Iný návrh uznesenia nebol predložený. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu, územnú samosprávu a národnosti v prijatom uznesení číslo 356 z 10. júna 1998 odporúča Národnej rade Slovenskej republiky návrh skupiny poslancov na vydanie zákona schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport prerokoval návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29, v druhom čítaní, ako aj návrh určeného spravodajcu pána Tarčáka na prijatie uznesenia. O navrhovanom uznesení výbor nehlasoval, lebo podľa § 52 ods. 2 zákona číslo 350 o rokovacom poriadku nebola prítomná nadpolovičná väčšina všetkých jeho členov. Z celkového počtu členov výboru 14 bolo prítomných 7 poslancov. Chcem povedať, že ma výbor splnomocnil, aby som predniesol návrh podľa § 83 ods. 2, § 84 ods. 2 a § 86 zákona číslo 350 o rokovacom poriadku, aby sme prikročili k tretiemu čítaniu. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4050 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4050-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u48" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u48.p1">Ďakujem pánu poslancovi Tarčákovi. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Oznamujem vám, že písomne som dostal dve prihlášky, a to od rečníka povereného poslaneckým klubom pána Szigetiho zo Strany maďarskej koalície. Ďalej od pani Lazarovej. Čiže pani Lazarová a pán poslanec Szigeti. Pýtam sa, či sa niekto prihlasuje aj ústne. Začneme rokovať na základe príspevkov poslancov prihlásených písomne. Prosím pána poslanca Szigetiho.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4051 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4051-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u49" who="#LászlóSzigeti.1957" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u49.p1">Vážený pán predsedajúci, milé kolegyne, vážení kolegovia, vážená pani ministerka, skôr než pristúpim k hodnoteniu predloženého zákona, dovoľte mi, aby som sa ešte vyjadril k spoločnej správe. Musím vyjadriť znepokojenie a protest Strany maďarskej koalície, pretože táto spoločná správa nezodpovedá skutočnosti, nezodpovedá tomu, akým spôsobom to bolo prijaté v gestorskom výbore, pretože pri hlasovaní v rámci gestorského výboru o predloženom návrhu uznesenia, dá sa povedať, celkové hlasovanie a predloženie uznesenia bolo zmätkové a zmanipulované. Stačí však k tomu azda toľko, že samotný výbor pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport nebol schopný prijať k tomuto zákonu platné uznesenie, pretože výbor nebol uznášaniaschopný. To teda znamená, predpokladám, že gestorský výbor, keby bolo došlo za korektných podmienok k hlasovaniu, zaujme podobný názor, podobné uznesenie ako pri samotnom hlasovaní vo výbore. Ďalej by som sa chcel vyjadriť k tomu, že darmo som hľadal stanovisko vlády Slovenskej republiky k tomuto návrhu zákona, nenašiel som ho. Myslím si, že aj táto skutočnosť svedčí o tom, že vláda má isté pripomienky a isté výhrady voči tomuto zákonu, pretože v inom prípade, predpokladám, by sa bola vláda k tomuto zákonu vyjadrila. Teraz k samotnému zákonu. Nechcem sa opakovať, nechcem vymenovať všetky argumenty, ktoré som tu vymenoval pri prvom čítaní, ale myslím si, že tento zákon treba rozobrať, treba analyzovať z viacerých hľadísk. Predovšetkým z politického hľadiska, z politického aspektu, samozrejme, z odborného hľadiska a v ďalšom rade aj z hľadiska právneho, medzinárodnoprávneho a ústavnoprávneho hľadiska. Keď si zoberieme to prvé hľadisko, hľadisko politické, je jednoznačné, že tento zákon, táto novelizácia školského zákona je účelovou novelizáciou, politicky podfarbená novelizácia a jednoznačným účelom je v podstate diskriminácia občanov maďarskej národnosti a je to útok na národnostné školstvo, je to útok na práva občanov národnostných menšín, ktoré sú zakotvené v článku 34 ústavy. Samozrejme, súvisí to aj s programovým vyhlásením vlády a programom Slovenskej národnej strany. Táto strana sa usiluje o zavedenie tzv. alternatívneho vyučovania už 4 roky a v podstate teraz sme svedkami toho, že je to vlastne pokus o zavedenie alternatívneho vyučovania zo zákona. Dovoľte mi, aby som vám pripomenul niektoré vyjadrenia, niektoré prejavy alebo názory čelných predstaviteľov Slovenskej národnej strany. Sám pán predseda strany na poslednom sneme sa vyjadril v tom zmysle, že keby to záviselo od neho alebo od Slovenskej národnej strany, tak všetky školy na území Slovenskej republiky by boli školami s vyučovacím jazykom slovenským. Podobne sa k tejto problematike vyjadrila pred dvoma týždňami v publicistickej relácii Kroky prvá podpredsedníčka tejto strany pani Malíková. Dovoľte mi, aby som vám citoval vyjadrenie z minulého týždňa pána čestného podpredsedu tejto strany, ktorý sa vyjadril takto: "Ak by Slovenská národná strana získala vo voľbách 51 % hlasov, tak by ihneď zrušila školy s vyučovacím jazykom maďarským." Myslím si, že všetky citáty a všetky argumenty, ktoré som uviedol, jednoznačne svedčia o tom, že je to politicky podfarbená novelizácia zákona a napriek tomu, že podľa predkladateľov má táto novelizácia za cieľ zabezpečiť občanom patriacim k národnostným menšinám a etnickým skupinám zvýšenie úrovne ovládania štátneho jazyka, myslím si, že skutočným cieľom je vyvolávanie národnostnej nenávisti a vyostrenie národnostných konfliktov na juhu Slovenska v období predvolebnej kampane. Dúfam, že nedopadneme tak, ako sme dopadli včera, že včera bol schválený jeden zákon, ktorý do komunálnych volieb zavádza tzv. etnický princíp. Myslím si a predpokladám, že výsledok hlasovania o tomto zákone dnes bude iný. Dovoľte mi, aby som teraz zhodnotil predloženú novelizáciu zákona z odborného hľadiska. Súhlasím s tým, že treba novelizovať, vlastne nie novelizovať školský zákon, ale je potrebné vytvoriť nový školský zákon, pretože tento zákon je už zastaraný. V dôvodovej správe sa hovorí, že týmto zákonom sa riešia najnaliehavejšie problémy v oblasti školstva. Pri prvom čítaní som poukázal na to, že existuje rad iných veľmi dôležitých problémov, ktoré by bolo treba riešiť. A kto sledoval zasadnutie výboru pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport minulý týždeň, tak má informácie, v akom stave je školstvo, nielen malé školstvo, ale aj vysoké školstvo, aj naše univerzity, koľko finančných prostriedkov by sme potrebovali na zabezpečenie plynulého chodu jednotlivých škôl. Myslím si, že Slovenská národná strana prostredníctvom svojej ministerky by mohla pomôcť rezortu školstva práve v tejto oblasti a nie predkladaním noviel školského zákona. V dôvodovej správe ďalej je uvedené, že návrh zákona nemá vplyv na štátny rozpočet a neuplatňuje nároky na pracovné sily a organizačné zabezpečenie. Podľa môjho posúdenia táto veta je zavádzajúca. Kto má isté skúsenosti z pedagogickej praxe, kto trošku vidí do vyučovacieho procesu, ten takúto vetu do dôvodovej správy napísať nemôže. Totiž, zoberme si prípad, ak by tento návrh prešiel. V dôvodovej správe je uvedené, že úplne na základe dobrovoľnosti budú mať žiaci možnosť vybrať si rozsah, ako sa chcú vzdelávať vo svojom jazyku. Systém národnostných škôl na území Slovenskej republiky vyzerá tak, že tieto školy sú predovšetkým v obciach. V jednotlivých triedach je 15, 18, 20 žiakov. Ak pripustíme, že si žiak vyberie dobrovoľne, dobrovoľným spôsobom jednu z tých predložených alternatív, sú tu 3 alternatívy. Prvá alternatíva hovorí o tom, že by sa mali vyučovať v štátnom jazyku slovenský jazyk a literatúra, dejepis, zemepis a geografia, druhá alternatíva pripúšťa, aby jednotlivé predmety boli pridané k týmto trom predmetom a tretia alternatíva pripúšta aj to, že okrem materinského jazyka by sa vyučovali v štátnom jazyku všetky predmety, čo by znamenalo, že v rámci jedného ročníka, dokonca v rámci jednej triedy by bolo treba žiakov deliť na tri skupiny. Pýtam sa vás: Kde na to zoberieme učiteľov? Kde na to zoberieme peniaze? Kde na to zoberieme priestory? To znamená, že táto veta, ktorá je tu uvedená, je zavádzajúca a nepravdivá, alebo je teda nepravdivá veta, že žiak si môže vybrať dobrovoľne, alebo potom neplatí tá druhá veta. Ďalej z vecného a odborného hľadiska návrh zákona hovorí o tom, aj v dôvodovej správe, že občanom patriacim k národnostným menšinám a etnickým skupinám sú momentálne povolené len dve možnosti, existujú dve možnosti. Citujem z dôvodovej správy - "buď sa vzdelávať len vo svojom jazyku, alebo len v štátnom jazyku". Táto prax je totiž zaužívaná vyše 50 rokov a myslím si, že občania patriaci k národnostným menšinám a etnickým skupinám proti tomu nemali nikdy žiadne výhrady. Bola to slobodná voľba. Rodič sa rozhodol a dieťa buď chodilo do slovenskej, alebo do maďarskej školy. Ak si zoberieme novelizáciu zákona, ak si zoberieme návrh predkladateľov, tak sa vypúšťa to právo, že žiak alebo rodič si môže vybrať vzdelanie vo svojom jazyku. Totiž podľa tejto novelizácie pre občanov patriacich k národnostným menšinám a etnickým skupinám ostanú štyri možnosti. Buď rodič dá svoje dieťa do školy s vyučovacím jazykom slovenským, alebo si vyberie jednu z tých možností, ktoré sú uvedené. Bohužiaľ, tá možnosť, ktorá tu existuje 54 rokov, alebo 53 rokov, je vypustená a myslím si, že práve tým je dotknutá ústava, tým je dotknutý článok 34 Ústavy Slovenskej republiky. Ďalej si myslím, že sú problémy, že predložená novelizácia zákona nie je v súlade ani s medzinárodnými dokumentmi. A podľa môjho posúdenia nie je v súlade s článkami 14, 15 a 19 Rámcového dohovoru o používaní jazyka národnostných menšín. Práve z tohto dôvodu v mene poslaneckého klubu Strany maďarskej koalície navrhujem, aby sme na základe rokovacieho poriadku v zmysle § 83 ods. 1 nepokračovali v prerokúvaní tejto novelizácie zákona. Na záver mi dovoľte ešte konkrétne pripomienky k slovám pána predsedu výboru pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport. Spomínal, aká je situácia v oblasti používania učebníc, pretože táto novelizácia sa týka aj § 40, ktorá v doterajšom zákone pripúšťala používanie učebníc a učebných pomôcok, učebných textov neobmedzene. Pán predseda nám vytýkal, že na mnohých školách sa používajú aj učebnice, ktoré sú dovezené z Maďarskej republiky. Nemôžem vyhlásiť, že to v ojedinelých prípadoch nie je pravda. Existujú školy, kde sa vyučuje z učebníc, ktoré sú dovážané z Maďarskej republiky, ale hneď položím aj otázku prečo. Preto, že Slovenská republika, ministerstvo školstva nie je schopné zabezpečiť učebnice pre školy s vyučovacím jazykom maďarským. Dobre si pamätám, že aj z vlaňajšieho rozpočtu chýbalo vyše 65 miliónov korún na učebnice. Bohužiaľ, na školách s vyučovacím jazykom národností, konkrétne na školách s vyučovacím jazykom maďarským, práve v predmetoch dejepis, geografia nie sú učebnice v jazyku maďarskom, žiaci sú nútení študovať z kníh, ktoré nie sú ešte preložené. Samozrejme, že potom z toho vyplýva aj to, že sa snažia a usilujú sa zabezpečiť učebnice z iných zdrojov. Ale položil by som takú otázku: Keď vy, pán predseda výboru, navštívite slovenskú oblasť na území Maďarskej republiky, nezoberiete od nás učebnice, pomôcky, ktoré sa dajú využívať v rámci vyučovania? Myslím si, že to robíte aj vy, robíme to aj my poslanci za Stranu maďarskej koalície. A myslím si, že je to úplne v poriadku. A úplne na záver mi dovoľte ešte jednu poslednú argumentáciu. Pri prvom čítaní som zdôraznil, že aj sám pán premiér Mečiar sa vyjadril k tejto novele zákona v tom zmysle, že považuje túto novelizáciu zákona za protiústavnú. Myslím si, že jeho slová platia dodnes, a to, že platia, by som vám chcel zdôrazniť a zvýrazniť tým, že 11. mája sa vyjadril takto: "Návrh neprešiel rokovaním vlády a o tom vláda rokovať ani nebude. Takýto návrh už dvakrát bol odmietnutý vládou. Aj súčasný návrh je protiústavný." Ale aby sme mali istotu, že je to tak, tak jeden môj kolega napísal list podpredsedníčke vlády Slovenskej republiky ohľadom výroku pána premiéra a, samozrejme, bol zvedavý aj na výrok, názor podpredsedníčky vlády Slovenskej republiky pani Kataríny Tóthovej. A ona na ten list odpovedala toto: "Vážený pán poslanec, v súvislosti s Vaším listom zo dňa 13. mája 1998, ktorý ste vo veci návrhu novely školského zákona poslali predsedovi vlády Slovenskej republiky Vladimírovi Mečiarovi, si Vám dovoľujem oznámiť, že predseda vlády potvrdzuje platnosť svojho vyhlásenia zo dňa 11. mája 1998 urobeného pri okrúhlom stole na Úrade vlády Slovenskej republiky ohľadne novely školského zákona." Takže to, čo pán premiér povedal, platí dodnes, platí aj o názore podpredsedníčky vlády pani Kataríny Tóthovej. Takže ešte raz navrhujem v prerokúvaní tohto zákona v zmysle § 80 rokovacieho poriadku nepokračovať. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4052 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4052-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u50" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u50.p1">Ďakujem pekne pánu poslancovi Szigetimu. V rámci poznámky sa prihlásil pán poslanec Prokeš a pán poslanec Hofbauer. Nech sa páči pán poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4053 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4053-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u51" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u51.p1">Pán predsedajúci, z vystúpenia nášho vzácneho kolegu sa natíska niekoľko otázok. Prvá otázka znie, či dokáže vôbec rozoznať, čo je to alternatívne školstvo. Zákon jednoznačne definuje, čo tento pojem znamená. A pretože zamieňa dvojjazyčné školstvo s alternatívnym školstvom, tak to len dokazuje, že pán kolega Szigeti nečítal ani len zákon. Druhá sa natíska otázka, či povinnosť chodiť do školy je diskrimináciou. Podľa neho zrejme áno, je diskrimináciou vytvárať možnosť pre deti maďarsky hovoriacich rodičov a inojazyčných rodičov, teda nie slovenských, aby si dokonale osvojili štátny jazyk, aby z nich neboli občania druhej kategórie, ktorí sa nedokážu uplatniť na celom území Slovenskej republiky a vo všetkých profesiách. Nie je náhodou diskrimináciou zabraňovať im to? Nie je náhodou povinnosťou štátu vytvárať také podmienky, aby si každé dieťa, ktoré tu chodí do školy, mohlo dokonale osvojiť štátny jazyk? Veď toto je predsa povinnosťou štátu. Pán kolega, pokiaľ chcete mať čisto jednojazyčné, inojazyčné, nie slovenské školy, nech sa vám páči, obráťte sa na alternatívne školstvo, to je totiž to, čo vám dáva zákon, nie ministerstvo školstva. Môžete si založiť súkromné školy, môžete si založiť obecné, cirkevné školy. Nech sa vám páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4054 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4054-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u52" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u52.p1">Ďakujem. Prosím predsedu výboru pána Hofbauera.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4055 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4055-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u53" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u53.p1">Pán Szigeti, to vaše vystúpenie bolo také zaujímavé, že by som ho odporúčal preložiť do angličtiny s dvoma zmenami, aby miesto maďarčiny ste tam uviedli španielčinu a, samozrejme, miesto slovenských škôl americké školy. A choďte to prednášať do Spojených štátov amerických, myslím, že by praskli od smiechu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4056 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4056-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u54" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u54.p1">Ďakujem. Pani poslankyňa Kolláriková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4057 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4057-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u55" who="#MelániaKolláriková.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u55.p1">Ak dovolíte, kolegyne a kolegovia, nemôžem súhlasiť s tým, čo povedal kolega teraz, keď vystúpil, pretože táto novela, ktorú predkladajú poslanci, nie je v rozpore s Ústavou Slovenskej republiky. Môžem vám citovať článok 34. V článku 34 je uvedené: "Občanom patriacim k národnostným menšinám alebo etnickým skupinám sa za podmienok ustanovených zákonom zaručuje okrem práva na osvojenie si štátneho jazyka aj právo na vzdelanie vo svojom jazyku." Nikde nie je uvedené, aký počet hodín to znamená. Keď sa rozšíri výučba slovenského jazyka na školách patriacim národnostným menšinám o dva predmety, nehnevajte sa, nie je to likvidácia národnostného školstva, ale tu sa práve dáva možnosť deťom, ktoré absolvujú tieto školy, aby skutočne dobre ovládali tento jazyk a aby nemali problémy pokračovať v ďalšom štúdiu v školách alebo inde, trebárs umiestniť sa v zamestnaní po celom území Slovenskej republiky. Takže nehnevajte sa, kolegovia, ale tento zákon nie je v rozpore s ústavou, dokonca umožňuje si zlepšiť znalosti v jazyku. A ešte, keď sme už pri tom, tak sa vás môžem opýtať: Čo hovoríte na to, keď v Amerike, ktorá sa považuje za demokratický štát, z 2. na 3. júna sa na základe referenda zrušilo dvojjazyčné školstvo. Áno. A umožňuje sa vyučovať tým žiakom, ktorí sa chcú učiť aj vo svojom materinskom jazyku, na súkromných školách. My nič takéto nerobíme, len rozširujeme o dva predmety, dávame návrh rozšíriť o dva predmety výučbu v slovenskom jazyku. Takže to je veľký rozdiel.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4058 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4058-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u56" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u56.p1">Ďakujem. S poznámkou sa prihlásil podpredseda parlamentu pán Andel.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4059 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4059-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u57" who="#MariánAndel.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u57.p1">Ďakujem, pán kolega, za udelené slovo. Chcel by som tu zdôrazniť, že táto novela zákona skutočne nie je politicky podfarbená. Predsa Slovenská národná strana, ktorá chcela, aby vzniklo samostatné Slovensko, ktorá chce, aby najmä tento národ mal podmienky na rozvíjanie sa, si uvedomuje, že nemôžeme niekomu inému zasa niečo zobrať, nejakým spôsobom ho diskriminovať. Ale pýtam sa, priatelia, skúsme sa zamyslieť, a myslím to veľmi seriózne a veľmi vážne: V čom je protiústavnosť tejto novely, keď my chceme, aby sa v slovenskom jazyku vyučovali dva predmety - dejepis a zemepis? Čo je v tom, pre boha živého, protiústavné? Nebudem veľmi dlho rozprávať, ale, priatelia, verte mi, priatelia z koalície aj z opozície, pretože každý ste mojím priateľom, sme poslanci, niečo musíme mať spoločné. Spoločné to, že každý z nás by chcel pre túto republiku to najlepšie, čo môže urobiť. Ozaj to nie je zákon, ktorý je diskriminačný, nie je to zákon, ktorý by bol namierený proti nejakej menšine. Teda ani proti maďarskej menšine. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia poslancov z pléna.</desc></vocal> Rozprávam iba 45 sekúnd. Skutočne, pochopme tento princíp. Každý, kto hovorí, že tento zákon je protiústavný, buď neovláda ústavu, podčiarkujem to slovo každý, teda aj predstavitelia koalície, alebo nemá záujem riešiť problém, ktorý tu jednoducho je. Nehnevajte sa, sme trošku urazení, ak sa rozpráva v školách na slovenskom území o Feldvidéku. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4060 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4060-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u58" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u58.p1">Ďakujem. Predseda výboru pán Paška.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4061 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4061-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u59" who="#JaroslavPaška.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u59.p1">Vážené kolegyne, kolegovia, dovoľujem si uviesť na správnu mieru informáciu o spoločnej správe. Pán Szigeti hovoril, že nebola prijímaná korektne alebo že nezodpovedá priebehu rokovania vo výbore. Chcel by som podať informáciu, ako rokovanie prebiehalo. Vo Výbore Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport pri hlasovaní o správe, o stanovisku výboru skutočne výbor nebol uznášaniaschopný. Pretože neprijal platné uznesenie a rovnako neprijal platné uznesenie ani ústavnoprávny výbor, základom pre spoločnú správu bolo stanovisko Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre verejnú správu, územnú samosprávu a národnosti, ktorý prijal platné uznesenie s odporúčaním tento návrh prijať a prerokovať. Uvedené platné uznesenie sa stalo základom pre spoločnú správu a pri hlasovaní o takto znejúcej spoločnej správe bol gestorský výbor uznášaniaschopný. Za túto spoločnú správu hlasovalo, ak si dobre pamätám, 7 poslancov, pričom proti hlasovalo 5 poslancov. Ale v zápise to určite bude. To znamená, znenie správy je v poriadku, je to korektné a myslím si, že zodpovedá priebehu rokovania vo výbore. Ďalej by som si dovolil zareagovať na stanovisko kolegu z Maďarskej koalície. Nikdy sme nepovedali, že jediným možným riešením problému skvalitnenia výučby slovenského jazyka na školách s vyučovacím jazykom menším musí byť práve toto riešenie, ktoré navrhujeme. Očakávali sme, že politické strany, či už koaličné, alebo opozičné, ktoré nesúhlasia s týmto zákonom, alebo s touto našou predlohou, predložia alternatívne, iné riešenie, ktoré by tento problém dokázalo riešiť. Myslím si, že všetci vieme, že súčasný stav nie je dobrý a riešenie, ktoré predtým navrhovala a stále navrhuje Maďarská koalícia a jej poslanci, s používaním metódy autoriek Skabelovej a Bónovej nepovažujeme za dobré. Chcel by som uviesť aj prečo. Vzhľadom na to, že viacerí z vás určite nepoznáte tieto učebnice a túto metódu, dovolím si vám opísať, ako prebieha vyučovanie. Učebnica slovenského jazyka je určená pre žiakov 1. ročníka základných škôl s vyučovacím jazykom maďarským, v ktorých sa maďarský jazyk vyučuje ako materinský jazyk. Vyučovanie slovenského jazyka je podľa metodickej príručky v 1. ročníku pre žiakov maďarskej národnosti uvádzané ako druhý jazyk, čo v praxi znamená, že sa vyučuje ako cudzí jazyk. Zaradenie slovenského jazyka v znení metodickej príručky ako druhého jazyka je v rozpore so znením zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 270/1995 Z. z. o štátnom jazyku Slovenskej republiky, kde § 1 ods. 2 hovorí, že "štátny jazyk má prednosť pred ostatnými jazykmi používanými na území Slovenskej republiky a je výrazom suverenity Slovenskej republiky i všeobecným dorozumievacím prostriedkom jej občanov". Znenie § 4 ods. 1 citovaného zákona uvádza, že "iný ako štátny jazyk je vyučovacím a skúšobným jazykom iba v rozsahu ustanovenom osobitnými predpismi". To znamená, že tu by sa malo aj zohľadniť postavenie slovenského jazyka pri výučbe. Učivo slovenského jazyka v 1. ročníku základných škôl s vyučovacím jazykom maďarským je podľa metodickej príručky autoriek Skabelovej a Bónovej v časovo-tematickom pláne rozvrhnuté na 4 vyučovacie hodiny týždenne. Obsah učiva a jeho náročnosť je podľa autoriek príručky zameraný tak, že si žiaci osvojujú elementárny mikrojazyk, t. j. najdôležitejšie slová, slovné spojenia a vetné štruktúry. Paradoxne s citovaným tvrdením však autorky metodickej príručky túto skutočnosť nedodržiavajú. Predovšetkým nie je definovaný rozsah základnej slovnej zásoby, ktorú má zvládnuť žiak 1. ročníka, ak sa slovenský jazyk učí ako druhý jazyk. Pritom autorky učebnice podsúvajú žiakom 1. ročníka nespisovné slová, napríklad baganča, ďalej zložené slová ničnerobenie, cudzie slová Čaba, Ubul, Aurel, Ervín atď., slová, ktoré slovnú zásobu žiaka 1. ročníka významovo neobohacujú a dajú sa nahradiť inými výrazmi slovenského jazyka, napríklad v piesňach hej-hó, holári, hopa, ktoré pripomína hajrá, hajrá. Uvedené piesne nepatria pritom k detským piesňam z pôvodnej slovenskej tvorby, pomocou ktorých sa žiaci primerane veku esteticky, kultúrne a duchovne rozvíjajú a uvedomujú si kultúrne hodnoty svojich predkov. Autorky učebnice mohli použiť adekvátne slovenské ľudové piesne Tancuj, tancuj alebo iné riekanky a vyčítanky. V textoch básní, napríklad Malý Imi, sú použité nevhodné slová, násilné tvorenie veršov, texty pôsobia tvrdo a umelo, bez výchovného aspektu. Uvedené texty básní a piesní potláčajú akúkoľvek krásu a ľubozvučnosť slovenského jazyka a jeho prirodzenú melodickosť. Autorky učebnice výberom nevhodných slov a násilným tvorením veršov predstavujú žiakom slovenský jazyk ako jazyk zbytočne ťažký. Učivo slovenského jazyka v 1. ročníku základných škôl s vyučovacím jazykom maďarským je svojím tematickým zameraním orientované na získanie základných komunikatívnych poznatkov bez akýchkoľvek náznakov výchovy k slovenskej štátnosti, štátnej príslušnosti a úcte k rodnej vlasti. Učebnica neposkytuje žiakom elementárne poznatky o Slovenskej republike a neuvádza a nevysvetľuje pojmy ako štátny znak, zástava, štátna hymna, vlasť, hlavné mesto, sídlo prezidenta atď. Porovnaním učiva v zostavenom Šlabikári pre 1. ročník od autorov Nemčíkovej a kol. a obsahu učiva v učebnici Slovenského jazyka pre 1. ročník od autoriek Skabelovej a Bónovej je možné pochopiť zámer autorov uvedených učebníc vo vzťahu k slovenskej štátnosti a výchovy k úcte k rodnej vlasti. Výber učiva, ktorý hovorí o Bratislave ako hlavnom meste, vytvára obraz hlavného mesta ako mesta asi v tom zmysle, že znakom hlavného mesta je, ak má mesto električky, lunapark, divadlo a zoologickú záhradu. Ináč povedané, pre naše deti maďarskej národnosti má byť hlavné mesto Slovenska mestom, kde žijú tučniaky, opice a osly. Z týchto dôvodov sa nazdávam, že nie je dobré sa odvolávať na túto učebnicu ako vhodný učebný prostriedok. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4062 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4062-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u60" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u60.p1">Ďakujem. S poznámkou sa hlási pán poslanec Nagy László.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4063 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4063-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u61" who="#LászlóA.Nagy.1948" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u61.p1">Ďakujem pekne. Vážený pán predseda výboru, ja by som vám chcel položiť iba jednu otázku v súvislosti s vyučovacou metódou pani Bónovej a Skabelovej. Dobre sa pamätáte, však, pán predseda, keď sme pred troma týždňami sedeli v relácii Kroky v televízii a vtedy ste mi ani vy, ani pán redaktor nedali možnosť reagovať k tejto otázke. Vzápätí na chodbe a potom na dvore televízie som vás srdečne pozýval do školy, kde vyučujú pani Bónová a pani Skabelová tieto metódy, a vy ste sa tvárili, akoby ste nemali záujem navštíviť túto školu. A ja som vám položil druhú otázku, pán predseda, že si to nemôžete dovoliť, lebo je volebná kampaň. Ale nechcete jednoducho vidieť a vedieť... <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Neskáčte mi do reči, nevyrušujte ma.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4064 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4064-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u62" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u62.p1">Máte ešte 53 sekúnd.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4065 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4065-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u63" who="#LászlóA.Nagy.1948" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u63.p1">Ďakujem pekne. Teraz sa vás opýtam: Prečo ste nenavštívili aspoň jednu školu, aspoň jednu národnostnú školu, kde sa vyučuje podľa tejto metódy a veľmi úspešne? Prečo vaši poslanci chodili kontrolovať niečo iné, a nie spôsob vyučovania slovenského jazyka na národnostnej škole? To je prvá poznámka. Druhá poznámka. Prosím váženú snemovňu, aby si uvedomila, že táto metóda prvýkrát bola vypracovaná na Ústrednom výbore Komunistickej strany Slovenska v roku 1980 pod vedením ideologického tajomníka súdruha Ľudovíta Pezlára. Dnes predkladá takýto návrh zákona Slovenská národná strana.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4066 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4066-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u64" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u64.p1">Pán poslane Moric - faktická poznámka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4067 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4067-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u65" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u65.p1">Ďakujem za slovo. Prosil by som vás, pán podpredseda, aby ste dodržiavali rokovací poriadok. Pán kolega Nagy sa nemal čo pýtať pána predsedu výboru. On má právo a nárok na poznámku k tomu, čo povedal pán Szigeti. A to, čo tu rozprával, to je o ničom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4068 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4068-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u66" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u66.p1">No, myslel som si, že ste sa prihlásili aj s nejakým vecným problémom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4069 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4069-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u67" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u67.p1">To je veľmi vecný problém, keď nedodržiavate rokovací poriadok, pán predsedajúci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4070 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4070-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u68" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u68.p1">Ďakujem vám pekne. Prosím, pán poslanec Kováč - faktická poznámka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4071 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4071-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u69" who="#RomanKováč.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u69.p1">Vážený pán predsedajúci, chcem obhájiť vaše vedenie schôdze, pretože pán poslanec Paška vystúpil ako predkladateľ zákona a vtedy je to rozprava a vtedy má právo vystúpiť v tejto rozprave. Prosím, treba si preštudovať rokovací poriadok. Ale ja práve teraz budem mať na pána predkladateľa otázku. Pán poslanec, rád by som vedel, čie odborné stanovisko k tejto metóde ste čítali. Či to je váš odborný názor, alebo je to odborné stanovisko nejakého pracoviska. To je prvá otázka. Druhá otázka: Je táto metóda zhodnotená slovenskými vysokými pedagogickými školami a s akým výsledkom? Či máte ich správu. To je druhá otázka. Tretia otázka: Či máte správu od pedagogických pracovísk, ako napomôže znalosť alebo vyučovanie povedzme zemepisu znalostiam slovenských výrazov z oblasti prírodopisu, fyziky, chémie a ďalších. Či nie je vhodnejšie na uplatnenie práva naučiť slovenský jazyk rozšíriť vyučovanie slovenského jazyka napríklad o hodiny konverzácie, ale rozšíriť tieto konverzačné hodiny tak, aby sa termíny, ktoré sa v doobedňajších hodinách učili maďarsky, poobede zopakovali v slovenskom jazyku, aj väzby. Takže tie 4 odborné posudky: Kto vypracoval tento? Či je vypracovaný odborný posudok na vami navrhovaný spôsob, či to výrazne zlepší znalosti vo všetkých oblastiach slovenčiny. A ako sa stavajú k obidvom možným rozšírenia výučby slovenčiny naše pedagogické renomované či už výskumné ústavy, ale aj fakulty, ktoré vlastne pripravujú učiteľov do praxe. Ďakujem pekne. A chcem znovu potvrdiť, že pán predsedajúci vedie v tejto fáze schôdzu v súlade s rokovacím poriadkom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4072 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4072-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u70" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u70.p1">Ďakujem. Prihlásila sa v rámci tejto časti diskusie pani ministerka. Nech sa páči. Ministerka školstva SR E. Slavkovská: Ďakujem pekne. Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, nebudem odpovedať na otázky, ktoré tu mali poslanci, ale chcela by som skôr dodať určité veci, ktoré môžu ozrejmiť, prečo takýto zákon je potrebný. V prvom rade trvám na tom, že tento zákon nemá nárok na rast štátneho rozpočtu. On by mal nárok iba vtedy, keby učitelia, ktorí vyučujú na školách s vyučovacím jazykom maďarským, neovládali jazyk slovenský a ak by sme prešli k tejto novele zákona, že dejepis a zemepis by sa učil v jazyku slovenskom, tak by sme tam museli prijímať iných učiteľov, ktorí by dokázali vyučovať dejepis a zemepis v jazyku slovenskom. Ale ja počúvam štyri roky od pánov poslancov Maďarskej koalície, že slovenský jazyk sa tu ovláda. Predpokladám, že každý učiteľ, ktorý teraz prednáša dejepis, zemepis v maďarčine, nebude mať absolútne žiadne problémy a bude zvládať tieto predmety aj v slovenskom jazyku. V čom by potom asi bol nárast na štátny rozpočet? Určite nedôjde k takej situácii, že by prišlo k tej tretej alternatíve, že by všetci žiaci požiadali, alebo aspoň nejakí žiaci, že by požiadali, aby sa mohli vyučovať iba čisto v slovenskom jazyku, pretože ak by takí existovali, tak tí sa prihlásia do slovenských škôl. Takže toto nám jednoducho nehrozí. Čo sa týka konverzácie, už roky sa skúša, ešte aj pred mojím účinkovaním na ministerstve školstva sa skúšali rôzne metódy, ako zlepšiť úroveň vyučovania slovenského jazyka na školách s vyučovacím jazykom maďarským. Boli vyskúšané rôzne metódy. Ani jedna metóda nepriniesla žiadny výsledok, a to sa týka aj tej metódy, o ktorej sa tu teraz hovorí, pretože aj táto posledná metóda Skabelovej a Bónovej - prepáčte, ak to zle čítam - stále počíta iba s tým, že slovenský jazyk sa má vyučovať na školách ako cudzí jazyk. Akákoľvek metóda, aj táto metóda, ak je stavaná na tej filozofii, že ide o výučbu cudzieho jazyka, nemôže vo výraznej miere skvalitniť vyučovanie slovenského jazyka. A keď už hovorím o tejto novej metóde, hneď musím povedať, že zbytočné sú tu nejaké otázky, či máme správy o tom, aká je úspešná táto metóda, pretože pri používaní tejto metódy neboli splnené základné požiadavky, ktoré sa vždy pri každom experimente musia spĺňať. Totiž, ak má byť nejaký experiment aplikovaný v štátnych školách, tak musí vychádzať zo smernice ministerstva školstva z 22. novembra 1993 na pokusné overovanie organizácie foriem i obsahu výchovy a vzdelávania a spôsobu riadenia škôl, a to najmä článok 2 ods. 1, ktorý ustanovuje: "Pokusné overovanie na školách uvedených v článku I ods. 1 riadi Ministerstvo školstva Slovenskej republiky." Overovanie tejto metódy neriadi ministerstvo školstva, takže neviem, o čom sa tu vlastne "bavíme". A keďže ministerstvo školstva ani neriadi overovanie tejto metódy, tak nie sú mu známi ani garanti. Každý experiment, ktorý sa uplatňuje, musí mať svojich garantov. Ministerstvo potom môže komunikovať s týmito garantmi experimentu, ktorí mu podávajú správy o tom, ako tento experiment prebieha a aká je jeho úspešnosť. Nejaké správy aj od renomovaných učiteľov, pokiaľ neboli stanovení ako garanti, vlastne nespĺňajú tie požiadavky, ktoré my potrebujeme. Ja by som tu mohla vymenovať rad vecí, ktoré absentujú, pretože ministerstvo školstva nemá tento experiment zavedený ako experiment, pretože nebol dodržaný ani článok II ods. 2, ktorý ustanovuje garantov. Medzi týmito garantmi sú výskumné ústavy rezortu školstva, vysoké školy pripravujúce učiteľov, príslušné ústavy Slovenskej akadémie vied a vzdelávacie inštitúcie iných rezortov. Žiadny takýto garant nebol ustanovený. To by bolo k tej metóde. Teraz ešte na podporu tejto novely by som chcela uviesť jedno: Nehovorme tu o politike, pretože ak tu začneme hovoriť o politike, tak tu vytiahnem svoju jednu skúsenosť, keď páni poslanci za Maďarskú koalíciu boli prítomní, keď som bola na stretnutí v Dunajskej Strede s učiteľmi, na pracovnom stretnutí, kde sa proste seriózne najprv začalo debatovať o tom, že nechcú, aby sa dejepis vyučoval v slovenskom jazyku, a odôvodňovali mi to tým, že na dejepise sa vyučujú žiaci k národnej hrdosti. A keďže oni majú národnosť maďarskú, tak chcú, aby sa dejepis vyučoval v maďarskom jazyku. Povedala som: Áno, s tým súhlasím, že na dejepise sa vyučuje k národnej hrdosti, ale na dejepise sa vyučuje aj k láske k vlasti. A vlasťou každého človeka, aj občana maďarskej národnosti, je Slovensko. Ak páni poslanci teraz nebudú klamať, tak mi dajú za pravdu, keď som toto povedala, tak v tej sále, kde bolo 300 ľudí, zaznel smiech. Čiže bolo im na smiech to, že teda tam treba vyučovať lásku k vlasti, ktorou je Slovensko. My sme na základe tohto potom urobili, resp. školská inšpekcia urobila overovanie úrovne vyučovania dejepisu na vybraných školách v rámci Slovenskej republiky, aj na slovenských školách, na rusínskych školách, aj na školách s vyučovacím jazykom maďarským. Teraz len poviem určité závery z overovania dejepisu na školách s vyučovacím jazykom maďarským, pretože o tom tu rozprávame. Tak ako som povedala, vyučovanie dejepisu má podporovať vyučovanie k národnej hrdosti, k vlastenectvu, ale aj láske k regiónu, v ktorom žijem. Majú sa tam vyučovať aj regionálne dejiny. Podľa našich konkrétnych výsledkov, mám tu uvedené aj školy, dovolím si to prečítať: Školská inšpekcia zistila napríklad v okrese Komárno absolútnu absenciu vytvárania pozitívneho vzťahu k národným slovenským dejinám v súlade s cieľmi učebných osnov, pretože v učebných osnovách máme toto zakotvené. Absolútne to tam absentuje. To isté v okrese Nové Zámky, kde sa teda nedotýkajú ani regionálnej oblasti, hoci znovu to máme zakotvené v učebných osnovách. No a nástenky, ktoré majú podporovať výučbu dejepisu, v obidvoch prípadoch, aj v okrese Komárno, aj v okrese Nové Zámky, boli vyslovene zamerané na osobnosti maďarských dejín - ani jedna osobnosť slovenských dejín sa tam nevyskytla - a na 150. výročie maďarskej revolúcie v roku 1848. My sme tam dokonca potom na základe tejto inšpekcie navrhli aj určité účinné opatrenia, ktoré by to mali trošku zmierniť, a následná inšpekcia ukázala, že naše návrhy na opatrenia boli absolútne ignorované. Ďalší dôkaz: Vyučovanie dejepisu je vždy podporované aj rôznymi exkurziami. To je proste súčasť dejepisu, aby sa žiaci aj v teréne mohli oboznámiť s určitými vecami. Ak by sme porovnávali, tak školy s vyučovacím jazykom maďarským v absolútnej miere, alebo v prevažnej miere sa týchto dejepisných exkurzií zúčastňujú v zahraničí. Napríklad v školskom roku 1997/1998 žiaci Gymnázia z Bratislavy na Dunajskej ulici a zo Senca sa zapájali do historicko-literárnej súťaže na počesť 150. výročia maďarskej revolúcie, hoci máme, samozrejme, aj iks súťaží - Štúrove súťaže atď. -, ktoré prehĺbujú vyučovanie dejepisu a výchovu k vlasteneckému cíteniu. Žiaci z Gymnázia vo Veľkých Kapušanoch sa zúčastnili zase na súťaži Život Rákócziho II., ktorej vyhlasovateľom bola Rákócziho spoločnosť v Budapešti. Zasa žiadne súťaže, ktoré sa vyhlasujú u nás. Žiaci v okrese Rimavská Sobota sa zúčastnili súťaže Oživená minulosť, ktorá bola zameraná na vyslovene maďarské dejiny, a organizoval ju Csemadok. Toto všetko vieme na základe sťažností rodičov, ktoré boli doručené na ministerstvo školstva. Rodičov, ktorí si nepriali účasť svojich detí na oslavách 150. výročia maďarskej revolúcie, ktorú organizovali riaditelia škôl autobusovými zájazdmi do obce Igric v Maďarskej republike. Odôvodnenie, prečo sa žiaci s vyučovacím jazykom maďarským nezúčastňujú napríklad na rôznych expozíciách a múzeách Slovenskej republiky, bolo takéto, citujem: "Žiaci neovládajú natoľko slovenský jazyk, aby porozumeli výkladu v rôznych múzeách a expozíciách na Slovensku." Myslím si, že toto hovorí za všetko. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4073 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4073-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u71" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u71.p1">Ďakujem pani ministerke. S poznámkou sa hlásia pán Szigeti, Nagy, Duka-Zólyomi. Nech sa páči, pán poslanec Szigeti.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4074 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4074-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u72" who="#LászlóSzigeti.1957" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u72.p1">Vážená pani ministerka, chápem vás, že s obrovskou vehemenciou obhajujete vašou stranou predloženú novelizáciu zákona, ale bol by som radšej, keby som tu mal možnosť počuť od vás ako člena vlády Slovenskej republiky stanovisko vlády k predloženému návrhu novelizácie zákona, pretože doteraz je tu taká zaužívaná prax, že vláda sa vyjadruje vždy k jednotlivým zákonom. Na druhej strane sa vám pokúsim vysvetliť, prečo to ide na úkor štátneho rozpočtu. Ak v jednej triede je 20 žiakov a polovica sa rozhodne, že chce mať matematiku v maďarčine a druhá polovica chce mať matematiku v slovenčine, pretože má na to právo podľa dôvodovej správy, tak k tomu potrebujete dvoch učiteľov. Nemôže súčasne vyučovať ten istý človek v tom istom priestore a v tom istom čase. Sú potrební dvaja ľudia a treba ich zaplatiť, treba zabezpečiť priestor. A čo sa týka tej novej metódy, o ktorej sa tu hovorilo, bývalá riaditeľka odboru pre školstvo na národnostne zmiešanom území pozná túto metódu a toho času sa vyjadrovala k tej metóde veľmi pozitívne. A ak mám dobré informácie, tak aj jeden zo 150 poslancov Národnej rady Slovenskej republiky sa zúčastnil na takej hodine a mal som také informácie, že má tiež pozitívny názor na túto tému. Doteraz neviem, z akého dôvodu vláda nezaujala k tomu stanovisko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4075 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4075-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u73" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u73.p1">Ďakujem. Nech sa páči, pán poslanec Nagy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4076 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4076-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u74" who="#LászlóA.Nagy.1948" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u74.p1">Ďakujem pekne. Vážená pani ministerka, buďte taká láskavá a povedzte, aké je vaše stanovisko k stanovisku predsedu vlády Vladimíra Mečiara, podľa ktorého tento návrh je protiústavný. Váš názor je aký? To je po prvé. Po druhé, dovoľte mi dve poznámky. V slovenčine sa hovoria "dva odstavce", ale nie "dve odstavce". A po druhé, tiež taká jazykovedná poznámka a historická poznámka. V slovenčine sa nehovorí "Rákóczi dve", ale "Rákóczi II. <note>druhý</note>". Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4077 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4077-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u75" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u75.p1">Bol by som rád, páni poslanci, invektívy a urážky nepatria do vecnej náplne argumentov. Ďakujem vám. Pán Duka-Zólyomi sa prihlásil s faktickou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4078 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4078-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u76" who="#ÁrpádDuka-Zólyomi.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u76.p1">Ďakujem pekne, vážený pán predsedajúci. Vážená pani ministerka, vaše vystúpenie bolo "fenomenálne". Takýmto spôsobom chcete získať občanov a rodičov maďarskej národnosti na svoju stranu? A mám aj jednu konkrétnu otázku: Podľa akých zásad a predstáv sa riadite, ak tvrdíte, že slovenský jazyk nie je cudzí jazyk pre deti inej národnosti ako slovenskej? Predsa pre každého človeka existuje jeden jediný materinský jazyk a každý ďalší jazyk, s ktorým sa dostane do styku, je preňho cudzí jazyk. Táto definícia je veľmi jednoduchá. A ešte jedna poznámka. Deti z maďarských škôl tiež chodia na rôzne súťaže, napríklad v cudzích jazykoch ako anglický jazyk alebo nemecký jazyk atď., a sú veľmi úspešné. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4079 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4079-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u77" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u77.p1">Ďakujem. Pani poslankyňa Garajová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4080 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4080-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u78" who="Garajová, E." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u78.p1">Vážený pán predsedajúci, vážená pani ministerka, vážené kolegyne, kolegovia, chcem povedať, že súhlasím úplne so všetkým, čo povedala pani ministerka školstva, má pravdu, a chcem dodať pár slov ako filológ k vyučovacej metóde jazykov. Najúspešnejšou metódou vyučovania jazykov, ktorú uznávajú všetci lingvisti sveta, je priama metóda, t. j. v prvom rade vyučujúci toho jazyka, cudzieho jazyka, by mal byť človek, ktorému je ten jazyk materinským jazykom. My sme sa zatiaľ neodvážili zaviesť túto priamu metódu do vyučovania, lebo by ste boli protestovali viac ako doteraz. A konečne vždy, keď chceme nejakým spôsobom zlepšiť úroveň komunikatívnych schopností žiakov maďarskej národnosti, ktorá je skutočne veľmi slabá, tak ste proti, vyzývate dokonca k občianskej neposlušnosti. A ja som presvedčená, že chcete držať občanov maďarskej národnosti i naďalej v akomsi "jazykovom gete". A vám to zrejme vyhovuje. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4081 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4081-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u79" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u79.p1">Ďakujem. Pán predseda výboru Hofbauer.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4082 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4082-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u80" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u80.p1">Slovenčina na Slovensku bola cudzím jazykom v minulom storočí za Rakúsko-uhorskej monarchie. V súčasnosti slovenčina na Slovensku nie je cudzím jazykom a nikdy ani nebude pre Slovákov, pre Maďarov, pre Číňanov, Rakúšanov, Nemcov, Francúzov, "Hotentótov", Indiánov alebo Eskimákov. Takže to si tu vyjasnime. Myslím, že väčšine to vyjasňovať netreba, ale tomu pravému opozičnému krídlu poslaneckého zboru hej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4083 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4083-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u81" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u81.p1">Ďakujem pekne. Z ďalších písomne prihlásených je to pani poslankyňa Lazarová. Vzhľadom na to, že pani poslankyňa Lazarová tu nie je, bol by som rád, keby sa ústne prihlásili tí, ktorí sa chcú zúčastniť tejto diskusie. Pán poslanec Moric, čo chcete?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4084 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4084-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u82" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u82.p1">Chcel by som dať technickú otázku pani ministerke k jej diskusnému príspevku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4085 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4085-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u83" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u83.p1">Prosím vás pekne, mám takú predstavu, bol by som rád, keby sme písomné prihlášky uzavreli, ústne sa prihlásili a pokračovali by sme v diskusii po 15.00 hodine po hodine otázok a odpovedí. Preto chcem uzavrieť aj ústne prihlášky. Prosím, kto sa ústne prihlasuje? Pán poslanec Slota, pani poslankyňa Kolláriková, pán poslanec Ftáčnik, pán poslanec Šepták. Pani poslankyňa Lazarová. Pán poslanec Moric. Pán poslanec Moric, vy chcete mať technickú poznámku, nech sa páči. Dajte pánu poslancovi Moricovi možnosť hovoriť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4086 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4086-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u84" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u84.p1">Ďakujem veľmi pekne za slovo. Pani ministerka, vy ste vo svojom prejave spomenuli tie veci, ktoré ste spomenuli. So všetkým, čo ste hovorili, súhlasím. Len by som chcel vedieť, aký je časový horizont, akú predstavu má ministerstvo o časovom horizonte znižovania počtu škôl s vyučovacím jazykom maďarským až na ich nulovú hodnotu. Ja si totiž myslím, že v štáte by sa malo vyučovať štátnym jazykom. Len v školách, kde sa vyučuje štátnym jazykom, by mal tieto školy platiť štát. Kde sa vyučuje iným jazykom ako štátnym, mali by to byť súkromné školy, ktoré by si zaplatili príslušní rodičia, ktorí chcú, aby ich deti boli vychovávané v inom jazyku ako v štátnom jazyku. Prosím vás, chcel by som vedieť, aký je horizont znižovania počtu maďarských škôl, alebo škôl s vyučovacím jazykom maďarským na Slovensku a v akom období tento počet škôl bude nulový. Kedy sa na štátnych školách na Slovensku bude vyučovať len v štátnom jazyku?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4087 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4087-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u85" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u85.p1">Prosím vás prekne, pretože je určitý časový odstup a aby zbytočne neprišlo k nejakým kontrastným vystúpeniam, zopakujem, kto sa prihlásil ústne do rozpravy: pán poslanec Slota, pani poslankyňa Kolláriková, pán poslanec Ftáčnik, pán poslanec Šepták, pani poslankyňa Lazarová. Tým uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Ďakujem. Prajem vám dobrú chuť.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4088 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4088-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u86" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u86.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, otváram bod programu hodina otázok. Na začiatku len pripomeniem, že pri tomto bode programu budeme postupovať podľa § 24 ods. 6 a § 131 zákona o rokovacom poriadku. Zo všetkých písomných otázok, ktoré ste odovzdali do stredy do 12.00 hodiny, určení overovatelia schôdze vyžrebovali poradie otázok na odpovede, ktorým sa budeme riadiť. Poradie otázok vám bolo oznámené na vývesnej tabuli. Ešte pripomínam, že na otázky pánov poslancov, ktorí nie sú prítomní v rokovacej miestnosti, členovia vlády odpovedať nebudú. Prosím teraz predsedu vlády pána Vladimíra Mečiara, aby mi z miesta oznámil, ktorí ministri koho budú zastupovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4089 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4089-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u87" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u87.p1">Vážený pán predseda parlamentu, vážené dámy a páni poslanci, zo zdravotných dôvodov a pre účasť na zahraničných služobných cestách je neprítomný pán Kozlík, zastupuje ho pán minister Maxon, pán podpredseda Kalman, zastupuje ho pán minister Tkáč, pán minister Sitek, zastupuje ho pán minister Krajči, pán minister Cagala, zastupuje ho pán minister Jasovský, pán minister Baco, zastupuje ho pán minister Zlocha a pán minister Mráz, zastupuje ho pán minister Bisák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4090 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4090-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u88" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u88.p1">Ďakujem, pán predseda. Prosím vás teraz, aby ste zaujali miesto pri rokovacom pulte. Pristúpime k odpovediam na vyžrebované otázky. Ako prvú otázku premiérovi kladie pán poslanec Fico. Pýta sa: "Vláda navrhuje, aby predsedu vlády volila Národná rada Slovenskej republiky. V návrhu to nie je. Tak uveďte, prosím, akou väčšinou sa predseda vlády bude voliť. Ide o taký malý nepodstatný detail, ale zaujíma ma."</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4091 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4091-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u89" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u89.p1">Ústava Slovenskej republiky pozná hlasovanie tromi spôsobmi. Je to hlasovanie jednoduchou väčšinou, ktoré patrí vždy, ak v ústave nie je uvedené inak. Ďalej pozná hlasovanie nadpolovičnou väčšinou poslancov a pozná hlasovanie kvalifikovanou, to jest trojpätinovou väčšinou poslancov. Za predpokladu, že nie sú uvedené dva systémy, to jest väčšinou poslancov alebo kvalifikovanou väčšinou poslancov, patrí zásada jednoduchej väčšiny - je to v súlade s Ústavou Slovenskej republiky -, pričom, samozrejme, Národná rada podľa toho, akú má politickú vôľu, môže tieto ustanovenia modifikovať, ako chce. Pochopiteľne, že táto voľba je nesmierne náročná, pretože aj pri jednoduchej väčšine ide o hlasovanie politické, ktoré potom vždy robí vládu veľmi zraniteľnou v období, keď kedykoľvek parlamentná väčšina by takúto vládu mohla odvolať. Preto, samozrejme, bude vždy politickým záujmom každého subjektu, ktorý bude pomáhať vládu zostavovať, a každého, kto bude vládu zostavovať, získať v parlamente nadpolovičnú väčšinu tak, aby mohli byť politické vzťahy vlády k inštitúcii a samotná vláda vo vzťahu k parlamentu stabilizovaná na celé obdobie. Sú demokracie, ktoré poznajú aj inštitút menšinových vlád, podporu menšinových vlád, ale vždy je to len vtedy, keď väčšina takýto stav rešpektuje a bude ho dbať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4092 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4092-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u90" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u90.p1">Pán predseda, skončili ste?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4093 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4093-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u91" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u91.p1">Áno.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4094 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4094-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u92" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u92.p1">Ďakujem. Pýtam sa pána poslanca, či mu stačila odpoveď, alebo má doplňujúcu otázku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4095 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4095-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u93" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u93.p1">Mám ďalšiu otázku, pán predseda. Vážený pán premiér, považujem za neopodstatnené tvrdiť, že môžeme voliť v parlamente predsedu vlády jednoduchou väčšinou, pretože pri každom ústavnom činiteľovi, či je to prezident, predseda Národnej rady, alebo podpredsedovia Národnej rady, je to buď kvalifikovaná väčšina, alebo je to nadpolovičná väčšina všetkých poslancov Národnej rady. Takže z tohto pohľadu sa mi zdá návrh ústavného zákona nepripravený. Druhá otázka ale znie: Predpokladajme, pán premiér, že vaša druhá alternatíva bude schválená a prezident Slovenskej republiky nebude po voľbách ešte zvolený, to znamená, že po nadobudnutí účinnosti takéhoto zákona by sa alternatíva, že predsedu vlády volí Národná rada, a odvoláva, vzťahovala aj na vašu osobu. Chcem sa preto spýtať: V prípade neexistencie prezidenta po parlamentných voľbách museli by sme hlasovať v parlamente podľa vás o vašej osobe, pokiaľ ide o ukončenie vášho funkčného obdobia? A čo by sa stalo, keby parlament neodhlasoval vaše ukončenie? Pretože, jednoducho, prezident nie je a vaša alternatíva predpokladá, že o vás musíme hlasovať či už pozitívne, alebo negatívne. Znamená to, že funkčné obdobie pre vás by sa automaticky neskončilo?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4096 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4096-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u94" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u94.p1">Pán poslanec, k tej časti, pokiaľ ste osobný a hovoríte, či to bude o mne, rovnako to dobre môže byť o vás, ako aj o mnohých iných ľuďoch, ktorí po voľbách na základe výsledkov vôle ľudí môžu byť navrhovaní do funkcie premiéra Slovenskej republiky. Z hľadiska vládneho postupu chcem povedať, že obidve alternatívy považuje vláda za rovnocenné. Nedáva prioritu ani jednej, ani druhej. Vnáša do poslaneckej snemovne návrh, ktorý buď snemovňa akceptuje, alebo neakceptuje. Ale vláda dávala alternatívy preto, že prijíma a kladný postoj zaujíma voči ktorejkoľvek z týchto alternatív, ktorú parlament urobí. Ak ide o otázku toho, ako prebehne vývoj po voľbách, je to zavčasu, nedomyslené, neuvážlivé, niet sa k čomu vyjadrovať. Takisto pokiaľ ide o to, či bude zvolený prezident, alebo nebude zvolený prezident. Prepáčte, pán poslanec, vláda prezidenta nevolí, dokonca vláda ani nenavrhuje prezidenta. Takže tieto otázky v tomto smere považujem ako adresované predsedovi vlády za bezpredmetné.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4097 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4097-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u95" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u95.p1">Ďakujem. Druhú otázku kladie premiérovi pán poslanec Fekete a pýta sa: "Ako v súčasnej etape príprav odhadujete šancu Slovenska na usporiadanie Zimných olympijských hier v roku 2006? Existuje komparatívny materiál o kvalite prípravy zahraničných záujemcov o usporiadanie Zimných olympijských hier?"</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4098 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4098-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u96" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u96.p1">Otázka, ktorú položil pán poslanec Fekete, je veľmi dôležitá z hľadiska aj spoločensko-hospodárskych vzťahov, ale aj z hľadiska spoločenskej prestíže, pretože bezpochyby krajina, v ktorej sa konajú olympijské hry, je krajina, ktorá je považovaná za organizačne, ekonomicky, ale aj politicky schopnú takúto celosvetovú súťaž usporiadať. Na terajšie olympijské hry podali prihlášky niekoľkí uchádzači, a to Zakopané v Poľsku, Helsinki vo Fínsku spolu s Nórskom, Klagenfurt v Rakúsku spolu s Talianskom a Slovinskom, Sion vo Švajčiarsku a Poprad-Tatry na Slovensku, podobne aj Turín v Taliansku. V marci tohto roku Medzinárodný olympijský výbor pripravil manuál pre kandidujúce krajiny a tento manuál postavil do popredia aj tú otázku, na ktorú ste sa, pán poslanec, pýtali, že máme vo forme kandidátskej knihy pripraviť 18 tém, ktorými je národná a územná charakteristika kandidujúceho mesta, právne hľadiská, colné a prisťahovalecké formality, ochrana životného prostredia a meteorológia, financie, marketing, program hier, všeobecná koncepcia športov, športy, olympijská dedina, lekárska zdravotná starostlivosť, bezpečnosť, ubytovanie, doprava, technológie, médiá, olympizmus a kultúra a záruky. Všetky tieto podklady musí Slovensko predložiť v anglickej a francúzskej verzii do 31. augusta tohto roku. Na všetkých podkladoch sa veľmi intenzívne pracuje. Potom budú predložené hodnotiacej komisii a hodnotiaca komisia vykoná inšpekciu Slovenska do konca októbra tohto roku. Predpokladáme, že pri spracovaní tejto knihy dôjde k súčinnosti nielen orgánov štátnej správy, vlády a olympijského výboru, ale že aj opozícia a ostatní prispejú k tomu, aby sa utvorila dobrá klíma, pozitívna, ktorá by umožnila vysoko zodpovedne, kvalitne zorganizovať Zimné olympijské hry Poprad-Tatry 2006.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4099 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4099-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u97" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u97.p1">Ďakujem, pán premiér. Ak ste skončili, opýtam sa pána poslanca Feketeho, či mu stačila odpoveď.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4100 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4100-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u98" who="#JánFekete.1945" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u98.p1">Stačí, ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4101 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4101-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u99" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u99.p1">Ďakujem. Tretiu otázku vám kladie pán poslanec Weiss. Pýta sa: "Prečo vláda odsabotovala plnenie svojho vlastného programu Čisté ruky?"</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4102 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4102-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u100" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u100.p1">S programom Čisté ruky prišla vláda Slovenskej republiky v roku 1994 ako so svojím programovým dokumentom, s ktorým vystúpila pred Národnou radou. Tento dokument bol sľúbený ešte vo voľbách, alebo pred voľbami v roku 1994. Po nástupe vlády bol dokument rozpracovaný aj na priority vlády, aj na priority jednotlivých rezortov. A vykonalo sa obrovské množstvo práce jednak v oblasti boja proti korupcii, vykonalo sa obrovské množstvo práce v oblasti legislatívy. Pripravil sa návrh nového Trestného zákonníka, nového Trestného poriadku, boli prijaté viaceré zákony. Upravila sa organizácia činnosti orgánov činných v trestnom konaní, kompetenčné vzťahy. Posilnili sa útvary pre boj s kriminalitou. Bolo vykonané veľké množstvo práce v oblasti kontroly, organizácie, úloh štátnej správy, ktoré všetky viedli k tomu, že sa v tomto smere znížila kriminalita aj spoločenská nebezpečnosť konania. Sme ďaleko od toho, aby sme si mohli povedať, že už je tento problém vyriešený a pre Slovenskú republiku skončil. Najväčšie podozrenie z úplatkov sa pohybuje práve v oblasti verejnoprospešných služieb aj odvetví, ktoré sú humánne, a práve tam by sme ich čakali a videli najneradšej. Z hľadiska hodnotenia plnenia tohto programu môžem povedať, že priniesol množstvo pozitívnych výsledkov, či je to na miestnej úrovni v oblasti zvyšovania bezpečnosti miest, alebo v činnosti a štruktúre orgánov štátnej správy. Myslím si, že hodnotiť vec ako odsabotovanú je nesprávne, ale povedať, že problém už je absolútne vyriešený, by takisto bolo predčasné.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4103 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4103-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u101" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u101.p1">Ďakujem. Pán poslanec Weiss, chcete dať doplňujúcu otázku? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4104 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4104-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u102" who="#PeterWeiss.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u102.p1">Pán predseda vlády, mám pred sebou hodnotenie najvýznamnejších legislatívnych úloh antikorupčného vládneho programu, ktorý bol schválený v roku 1995. Z 18 legislatívnych úloh bolo splnených iba 6. Z toho vyplynula moja poznámka, ktorú som dal do otázky. Vláda nepripravila návrh ústavného zákona Národnej rady Slovenskej republiky o opatreniach na zamedzenie pôsobenia záujmových rozporov pri výkone vrcholných štátnych funkcií. To bol poslanecký návrh. Vláda nevypracovala návrh zákonov o verejnej službe. V rámci rekodifikácie Trestného zákona sa malo posúdiť najmä zvýšenie trestných sadzieb na trestné činy úplatkárstva - sú to § 160, 161 a 162 Trestného zákona. Presadil sa opačný postup: zrušil sa trestný čin podplácania. Nebol novelizovaný zákon o združovaní v politických stranách a politických hnutiach. Nebol vypracovaný návrh zákona o preukazovaní pôvodu nadobudnutého majetku. Nebol novelizovaný zákon o štátnej kontrole, resp. nebol spracovaný nový zákon. A čo je dôležité, nenovelizoval sa zákon číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby. Mal sa novelizovať zákon o boji proti legalizácii príjmov z najzávažnejších, najmä organizovaných foriem trestnej činnosti. To tiež nebolo splnené. A niekoľkokrát v tomto parlamente bol odmietnutý zákon o Najvyššom kontrolnom úrade, aby Najvyšší kontrolný úrad mohol kontrolovať Fond národného majetku. To pokladáte za splnenie najpodstatnejších častí antikorupčného vládneho programu?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4105 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4105-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u103" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u103.p1">Pán poslanec, nerobím si na vás nároky, aby ste si pamätali veci tri roky staré, možno, že je to požiadavka nadmerná. Ale v každom prípade by som chcel upozorniť, že v tomto parlamente bola prerokovaná požiadavka a návrh zákona - na ktorom sa vláda mimoriadne intenzívne podieľala, pripravovala a takisto činitelia vlády zaujímali k nemu verejné stanovisko -, ktorý hovorí o hodnotení príjmovej úrovne povinnosti preukazovať príjmy u všetkých ústavných činiteľov. Tento zákon Národnou radou Slovenskej republiky prešiel, je v platnosti. Ustanovený je výbor, ktorý dohliada na činnosť poslancov, členov vlády a ďalších. Takže pokiaľ tu hovoríte veci, tak si dovolím pripomenúť, že sa mýlite. Pokiaľ išlo o legislatívne procesy, nerozhoduje predsa iba to, či vláda je navrhovateľom zákona, alebo skupina poslancov a vláda spracúva odborné stanovisko, dopracúva, zaujíma, oponuje a obhajuje stanoviská v parlamente. Povinnosti, ktoré sme prijali v oblasti legislatívy, sú záväzné pre vládu. Samozrejme, sme radi, ak sa realizujú v širokej spolupráci. Ak sa na viacero vecí pýtate, pán poslanec, dávam do vašej láskavej pozornosti takto hrubý návrh Trestného zákona. Nech sa páči, pozrite sa, je tam reakcia na všetko, na čo sa pýtate, a rovnako hrubý návrh Trestného poriadku, v ktorom je reakcia na všetko, na čo sa pýtate, a všetky tieto veci sú legislatívne riešené. Mne je len veľmi ľúto, že v tomto legislatívnom období sa nestačia tieto normy prijať, a tak splniť sľub, ktorý sme voličovi dali. Ale pokiaľ ide o povinnosti vlády Slovenskej republiky, všetky tieto veci, všetky tieto návrhy sú za nami, sú splnené a Národnej rade predložené. Kompetencia vlády končí okamihom predloženia návrhu zákona parlamentu. Nastupuje ale kompetencia parlamentu. Tam sme vždy mali a máme úctu k Národnej rade a k poriadku, rokovaniu a rozhodovaniu, ktoré si sama zvolí. Ďakujem, pán predseda.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4106 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4106-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u104" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u104.p1">Ďakujem. Štvrtú otázku kladie pán poslanec Fico a pýta sa: "Vyslovili ste sa za skoré splatenie dlhopisov osobám v dôchodkovom veku. Prečo poslanci vládnej koalície odmietli viackrát predložený návrh zákona na skoršie splatenie dlhopisov osobám starším ako 60 rokov?"</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4107 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4107-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u105" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u105.p1">Keď vo Francúzsku zrušili kráľovstvo, tak hľadali spôsob, ako ustanoviť funkčné zložky moci tak, aby všetky moci boli navzájom samostatné, nezávislé, a nikto nemohol na seba strhnúť moc ako celok. Preto došlo k rozdeleniu moci na zákonodarnú, výkonnú a sudcovskú. Pokiaľ ide o tento stav, rešpektujeme ho, a nie je dobré, ak sa predstaviteľa výkonnej moci pýtate, prečo sa istým spôsobom hlasovalo v Národnej rade. Otázku môžem obrátiť aj inak: Prečo ste, pán poslanec, ani pri jednom vašom návrhu neboli schopní dosiahnuť väčšinovú podporu v Národnej rade? Aké teda boli podmienky politických rokovaní a vašich aktivít? Ale považujem to za vašu vec, pretože výkonná moc do Národnej rady vstupovať nemôže. Ďalej, keď sa ma pýtate na moje vyjadrenia smerom k dlhopisom, áno, tieto vyjadrenia boli pozitívne v tom smere, bol som a som za to - a vláda Slovenskej republiky tiež -, aby sa riešila otázka dlhopisov a aby sa posunula hranica aj pod vek 70 rokov, ale s dvoma malými podmienkami. Prvá je, že vždy sa schvaľuje návrh rozpočtu hospodárenia Fondu národného majetku v Národnej rade Slovenskej republiky, a keď sa povie časť príjmová, musí sa povedať aj výdavková a naopak. Teda vždycky raz do roka je možné túto úpravu urobiť. Nie je možné do tohto vstupovať v priebehu roku. Druhá časť je, že ak ideme zvýšiť množstvo peňazí vydaných jednorázovo v období príslušného kalendárneho roku, treba prijať na to príslušné nástroje a inštrumentárium, ktoré nie je vo vláde. Vláda Slovenskej republiky sa vyjadruje k rozpočtu fondu, ale schválenie je vždy v Národnej rade Slovenskej republiky. Preto otázku z toho hľadiska, ako hlasujú poslanci koalície, pre predsedu vlády považujem za nepríslušnú. Je to vec ich svedomia, do toho nemám čo rozprávať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4108 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4108-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u106" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u106.p1">Ďakujem. Pán poslanec Fico chce dať doplňujúcu otázku?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4109 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4109-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u107" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u107.p1">Fond národného majetku, pán predseda vlády, nemá žiadne peniaze, aby v roku 2001 vyplatil dlhopisy, to je dnes úplne zrejmé. Mám na vás otázku: Ste, alebo nie ste predsedom Hnutia za demokratické Slovensko?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4110 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4110-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u108" who="#VladimírMečiar.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u108.p1">Nechápem, či chcete robiť míting s predsedom Hnutia za demokratické Slovensko, alebo kladiete otázky predsedovi vlády. Ak chcete robiť míting s Hnutím za demokratické Slovensko, nemám námietky, ste vítaný pri akejkoľvek diskusii.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4111 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4111-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u109" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u109.p1">Pán premiér, ďakujem vám pekne za odpovede. Uplynulo 15 minút. Ďakujem. Pani poslankyne, páni poslanci, pristúpime k druhej časti, a to položenie otázok členom vlády. Prvú otázku kladie pani poslankyňa Gantnerová, je to otázka pre ministerku zahraničných vecí pani Kramplovú: "Ako plní Slovenská republika medzinárodné záväzky v oblasti práv národnostných menšín vyplývajúce z medzinárodných dohovorov?" Nech sa páči, pani ministerka. Ministerka zahraničných vecí SR Z. Kramplová: Ďakujem. Vážený pán predseda Národnej rady, vážená Národná rada, pokiaľ ide o medzinárodné záväzky Slovenskej republiky v oblasti práv osôb patriacich k národnostným menšinám, treba v prvom rade konštatovať, že Slovenská republika je signatárom, pretože ratifikovala všetky významné, relevantné, medzinárodné dokumenty. Záväzky Slovenskej republiky v tejto oblasti sú teda obsiahnuté najmä v nasledujúcich medzinárodných normách: 1. Záverečný dokument z kodanskej schôdzky KBSE o ľudskej dimenzii z roku 1990. 2. Deklarácia OSN o právach osôb patriacich k národnostným alebo etnickým, náboženským a jazykovým menšinám z roku 1992. 3. Rámcový dohovor Rady Európy o ochrane národnostných menšín z roku 1995. 4. Zmluva o dobrom susedstve a priateľskej spolupráci medzi Slovenskou republikou a Maďarskou republikou z roku 1995 a ostatné základné zmluvy medzi Slovenskou republikou a susednými štátmi. Najširšie sú tieto práva zachytené v Rámcovom dohovore Rady Európy na ochranu národnostných menšín. Ostatné uvedené pramene obsahujú identické formulácie, resp. menší rozsah práv ako rámcový dohovor. Preto je možné hodnotenie orientovať najmä na tento dokument. Zabezpečovanie práv osôb patriacich k národnostným menšinám z hľadiska právnych záruk, ale najmä ich praktickej realizácie je v Slovenskej republike na vysokej úrovni, bezpochyby presahujúcej povinnosti a záväzky štátu vyplývajúce pre Slovenskú republiku z medzinárodných noriem. Všetky práva osôb patriacich k národnostným menšinám sú zároveň zakotvené vo vnútornej legislatíve štátu, minimálne v 26 právnych, legislatívnych predpisoch vrátane Ústavy Slovenskej republiky. Z celkového počtu 18 definovaných práv osôb patriacich k národnostným menšinám minimálne v štyroch prípadoch Slovenská republika poskytuje väčší rozsah týchto práv, ako je jej medzinárodný záväzok. Vo všetkých ostatných prípadoch zabezpečuje Slovenská republika práva osôb patriacich k národnostným menšinám v plnom rozsahu tak, ako znie jej medzinárodný záväzok. Z hľadiska významu je pritom možné niektoré práva, napríklad právo na používanie jazyka pred súdmi, považovať za významnejšie ako iné, napríklad právo na označovanie názvov ulíc. Ústava Slovenskej republiky zaručuje pre všetky osoby patriace k národnostným menšinám okrem uvedeného aj právo naučiť sa štátny jazyk. Možno konštatovať, že Slovenská republika na rozdiel od niektorých iných krajín, napríklad Grécka, Francúzska alebo Bulharska, umožňuje a nezakazuje zakladanie politických strán na etnickom princípe. Zastúpenie osôb patriacich k národnostným menšinám, napríklad na miestnej úrovni, v orgánoch miestnej samosprávy v mnohých prípadoch nie je dnes ešte proporcionálne. Napríklad v niektorých obciach Nitrianskeho kraja, kde menšiny predstavujú približne 20 % z počtu obyvateľov obce, majú 100-percentné zastúpenie v orgánoch samosprávy. Reálne teda umožňujú výraznú a efektívnu účasť menšín na riadení záležitostí, ktoré sa ich týkajú. Existencia štyroch národnostných divadelných scén v Slovenskej republike je spomedzi ostatných štátov úplne ojedinelá. Tieto skutočnosti je rovnako možné chápať ako nadštandardné podmienky pre osoby patriace k národnostným menšinám na území Slovenskej republiky. Okrem uvedeného vláda Slovenskej republiky iniciatívne informuje medzinárodné organizácie o plnení svojich záväzkov v oblasti práv osôb patriacich k národnostným menšinám. Ide napríklad o predkladanie správy o implementácii Rámcového dohovoru Rady Európy na ochranu národnostných menšín. Slovenská republika je dodnes jedinou krajinou Rady Európy, ktorá takéto správy iniciatívne predkladá orgánom Rady Európy. Ďalej chcem zdôrazniť, že vláda Slovenskej republiky pozvala expertov Európskej únie, Organizácie pre bezpečnosť a spoluprácu v Európe a Rady Európy za účelom posúdenia existujúcej legislatívy Slovenskej republiky v oblasti používania jazykov národnostných menšín. Dosiaľ prebehli dve takéto expertné rokovania, a to v dňoch 9. až 10. marca 1998, druhé v dňoch 19. až 20. mája 1998. Experti vysoko ocenili konštruktívny prístup Slovenskej republiky počas konzultácií a skutočnosť, že tieto rozhovory sa konajú výlučne na expertnej, teda odbornej úrovni. Nasledujúce stretnutie týchto expertov je plánované na jeseň tohto roka. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4112 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4112-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u110" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u110.p1">Ďakujem, pani ministerka. Pýtam sa pani poslankyne Gantnerovej, či jej stačila odpoveď. Nie. Chce dať doplňujúcu otázku. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4113 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4113-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u111" who="#JankaGantnerová.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u111.p1">Ďakujem vám veľmi pekne za slovo. Ďakujem pekne aj za odpoveď, pani ministerka. Napriek tomu by som sa ešte chcela opýtať, či máte informácie o príprave akéhosi európskeho štandardu práv národnostných menšín, ktorý by platil pre všetky členské štáty Európskej únie. Ministerka zahraničných vecí SR Z. Kramplová: Zatiaľ jeho oficiálny návrh nemáme. My sme iniciovali, aby sa takýto štandard pripravil a aby Slovenská republika mohla participovať na takomto dokumente.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4114 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4114-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u112" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u112.p1">Ďakujem. Takže môžeme pristúpiť k druhej otázke, ktorú kladie pán poslanec Fico: "Viac ako 1 400 právoplatne odsúdených osôb na trest odňatia slobody, vrátane osôb určených do najprísnejšej skupiny, nenastúpilo na výkon trestu a pohybuje sa po Slovensku, prípadne sú už za hranicami. Aké opatrenia mienite prijať?" Je to otázka pánu ministrovi Krajčimu, ale neviem, či to nemalo smerovať pánu ministrovi spravodlivosti, pretože nástup trestu určuje súd, pokiaľ viem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4115 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4115-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u113" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u113.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, tak ako povedal pán predseda, ja som si doplnil tú otázku aj o údaje z ministerstva spravodlivosti, takže sa budem snažiť odpovedať komplexne. Policajný zbor nevedie evidenciu osôb právoplatne odsúdených na trest odňatia slobody, vrátane osôb určených na výkon trestu do najprísnejších skupín. Z uvedeného dôvodu nie je možné verifikovať údaj, uvedený pánom poslancom Ficom, o počte osôb, kde hovoril o 1 400 odsúdených, ktorí nenastúpili výkon trestu. Preto som si vyžiadal štatistiku z ministerstva spravodlivosti, kde stav nenastúpených trestov odňatia slobody sledujú mesačne. Okrem toho ministerstvo spravodlivosti vykonáva aj previerky plynulosti konania na súdoch so zameraním aj na príčiny nenastúpených trestov. Podľa údajov súdov k 31. 5. 1998 bolo na území Slovenskej republiky evidovaných celkovo 1 377 nenastúpených trestov. Číselné údaje sa podľa zistenia k 1. 7. z neznámych dôvodov odlišujú od údajov Zboru väzenskej a justičnej stráže, ale aj od čísla udaného pánom poslancom. V počte 1 377 nenastúpených trestov sú zarátané aj prípady, keď súd výkon trestu právoplatne odložil. Súd môže odložiť výkon trestu zo zdravotných dôvodov alebo z tzv. dôležitých dôvodov, obvykle ide o rodinné dôvody. Z dôležitých dôvodov môže súd odložiť výkon trestu, ktorého výmera nepresahuje jeden rok, a to iba na obdobie troch mesiacov odo dňa, keď nadobudlo právoplatnosť rozhodnutie o uložení konkrétneho trestu. Tretím dôvodom na odklad trestu je skutočnosť, že odsúdený bol povolaný na výkon vojenskej služby. Zo všetkých uvedených dôvodov bol výkon trestu k 31. 5. 1998 odložený 63 odsúdeným. Ako nenastúpený trest vykazujú súdy aj prípady, keď došlo k prerušeniu výkonu trestu. Ide obvykle o dôvody zdravotné. K 31. 5. 1998 bol trest prerušený celkovo 13 osobám. Pre úplnosť treba dodať, že súdy za nenastúpený trest považujú, aj štatisticky vykazujú tiež taký trest, ktorého výkon je nariadený, ale odsúdený zatiaľ vykonáva iný trest odňatia slobody. Z toho dôvodu nenastúpené tresty predstavujú počet 310 odsúdených. Tým sa však počet nenastúpených trestov zvyšuje a v konečnom dôsledku potom nenastúpené tresty predstavujú počet 1 687. Na počty nenastúpených trestov majú vplyv časté neodôvodnené žiadosti odsúdených o odklad výkonu trestu. Tie odsúdení podávajú obvykle po tom, čo boli vyzvaní na nástup do výkonu trestu. Sú si vedomí, že o ich žiadosti musí súd rozhodnúť, a kým sa tak stane, do výkonu trestu nenastúpia, a tak svojím spôsobom určitý odklad dosiahnu. Súd o každej žiadosti musí rozhodnúť, čo býva časovo náročné, ak odsúdený žiada odklad trestu zo zdravotných dôvodov. Pre svoje rozhodnutie súd totiž potrebuje odborné vyjadrenie lekára, resp. Zboru väzenskej a justičnej stráže. Ak k tomu prirátame prípadné odvolacie konanie, môže byť nástup trestu oddialený aj o niekoľko mesiacov. Podľa § 321 ods. 3 Trestného poriadku, ak odsúdený nenastúpi trest v lehote, ktorá mu bola poskytnutá, alebo ak je obava, že ujde, nariadi predseda senátu, aby bol do trestu dodaný. V podmienkach Policajného zboru je vedená evidencia osôb, po ktorých je vyhlásené pátranie z rôznych dôvodov. Jedným z nich je i pátranie po osobách, ktoré nenastúpili výkon trestu na základe rozhodnutia súdu. O týchto osobách sú zo strany Policajného zboru vykonávané príslušné opatrenia s cieľom ich urýchleného vypátrania a dodania do výkonu trestu. Podľa našich evidencií zatykačov za 1. polrok tohto roku evidujeme 1 320, na základe ktorých bolo 756 osôb vypátraných, a teda dodaných do výkonu trestu odňatia slobody. Z toho vyplýva, že 564 osôb je dosiaľ hľadaných. Percentuálne teda môžeme povedať, že na 57,2 % sa nám darí zadržiavať týchto hľadaných páchateľov. Chcem uviesť, že v prípade nenastúpenia uvedeného počtu osôb do výkonu trestu zohráva rolu aj ten fakt, že nie všetci páchatelia sú stíhaní väzobne. Táto skutočnosť im umožňuje vyhýbať sa nielen nastúpeniu výkonu trestu odňatia slobody, ale im umožňuje aj voľný pohyb v rámci Slovenskej republiky. Samozrejme, že pokiaľ nie je po takýchto osobách vyhlásený určitý stupeň pátrania, môžu sa pohybovať aj mimo územia Slovenskej republiky. Z daného aspektu by bolo treba poukázať aj na to, že Policajný zbor okrem už spomínaného pátrania vykonáva aj iné formy pátrania. Spomedzi týchto foriem ako na prioritné pátranie by som mohol poukázať predovšetkým na výkon pátrania po nezvestných maloletých osobách, hľadaných osobách, ktoré sa dopustili spáchania závažnej trestnej činnosti, hľadaných osobách na základe požiadavky Interpolu a v neposlednom rade i výkon pátrania po ušlých väzňoch z nápravno- -výchovných ústavov a zariadení Slovenskej republiky. Na základe týchto skutočností Policajný zbor v súčinnosti s orgánmi činnými v trestnom konaní prijal rad opatrení, ktoré sa už realizujú a niektoré sa budú realizovať. V rámci Slovenskej republiky je to predovšetkým zlepšenie materiálneho vybavenia Policajného zboru najmä na hraniciach, kadiaľ takéto osoby prechádzajú do zahraničia. Polícia zatiaľ disponuje nedostatočnými technickými prostriedkami, ktorými by kontrola bola účinnejšia, najmä však rýchlejšia. Preto sme aj v rámci programu Phare v rámci tretieho piliera vypracovali niekoľko projektov, ktoré sú v súčasnosti pred schvaľovaním. A ak sa tieto finančné zdroje dostanú, situácia sa značne zlepší. V súčasnosti je v štádiu dopracovania informačný systém pobytu obyvateľov a automatizovaný informačný systém polície, ktorý umožní lustrovať hľadané osoby napríklad aj z motorového vozidla hliadky Policajného zboru. Ďalšie opatrenia v rámci rezortu spočívajú v skvalitnení práce kriminalistov a všetkých zložiek polície, ktoré sa podieľajú pri zabezpečovaní a realizácii zatykačov. Ide teda aj o zlepšenie a skvalitnenie súčinnosti vzťahov v rámci polície. Čo sa týka mimorezortných opatrení, je to účinnejšia spolupráca orgánov činných v trestnom konaní, súdov, prokurátorov, Vojenskej polície a Železničnej polície, kde sa konajú pravidelné porady. Ďalším opatrením, ktoré je pomerne dôležité, je rozšírenie spolupráce s ďalšími subjektmi vstupujúci nepriamo do procesu pátrania, a to sú hromadné oznamovacie prostriedky, s niektorými máme podpísané dohody o spolupráci. No a v neposlednom rade je to skvalitnenie legislatívy tak, ako som už hovoril na začiatku, že ešte existujú možnosti, keď títo odsúdení vyhľadávajú možnosť, ako nenastúpiť do výkonu trestu. Vo vzťahu k zahraničiu utvárame zmluvné vzťahy a pracovné kontakty s policajnými orgánmi krajín susediacich so Slovenskom a predovšetkým s tými krajinami, kde sa páchatelia najviac či už vedome, alebo nevedome ukrývajú. Môžem povedať, že so všetkými susednými krajinami máme podpísané zmluvy, ale aj s inými krajinami. Ako najúčinnejšia pomoc sa javí pomoc cestou materiálneho vybavenia policajných orgánov, najmä na hraničných priechodoch, a účinnejšou kontrolou cestovných dokladov. Preto zavádzame novú techniku na hraničných priechodoch, o ktorej som už hovoril, či už ide o program AFIS na zisťovanie otlačkov prstov, alebo zisťovanie pravosti cestovných dokladov. Svoje nezastupiteľné miesto pri realizácii medzinárodného pátrania má Národná ústredňa Interpol, kde užšou spoluprácou možno vidieť ďalší spôsob a možné opatrenia na zlepšenie v tejto oblasti. Skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4116 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4116-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u114" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u114.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Fico, myslím, že vám stačila odpoveď. Nie? Chcete dať doplňujúcu otázku? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4117 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4117-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u115" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u115.p1">Pán predseda Národnej rady, pán minister a najmä vy, pán predseda, by ste mali vedieť ako docent trestného práva, že ak je nariadený výkon trestu odňatia slobody, a nenastúpi, tak okamžite Zbor väzenskej a justičnej stráže oznamuje nenastúpenie súdu. A súd okamžite informuje políciu. Čiže pokiaľ ide o eskortovanie ľudí, ktorí sú na slobode a ktorí boli odsúdení na nepodmienečný trest odňatia slobody, spadá eskortovanie týchto ľudí plne do právomoci ministerstva vnútra. Preto som túto otázku postavil. Chcem sa spýtať pána ministra: Zo štruktúry osôb, ktoré nenastúpili do trestu odňatia slobody, vyplýva, že sú tam aj osoby, ktoré patria do 3. nápravno-výchovnej skupiny. Je ich asi 40, medzi 40 a 50, tie počty sa hýbu. Súhlasím s vami v tom, že sú tam aj osoby, ktorým bol odložený výkon trestu odňatia slobody, pretože súdy rozhodli napríklad na základe lekárskeho posudku a podobne. Rokovali ste o tejto problematike osobne s ministrom spravodlivosti? Existuje nejaká komunikácia v tejto veci? Pretože je tu aj podozrenie, že v mnohých prípadoch zdravotné dokumenty, ktoré získavajú títo odsúdení, sú získané rôznym nekalým spôsobom. A či ste neuvažovali o prijatí určitých opatrení, aby takéto zdravotné posudky, vydávané civilnými lekármi, boli hodnotené povedzme väzenskou nemocnicou alebo iným spôsobom. Či existuje komunikácia o tejto záležitosti, ktorá je veľmi citlivá, medzi vami a ministrom spravodlivosti?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4118 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4118-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u116" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u116.p1">Áno, pán poslanec, ako právnik by ste mali vedieť štylizovať otázky a nenapísať viac ako 1 400 právoplatne odsúdených osôb atď., ale mali ste napísať odsúdených, ktorí nenastúpili, a súd oznámil, že nenastúpili výkon trestu. Potom by ste mali pravdu. Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4119 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4119-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u117" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u117.p1">Ďakujem. Ja som spomínal vo svojom vystúpení, že sa stretávajú orgány činné v trestnom konaní a riešenie tejto problematiky bolo niekoľkokrát na pretrase týchto stretnutí. Stretnutia sú na úrovni ministerstva vnútra, kde sú prizvaní experti ministerstva spravodlivosti, Generálnej prokuratúry a Zboru väzenskej a justičnej stráže. A môžem preukázať niekoľko zápisov, kde sme hľadali spôsob riešenia tejto situácie. Sú navrhnuté aj určité kroky a opatrenia v oblasti legislatívnej, ale aj v Policajnom zbore hlavne v oblasti technickej tak, ako som spomínal. Skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4120 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4120-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u118" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u118.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Juriš kladie otázku pánu ministrovi Cagalovi: "V tesnej blízkosti obytných domov v Novom Meste nad Váhom sa má vraj znovu obnoviť ťažba kameňa. V akom stave je povoľovacie konanie a ako sa zohľadňuje petícia občanov?" Nech sa páči, pán minister. Za pána ministra Cagalu bude odpovedať pán minister Jasovský.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4121 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4121-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u119" who="#JánJasovský.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u119.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážené dámy a páni poslanci, ide pravdepodobne o ložisko vápenca Zongor s dobývacím priestorom Nové Mesto nad Váhom, ktorý bol určený firme LCV Werk 7, spol. s r.o., so sídlom v Novom Meste nad Váhom. Lom na ložisku je zabezpečený podľa ustanovení banského zákona, to znamená, že sa v ňom neťaží. Leží asi 1 km od Nového Mesta nad Váhom. Obvodný banský úrad v Prievidzi neeviduje žiadnu žiadosť o dobývanie tohto ložiska. V decembri 1997 vydal so súhlasom Okresného úradu v Novom Meste nad Váhom povolenie na 1 clonový odstrel, ktorý dosiaľ pre nedoriešené konflikty záujmov s vlastníkmi pozemkov nebol vykonaný. V súčasnosti podľa informácií Obvodného banského úradu v Prievidzi sú konflikty záujmov doriešené. Čo sa týka petície, tak treba pripomenúť, že petičný výbor nie je účastníkom konania. Petičnému výboru dal odpoveď Obvodný banský úrad v Prievidzi v riadnom termíne. Do konania o povolenie dobývania ložiska vápencov Zongor nemôže priamo zasahovať petičný výbor. Partnermi konania obvodnému banskému úradu sú okresné úrady, ktoré môžu <note>alebo nemusia</note> prihliadať vo svojom stanovisku na petíciu občanov. Vážený pán poslanec, môžem vás však ubezpečiť, že pri povoľovacom konaní orgány štátnej banskej správy postupujú podľa zákonom stanoveného postupu. Do úvahy berú aj stanoviská dotknutých orgánov a ostatných účastníkov konania. V prípade nerešpektovania zákonom stanovených oprávnených záujmov právnických a fyzických osôb existujú zákonné opravné prostriedky, ktoré môžu dotknuté osoby účinne použiť na ochranu svojich práv.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4122 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4122-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u120" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u120.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Juriš bude mať doplňujúcu otázku? Áno, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4123 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4123-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u121" who="#AntonJuriš.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u121.p1">Pokiaľ mám informácie, tak to prvé vydanie rozhodnutia Obvodným banským úradom v Prievidzi nebolo kompletné, pretože tam nebolo vyjadrenie Okresného úradu Nové mesto nad Váhom, a to odboru životného prostredia. Ide o štátnu vodnú správu, ochranu prírody a krajiny a ochranu ovzdušia. Čiže v tomto prípade to bolo porušenie určitých kompetencií, pretože toto sú dotknuté orgány štátnej správy. Čiže Obvodný banský úrad v Prievidzi nekonal v rámci svojich možností. Úvodom by som chcel ešte k tomu povedať, že tá petícia občanov je v poriadku, pokiaľ ide o to, že rozsah trhacích prác je veľkého rozsahu a na to je potrebné použiť zákon číslo 127, ktorý hovorí o posudzovaní vplyvu na životné prostredie. Čiže v tom prípade občania majú svoje oprávnenie do toho vstupovať. Nie je to malá záležitosť. Okrem toho Nové Mesto chce budovať ďalšie obytné súbory a práve v tomto priestore, kde by sa ten kameňolom fakticky priblížil k bývaniu asi na 500 m. Čiže rozhodne je to závažná záležitosť. Pokiaľ Obvodný banský úrad v Prievidzi vydal nové rozhodnutie, nemám vedomosť o tom, že by dotknuté orgány štátnej správy boli o tom upovedomené. Čiže o tom je moja otázka. Vy ste hovorili, že áno, ale ja mám zistené skutočnosti, že nie. Kto teraz hovorí pravdu?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4124 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4124-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u122" who="#JánJasovský.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u122.p1">Odpovedal som v zmysle informácií, ktoré mám, ktoré som vám mohol predniesť, prípadne ďalšie doplňujúce informácie môžem predložiť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4125 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4125-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u123" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u123.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Fekete dáva otázku pánu ministrovi Cagalovi a opäť na ňu bude odpovedať pán minister Jasovský: "Akú predstavu má ministerstvo o budúcnosti Bane Dolina vo Veľkom Krtíši? Otázku spresňujem k okruhom základných problémov: sociálna ťažba, možná privatizácia, horizont útlmu atď." Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4126 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4126-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u124" who="#JánJasovský.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u124.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážené dámy a páni poslanci, otázka perspektívy ťažby v Bani Dolina vo Veľkom Krtíši bola predmetom rokovania vlády Slovenskej republiky na jej 146. zasadnutí dňa 9. 12. 1997, kde v bode číslo 880/1997 bola posúdená a prijatá správa o analýze nákladov v sociálnej sfére pri zastavení ťažby a nákladov na udržanie ťažby v akciovej spoločnosti Baňa Dolina Veľký Krtíš. V časti C vláda uložila ministrovi hospodárstva okrem iného, počnúc rokom 1998 pri návrhu štátneho rozpočtu pre rozpočtovú kapitolu ministerstva, nárokovať finančné prostriedky na sociálnu ťažbu v Bani Dolina, a. s., Veľký Krtíš s termínom do roku 2001. V praxi to znamená, že sociálna ťažba bude štátnym rozpočtom Slovenskej republiky podporovaná do roku 2002. Baňa Dolina je akciová spoločnosť s 97-percentnou majetkovou účasťou Fondu národného majetku Slovenskej republiky. Napriek tomu, že jej privatizácia bola schválená ako prvá v oblasti uhoľného baníctva, nerentabilnosť ťažby a súvisiace problémy zatiaľ žiadneho potenciálneho privatizéra nezaujali. Vznikajú však dcérske spoločnosti, ktoré majú ako hlavný cieľ zachovanie zamestnanosti v regióne. Horizont útlmu bane bezprostredne súvisí so zmienenou sociálnou ťažbou. Jeho spôsob a dĺžka trvania budú stanovené v osobitnom materiáli, ktorý bude prerokúvaný vo vláde tak, aby bezprostredne nadväzoval na ukončenie sociálnej ťažby. Jeho začiatok sa dá reálne predpokladať v roku 2003. Keďže nejde iba o technické zatvorenie bane a súvisiace okruhy problémov, dĺžka útlmu bude súvisieť aj s aktivitami, ktoré sa vo väzbe na súčasnú ťažobnú činnosť v zostávajúcom čase zrealizujú. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4127 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4127-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u125" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u125.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Fekete, chcete mať doplňujúcu otázku?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4128 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4128-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u126" who="#JánFekete.1945" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u126.p1">Odpoveď bola dostatočná, ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4129 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4129-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u127" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u127.p1">Ďakujem. Môžeme pristúpiť k piatej otázke, ktorú kladie pán poslanec Figeľ, a je to opäť pánu ministrovi Krajčimu: "Žiadam o objasnenie príčin zásahu špeciálnej policajnej jednotky na stretnutí Diskusného fóra SKOI v Nitre dňa 23. júna tohto roku a o uvedenie výsledkov tohto zásahu." Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4130 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4130-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u128" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u128.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, policajnú akciu v objekte Stará pekáreň v Nitre dňa 23. 6. vykonali policajti služby kriminálnej a poriadkovej polície za priamej účasti policajtov odboru policajnej akcie a výcviku Krajského riaditeľstva Policajného zboru v Nitre. Tento odbor bol zriadený nariadením ministra vnútra Slovenskej republiky číslo 35/1996. Náplň jeho činnosti je ustanovená v rozkaze krajského riaditeľa Policajného zboru v Nitre, ktorým bol vydaný organizačný poriadok Krajského riaditeľstva Policajného zboru. Chcem uviesť, že na všetkých krajských riaditeľstvách Policajného zboru máme zriadené odbory policajných akcií a výcviku, ktoré nepovažujem za špeciálne policajné jednotky. Policajná akcia bola vykonaná po tom, čo Krajské riaditeľstvo Policajného zboru v Nitre dostalo anonymné telefonické oznámenie, že v objekte Stará pekáreň sa nachádza nezistené množstvo drog a výbušnín. Vzhľadom na to bolo potrebné okamžite vykonať príslušné opatrenia a bolo rozhodnuté, že na inkriminované miesto budú vyslaní policajti poriadkovej a kriminálnej polície. Aby bola zabezpečená náležitá ochrana týchto policajtov, bolo rozhodnuté, že súčasne sa zákroku zúčastnia aj sily a prostriedky OPA Krajského riaditeľstva Policajného zboru v Nitre. Týmto policajtom bolo umožnené, aby z hľadiska zabezpečenia vlastnej ochrany, ako aj ochrany osôb im blízkych použili pri služobnom zákroku kuklu, a to podľa § 68a zákona číslo 171/1993 Z. z. o Policajnom zbore v znení neskorších predpisov. Po druhom anonymnom telefonáte, v ktorom bola opätovne zdôraznená prítomnosť drog a výbušnín v objekte, bola v čase od 21.50 do 23.00 h policajná akcia zopakovaná za prítomnosti majiteľov objektu a obsluhujúceho personálu. Výsledkom akcie bolo nájdenie troch skladačiek drog s bližšie nezisteným obsahom, jednorazová injekčná striekačka, lyžička, dva kusy presne nestanovenej výbušniny bez rozbušiek. V rámci vykonanej akcie bolo predvedených 10 osôb za účelom podania vysvetlenia. Nájdené skladačky, ako aj výbušniny boli zaslané Kriminálno-expertíznemu ústavu v Bratislave za účelom vykonania expertízy. Predvedené osoby boli po podaní vysvetlenia prepustené. K tejto súvislosti chcem zdôrazniť, že policajti odboru policajných akcií v Nitre sa ani v jednom prípade fyzicky nekontaktovali so žiadnou osobou, ktorá sa nachádzala v objekte. Počas policajnej akcie nedošlo k zraneniu žiadnej osoby. V súčasnosti je vykonávané policajné preverovanie Obvodným oddelením Policajného zboru v Nitre k danej skutočnosti. V súčasnosti prebieha aj preverovanie Úradom inšpekčnej služby ministra vnútra, či postupovali všetci policajti v zmysle zákona. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4131 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4131-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u129" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u129.p1">Pán poslanec Figeľ sa chce opýtať ešte doplňujúcu otázku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4132 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4132-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u130" who="#JánFigeľ.1960" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u130.p1">Ďakujem, pán predseda. Chcel by som dodať k tejto aj k predchádzajúcej odpovedi pána ministra, že okrem technického vybavenia Policajný zbor pre svoju účinnosť a efektívnosť potrebuje dôveru. Taká akcia, ako sa stala pred pár dňami v Nitre, túto dôveru určite nezvyšuje. Ak sú osobitné orgány alebo odbor policajných akcií použité na základe anonymu, ak prvýkrát nič nenájdu, druhýkrát, samozrejme, už nájdu, vyzerá to naozaj ako provokácia s účasťou Policajného zboru. A ak aj nedošlo k fyzickému kontaktu, tak stačí demonštrácia sily alebo hrozba politickému zhromaždeniu. Chcem tým naznačiť, že je vážne podozrenie zo zneužitia právomoci verejného činiteľa, pretože ani vy ste neuviedli okrem celkového znenia zákonov, čísiel zákonov alebo nariadení zákonný dôvod, dôvod ako taký explicitne pomenovaný, na základe ktorého bol tento odbor použitý. Ak vám teda, pán minister, záleží na tejto dôvere Policajného zboru, žiadam vás v doplňujúcej otázke o uvedenie zákonného dôvodu na tento zákrok.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4133 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4133-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u131" who="#GustávKrajči.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u131.p1">Policajný zbor koná podľa zákona číslo 171, kde sa hovorí, že "Policajný zbor je povinný chrániť životy, osoby a majetok osôb". V tomto prípade, keďže bolo nahlásené, že išlo o drogy a výbušniny, išlo o ochranu osôb, ktoré sa zdržiavali v danom priestore, a preto v zmysle tohto zákona polícia bola povinná zasiahnuť. Čo sa týka Starej pekárne, ja som bol na nitrianskych dialógoch, kde som sa stretol s mladými ľuďmi, a dokonca títo mladí ľudia ma upozorňovali, že sa tam niečo deje. Bolo to zhodou okolností dva týždne pred konaním tejto akcie. Preto sme sa dohodli aj s krajským riaditeľom, že tento priestor bude v bližšom sledovaní, čo sa tam deje, za akých podmienok. Ľutujem, že akcia vyšla vtedy, keď tam bola nenahlásená akcia SKOI. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4134 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4134-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u132" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u132.p1">Ďakujem, pán minister. Šiestu otázku kladie pani poslankyňa Bartošíková pánu podpredsedovi Kalmanovi, za ktorého bude odpovedať pán minister Tkáč: "Rokovanie Rady hospodárskej a sociálnej dohody, iniciovanej KOZ, neprinieslo očakávané výsledky. V čom sú príčiny a čím zdôvodnili predstavitelia KOZ svoj zúžený záujem?"</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4135 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4135-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u133" who="#VojtechTkáč.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u133.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, zasadnutie predsedníctva Rady hospodárskej a sociálnej dohody sa uskutočnilo dňa 30. 6. 1998 pod vedením podpredsedu vlády Slovenskej republiky a predsedu Rady hospodárskej a sociálnej dohody pána Jozefa Kalmana, za účasti podpredsedov za Konfederáciu odborových zväzov Slovenskej republiky, viceprezidenta pána Kureja, za Asociáciu zamestnávateľských zväzov a združení Slovenskej republiky viceprezidenta pána Slávika. Zasadnutie predsedníctva sa uskutočnilo takmer po ročnej prestávke. 14. júla 1997 totiž zasadalo mimoriadne predstavenstvo Konfederácie odborových zväzov, ktoré rozhodlo prerušiť sociálny dialóg. Dňa 17. 6. 1998 prezident Konfederácie odborových zväzov Slovenskej republiky pán Saktor požiadal podpredsedu vlády Slovenskej republiky Jozefa Kalmana o prerokovanie návrhu zákona o tripartite. Podpredseda vlády Slovenskej republiky pán Kalman o tomto liste informoval vládu Slovenskej republiky 23. 6. 1998 na jej zasadnutí, pričom vláda pochopila tento krok konfederácie ako prerušenie prerušeného sociálneho dialógu, resp. jeho obnovenie a poverila podpredsedu vlády Jozefa Kalmana zvolať predsedníctvo Rady hospodárskej a sociálnej dohody, ktoré musí v zmysle štatútu tripartity schváliť predbežný program a termín riadneho zasadnutia. Viceprezident Konfederácie odborových zväzov súhlasil s postupom, aký bol zvolený, a prezentoval stanovisko Konfederácie odborových zväzov, schválené jej najvyššími orgánmi, že sú pripravení rokovať len o návrhu zákona o tripartite, a nie o ďalších materiáloch, ktoré im boli písomne na zasadnutí predsedníctva predložené. Myslím si, že sú to také návrhy materiálov a návrhy dokumentov, ktoré podpriemerná odborová organizácia by mala zobrať minimálne do úvahy. Je to predovšetkým návrh Zákonníka práce, ktorý vlastne upravuje celú oblasť participácie na úrovni zamestnávateľských organizácií. Je to návrh zákona o verejnej službe, ktorý sa týka 10 000 zamestnancov a ktorého súčasťou je participatívny blok paragrafov. Je to tiež správa o realizácii koncepcie štátnej zdravotnej politiky v Slovenskej republike, ďalej je to správa o stave a vývoji bezpečnosti práce, pracovnej úrazovosti v pracovných podmienkach a ochoreniach podmienených prácou v Slovenskej republike. Len mimochodom, v roku 1997 sa v porovnaní s rokom 1989 znížil počet pracovných úrazov na Slovensku o 46 %. A nakoniec, je to správa alebo informácia o finančnej situácii verejných fondov. Toto bol názor vlády a aj nášho ministerstva ako spracovateľa rozhodujúcej časti týchto dokumentov. Vláda Slovenskej republiky svojím postupom prezentovala ústretovosť a snahu o znovuobnovenie sociálneho dialógu na najvyššej úrovni. Konfederácia odborových zväzov ústretovosť vlády Slovenskej republiky neprijala a v zmysle starých praktík si znovu stanovila podmienky. Odvolaním sa na rozhodnutie snemu konfederácie je vraj pripravená rokovať na pôde Rady hospodárskej a sociálnej dohody o ďalších materiáloch až vtedy, keď bude prijatý zákon o tripartite v Národnej rade Slovenskej republiky. V zmysle plánu legislatívnych úloh vlády Slovenskej republiky na rok 1998 má predkladateľ, teda Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky, predložiť návrh zákona o tripartite do 30. 6. na Úrad vlády. Tento termín bol splnený. Podpredseda vlády bol splnomocnený tiež informovať sociálnych partnerov, že z časového hľadiska nie je možné, aby bol návrh zákona o tripartite prerokovaný na poslednej schôdzi Národnej rady, ale ubezpečil sociálnych partnerov, že nový parlament môže schváliť zákon s účinnosťou od 1. januára 1999. Predstava konfederácie bola taká, že zákon sa schváli v skrátenom procese. Viceprezident Konfederácie odborových zväzov na zasadnutí konštatoval, že sociálny dialóg je prerušený len na najvyššej úrovni v Rade hospodárskej a sociálnej dohody, na všetkých ostatných úrovniach prebieha. Len pre ilustráciu chcem uviesť, že zajtra tiež rokuje predstavenstvo Národného úradu práce, ktoré je tripartitnou inštitúciou. Predstava Asociácie zamestnávateľských zväzov a združení bola taká, že po schválení návrhu zákona budú predmetom rokovania aj ďalšie dôležité materiály. Keďže na tomto postupe sa sociálni partneri nedohodli z dôvodu nesúhlasu Konfederácie odborových zväzov, zbavili sa tiež možnosti zaujatia stanoviska k predkladaným návrhom zákonov. Obnova sociálneho dialógu zo strany Konfederácie odborových zväzov na pôde Rady hospodárskej a sociálnej dohody nie je aktuálna. Konfederácia odborových zväzov zotrváva na svojich požiadavkách a je ochotná rokovať len o návrhu zákona o tripartite. Po dohode sociálnych partnerov bol predbežne dohodnutý termín zasadnutia s Radou hospodárskej a sociálnej dohody s jediným bodom programu - prerokovať návrh zákona o tripartite, a to 6. 8. 1998 o 14.30 hodine s tým, že Asociácia zamestnávateľských zväzov a združení do 10. júla tohto roku doručí na sekretariát tripartity stanovisko k zasadnutiu Rady hospodárskej a sociálnej dohody. Podľa viceprezidenta Konfederácie odborových zväzov z pohľadu konfederácie došlo k naplneniu predstáv, že sa zíde Rada hospodárskej a sociálnej dohody k prerokovaniu návrhu zákona o tripartite. Podľa viceprezidenta Asociácie zamestnávateľských zväzov a združení pána Slávika ročná absencia na pôde Rady hospodárskej a sociálnej dohody poškodila všetkých troch sociálnych partnerov a je najvyšší čas, aby bol sociálny dialóg v plnom rozsahu obnovený. Skončil som, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4136 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4136-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u134" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u134.p1">Ďakujem, pán minister. Chcete dať doplňujúcu otázku, pani poslankyňa? Keďže sme začali o tri minúty neskôr, takže máte necelé tri minúty. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4137 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4137-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u135" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u135.p1">Chcem dať veľmi stručnú otázku. V čom je nóvum zákona o tripartite, keďže týmto podmieňuje niekoľko partnerov alebo aspoň jeden z partnerov ďalšie rokovania, ďalšie fungovanie tripartity?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4138 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4138-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u136" who="#VojtechTkáč.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u136.p1">Bol som spolutvorcom návrhu zákona o tripartite a chcem uviesť, že z pohľadu Ministerstva práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky sme pri príprave tohto zákona postupovali mimoriadne nadštandardne. Spolutvorcami tohto zákona sú tak odborári nielen z Konfederácie odborových zväzov, ale aj z iných odborových orgánov a tiež aj zástupcovia Asociácie zamestnávateľských zväzov a združení. Môj názor je ten, že je to prelom do súčasného stavu, pretože slovenský model - tak ako kedysi federálny model tripartity - vznikol na báze tzv. škandinávskeho modelu. Sociálni partneri sa dohodnú, že budú spolu sedieť za rokovacím stolom. V tejto súvislosti ide o legalizovanie, o normovanie tejto činnosti. Ja ako bývalý odborový funkcionár som presadzoval v odboroch aj v minulosti stav, že škandinávsky model je výhodnejší najmä v transformačnom období a že akýkoľvek regulatív vrátane zákona je mantinelizmom, v ktorom odborové orgány, ale aj ďalší sociálni partneri sa majú pohybovať. Môj názor je ten, že sa spolitizovala činnosť Konfederácie odborových zväzov a že samotný zákon o tripartite je zámienkou len preto, že sa niektorí funkcionári nedostali na kandidátky opozičných strán.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4139 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4139-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u137" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u137.p1">Ďakujem, pán minister. Pani poslankyne, páni poslanci, končím bod programu hodina otázok. Vyhlasujem 10-minútovú prestávku.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4140 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4140-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u138" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u138.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, pokračujeme v rozprave ku školskému zákonu. Na základe ústnej prihlášky sa prvý prihlásil pán poslanec Slota. Potom pani poslankyňa Kolláriková, pán poslanec Ftáčnik, pán poslanec Šepták a pani poslankyňa Lazarová. Prosím, pán poslanec Slota.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4141 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4141-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u139" who="#JánSlota.1953" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u139.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne, kolegovia, je mi skutočne veľmi ľúto, že pri takejto závažnej téme, ako sa teraz prerokúva v tomto parlamente, je nás tu tak málo, že je taký záujem nás Slovákov o takúto pálčivú problematiku a tému. Aspoň vidíme, akí sme my Slováci. Na margo tých múdrych rečí a demokratických rečí, ktoré odzneli tu od našich kolegov...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4142 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4142-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u140" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u140.p1">Páni poslanci, prosil by som vás - pán poslanec Slota, prosím vás, ešte mi dovoľte -, keď už nič iného, tak aspoň nebuďte otočení chrbtami k poslancovi a vážte si vystúpenie každého poslanca. Ďakujem. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4143 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4143-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u141" who="#JánSlota.1953" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u141.p1">Ďakujem pekne. Chcel by som zdôrazniť, že by som chcel v úvode prečítať list jednej Slovenky. Je síce z roku 1938, ale veľmi úzko sa týka tejto témy a problematiky. "Mám 63 rokov a veľmi dobre sa pamätám na udalosti z rokov 1938 - 1945, keď som chodila do Ľudovej školy v Lučenci. Prvú triedu som ukončila ešte v slovenskej škole a v novembri 1938 po obsadení nášho juhu maďarskou armádou a administratívou sa zo dňa na deň začalo pre slovenské deti vyučovanie, zdôrazňujem zo dňa na deň, vyučovanie výlučne iba v maďarskom jazyku. Mojou učiteľkou od druhej triedy bola Dr. Duray Endréné, akademický titul si privlastnila po svojom manželovi, čo bolo počas maďarskej okupácie zvykom. Ešte i dnes v Lučenci žije, teda mamička Miklósa Duraya, jeho sestry Edity Bauerovej, toho času poslankyne Národnej rady. Táto moja pani učiteľka veľmi tvrdo a neúprosne do nás, slovenských detí, vtĺkala..." <vocal type="noise"><desc>Hlasy zo sály.</desc></vocal> Tak nech je to aj jej stará mama, nie je to podstatné. "... vtĺkala maďarský jazyk a používala pri tom aj trstenicu, ktorou nás bila hlava-nehlava. Zo žiadneho predmetu som od nej nemohla mať lepšie známky ako štvorky. Dodnes mám uchované vysvedčenie z tých smutných čias a môžem dokázať pravdivosť svojich tvrdení. Jednoducho nenávidela slovensky hovoriace deti a trestala nás zakaždým, keď počula, že sme medzi sebou prehovorili po slovensky. Dnes sa ukazuje, že v takomto tvrdo iredentistickom promaďarskom duchu vychovala aj svoje deti. Správanie a vystupovanie pána Miklósa Duraya to plne potvrdzuje. Miklós Duray a jeho súkmeňovci sa snažia zopakovať udalosti z roku 1938." Toľko z listu. Základnou úlohou slovenskej vlády i parlamentu je zabezpečiť trvalú a definitívnu existenciu a prosperitu slovenskej štátnosti, čo okrem iného znamená eliminovať fakty a komponenty, ktoré pôsobili a pôsobia v tomto procese rušivo, resp. ktoré tento proces brzdia. Základným zákonom štátu je ústava. Slovenská ústava má charakteristické rysy moderných demokratických ústav a plní svoju základnú funkciu. Zabezpečuje právne podmienky na fungovanie pluralitnej demokracie, ako aj ochranu práv a slobôd občanov. Áno, v slovenskej ústave sa uplatňuje občiansky princíp, čo sa týka občianskych a ľudských práv. Pokiaľ však ide o kreovanie štátnosti, je rozhodujúci a prvoradý princíp národný a primerane tomu sa slovenská štátnosť primárne odvodzuje zo štátotvornosti slovenského národa a nijakého iného subjektu, teda ani národnostnej menšiny či etnickej skupiny. Zákonodarstvo Slovenskej republiky má byť predovšetkým orientované na posilňovanie slovenskej štátnosti. V tomto ohľade právom občania Slovenskej republiky očakávali od nášho zákonodarstva viac. Nepodarilo sa okrem iného do dnešného dňa prijať napríklad ani len novelu školského zákona, ktorá predvídala vyučovanie troch-štyroch predmetov na maďarských národnostných školách v slovenskom jazyku. Názor, že takáto úprava je vraj protiústavná, je úplne neopodstatnený. Článok 34 ods. 2 písm. a) ústavy hovorí: "Občanom patriacim k národnostným menšinám alebo etnickým skupinám sa za podmienok ustanovených zákonom zaručuje okrem práva na osvojenie si štátneho jazyka", to zdôrazňujem, "práva na osvojenie si štátneho jazyka aj a) právo na vzdelanie v ich jazyku." Ak sa pridržiavame litery ústavy, znamená to, že dnešný stav na Slovensku v národnostnom školstve je protiústavný. Myslím tým, samozrejme, iba školstvo maďarskej národnosti, pretože všetky ostatné národnosti v rámci svojho školstva plne rešpektujú Ústavu Slovenskej republiky a počet vyučovacích hodín slovenčiny a odborných predmetov v slovenčine, ako aj v ich materinskom jazyku je v plnom súlade so znením slovenskej ústavy. Naproti tomu školstvo maďarskej národnostnej menšiny tým, že všetky predmety sa vyučujú v maďarčine a slovenčina sa tam vyučuje, bohužiaľ, ako viac-menej cudzia reč, nevytvára podmienky na plnohodnotné osvojenie si štátneho jazyka slovom a písmom, a tým ani neumožňuje príslušníkom maďarskej národnosti realizovať toto právo dané ústavou. Je podivuhodné, že tento problém vláda už dávno neriešila, dokonca sa stavia proti predloženému zákonu aj teraz. Mimochodom ma prekvapuje, že poslanci za maďarskú menšinu v Slovenskej republike bojujú proti predkladanému návrhu zákona, v ktorom sa chce uzákoniť vyučovanie na maďarských národnostných školách iba v dvoch-troch predmetoch v slovenčine. Ak by sa totiž mala naplniť tá časť článku 34 slovenskej ústavy, ktorá hovorí, že "za podmienok ustanovených zákonom sa zaručuje okrem práva na osvojenie si štátneho jazyka aj právo na vzdelanie v ich jazyku", tak by sa mal zákonom vlastne ustanoviť na národnostných školách počet predmetov vyučovaných v jazyku danej národnosti, a nie naopak. K tomuto bude musieť nakoniec prikročiť slovenský parlament v budúcnosti, aby konečne bola naplnená litera slovenskej ústavy. O zámeroch vážnosti situácie a o tom zajatí, v akých ideách sa nachádza naše maďarské národnostné školstvo, svedčí taký fakt, ktorý hovorí za všetko. Príde komisia z Európskej únie na návštevu do školy s maďarským vyučovacím jazykom v sprievode našich slovenských štátnych úradníkov a na rokovacom stole sú umiestnené tri zástavy: zástava Slovenskej republiky, Európskej únie a Maďarskej republiky. To nepotrebuje žiaden komentár. Nacionalistický posun v maďarských voľbách jasne artikuluje úsilie Maďarska o zmenu hraníc. Práve o segregáciu maďarského jazyka neumožnením ovládať dobre slovenský jazyk sa usilujú iredentistické sily na Slovensku, samozrejme, za výdatnej pomoci a podpory ako morálnej, tak aj finančnej z Maďarska, aby sa občania maďarskej národnosti žijúci na Slovensku cítili občanmi Maďarska. Nesmieme zabúdať na to, že strany, ktoré vyhrali v Maďarsku voľby, mali a majú vo volebnom programe presadzovanie kolektívnych práv Maďarov žijúcich v susedných krajinách, čo vlastne znamená požiadavku vytvorenia autonómnej oblasti. Napokon, žiadna maďarská vláda sa nedištancovala od podpisu na vyhlásenie maďarského summitu a ani naši maďarskí poslanci sa nezriekli komárňanskej výzvy z roku 1993, ktorá výslovne obsahuje iredentistické požiadavky. Preto vyzývam ctených poslancov, aby veľmi zvážili, ako budú pri tomto zákone hlasovať, pretože raz sa budú za to pred slovenským národom určite zodpovedať. A nedá mi skutočne povedať - a to hovorím všetkým slovenským poslancom bez rozdielu politickej príslušnosti -, že tým ľuďom, alebo tým poslancom, ktorí nebudú hlasovať za tento zákon, môžem len povedať: Hanba im pred celým slovenským národom. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4144 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4144-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u142" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u142.p1">Ďakujem pánu poslancovi Slotovi. Prosím pani poslankyňu Kollárikovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4145 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4145-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u143" who="#MelániaKolláriková.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u143.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne a kolegovia, návrh zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon o sústave základných a stredných škôl, je veľmi potrebný v národnostnom školstve. Žiaci škôl s vyučovacím jazykom maďarským, kde sa slovenský jazyk a literatúra vyučujú vlastne ako cudzí jazyk jednu hodinu denne, neovládajú dobre slovenský štátny jazyk. Najmenej 40 % absolventov týchto škôl hovorí po slovensky len veľmi slabo. Mnohoročné skúsenosti ukazujú, že počet hodín, ktoré sú v učebnom pláne vymedzené na výučbu štátneho, teda slovenského jazyka, 4 - 5 hodín týždenne, vôbec nestačí na to, aby si žiaci osvojili slovenský jazyk na dobrej úrovni. Nestačí na to, aby sa mohli rovnocenne uplatniť v ďalšom štúdiu na vysokej škole i v akomkoľvek povolaní alebo zamestnaní na celom území Slovenskej republiky, najmä ak žijú v takom jazykovom prostredí, kde sa s praktickým používaním slovenského jazyka, okrem tých štyroch až piatich hodín vyučovania za celý týždeň, nestretnú. Nemôžem súhlasiť s politikmi a s názormi tých politikov, ktorí tvrdia, že predkladaná novela zákona je v rozpore s Ústavou Slovenskej republiky, dokonca, že likviduje národnostné školstvo. Článok 34 ods. 2 Ústavy Slovenskej republiky znie: "Občanom patriacim k národnostným menšinám alebo etnickým skupinám sa za podmienok ustanovených zákonom zaručuje okrem práva na osvojenie si štátneho jazyka aj právo na vzdelanie vo svojom materinskom jazyku." V § 2 ods. 1 zákona o štátnom jazyku číslo 270/1995 Z. z. je uvedené: "Štát utvára v školskom systéme také podmienky, aby si každý občan Slovenskej republiky mohol osvojiť a používať štátny jazyk slovom aj písmom." Z uvedeného vidieť, že národnostné menšiny majú zaručené práva na osvojenie si štátneho jazyka, ako aj na vzdelávanie sa vo svojom jazyku bez stanovenia počtu hodín vzdelávania sa v danom jazyku. Ak sa zistí, že žiaci navštevujúci maďarské školy na Slovensku neovládajú dobre štátny jazyk, vláda je povinná vytvoriť také podmienky v školskom systéme, aby každý žiak dobre ovládal štátny jazyk. Aké sú teda možnosti na zmenu kvality vzdelávania v tomto smere? Je možný extenzívny prístup k problému, teda zvýšiť počet vyučovacích hodín týždenne. Niektorí navrhujú zavedenie predmetu konverzácie v slovenskom jazyku. Bolo by to riešenie, ak by sa mohol zvýšiť týždenný počet hodín povinného vyučovania o 4 až 5 hodín, pretože riešiť túto záležitosť cez nepovinný predmet by nemalo veľký význam. Proti takémuto riešeniu sú zásady pedagogickej hygieny, ktoré nepripúšťajú ďalšie rozširovanie týždenného počtu vyučovacích hodín, pretože by to spôsobovalo nežiaduce preťažovanie žiakov. Iný prístup je ten, ktorý sleduje predložená novela školského zákona, a to, že sa vyberú v učebnom pláne vhodné predmety, ktoré sa budú vyučovať v celom rozsahu v štátnom jazyku tak, aby sa rozšírila jeho výučba o 4 až 5 hodín týždenne bez toho, že by sa zvýšil celkový počet hodín povinného vyučovania. Ako navrhovatelia sme zvolili predmety dejepis a zemepis, resp. geografiu. Tieto predmety sme zvolili predovšetkým preto, lebo v nich prevažuje pri výučbe hovorené slovo, keď možno najlepšie precvičovať a uplatniť prakticky to, čo sa žiaci naučili v predmete slovenský jazyk a literatúra. Prirodzene, že nie je zanedbateľná ani skutočnosť, že sa žiaci naučia napríklad aj správne zemepisné názvy, najmä ak ide o zemepis Slovenska, pretože vyznieva trápne, keď absolvent nielen základnej školy, ale aj maturant nepozná správny názov hlavného mesta nášho štátu. Štátu, ktorého je občanom. Samozrejme, je tu aj ďalší moment, a to je kvalita výučby slovenského jazyka. Tá však súvisí s kvalitou učiteľov slovenského jazyka. Zlepšenie možno dosiahnuť až vtedy, ak aj učitelia v školách s vyučovacím jazykom pre žiakov národnostných menšín budú dobre ovládať slovenský jazyk. Pri výučbe sa, samozrejme, budú smieť používať len učebnice a učebné texty uvedené v zozname učebníc vydanom ministerstvom školstva. Nie je predsa možné, aby sa pri výučbe dejepisu používali učebnice dovezené z Maďarskej republiky, a to bez súhlasu Ministerstva školstva Slovenskej republiky. Je potrebné, aby sa používali učebnice dejepisu a zemepisu, ktoré sú aktuálne, a sú na zozname ministerstva školstva. Preto hovoriť o likvidácii národnostného školstva u nás na Slovensku je trápne. Som presvedčená, páni kolegovia aj kolegyne, ktorí tu sedíte, a ktorí tu sedíme, že podporíte nami predkladanú novelu zákona. A dokonca, že ju podporia aj kolegovia po pravej strane, kolegovia zastupujúci národnostnú menšinu maďarskú, pretože tu skutočne nejde o likvidáciu národnostného školstva, ale tu ide o zlepšenie výučby, aby títo žiaci, ktorí skončia školy s názvom "maďarské školy", ovládali aj slovenský jazyk a aby nemali problém realizovať sa na Slovensku. Som presvedčená, že nakoniec budeme pri hlasovaní všetci spokojní, pretože verím, že podporíte tento náš návrh. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4146 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4146-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u144" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u144.p1">Ďakujem pani poslankyni Kollárikovej. Prosím pána poslanca Ftáčnika.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4147 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4147-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u145" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u145.p1">Vážený pán podpredseda, vážená pani ministerka, vážené kolegyne a kolegovia, hneď na úvod musím sklamať svoju váženú kolegyňu, pani poslankyňu Kollárikovú, a oznámiť jej, že nie všetci poslanci tohto parlamentu podporia návrh, ktorý predložila Slovenská národná strana. Ja by som si na úvod položil otázku: Prečo vlastne Slovenská národná strana teraz na záver volebného obdobia predkladá zákon, ktorý je istým koncepčným zásahom do nášho školského systému? Do parlamentu prvýkrát, prosím pekne. Treba povedať, že Slovenská národná strana, ktorá vo vládnej koalícii zodpovedala za školskú politiku, sa za tie štyri roky nemá príliš veľmi čím pochváliť. Okrem nových univerzít, ktoré ale dostali prídomok "Mečiarove univerzity", je zúfalá situácia v oblasti financovania. Hovoril som o tom na úvod tejto schôdze, kde v tomto roku chýba školám a školským zariadeniam 1,5 mld. korún, čo je, samozrejme, zodpovednosťou celej vládnej koalície, aj vlády a ministerstva financií. <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Bohužiaľ, my sme v opozícii, pán podpredseda, my si to vymeníme v septembri s vami. <vocal type="laughter"><desc>Smiech z pléna.</desc></vocal> Ďalej by som ako výsledok školskej politiky uviedol nepripravený prechod na deviaty ročník, ktorý sa uskutočňuje bez toho, aby v školách bolo dostatok školských textov. Pôvodne plánované učebné osnovy, ktoré mali byť rozložené na viacero rokov, sú uniformné a tak ďalej a tak ďalej. Štyri roky sa neriešili problémy prípravy robotníckej mládeže. Konkrétne mám na mysli problémy stredných odborných učilíšť, kde vláda v roku 1995 prijala materiál, a mnohé opatrenia zostali iba na papieri. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Ja sa dostanem k veci veľmi rýchlo. A v školstve sme zaznamenali, že riadenie školstva vlastne vykonávajú vedúci odborov školstva na okresných a krajských úradoch, ktorí k tomu prakticky nemajú kompetencie, pretože financie a personálne právomoci odišli na iné útvary okresných a krajských úradov, to znamená, ministerstvo školstva v tomto súboji o kompetencie prehralo, čo mohlo. Preto si chce Slovenská národná strana na záver volebného obdobia postaviť v oblasti školstva pomníček. Jednoducho zaspievať svoju labutiu pieseň, aby sme nezabudli, kto vlastne 4 roky riadil tento rezort, pretože som presvedčený, že po septembri už to bude niekto iný. To bol politický pohľad, ale myslím si, že je veľmi vecný a pravdivý, pretože toto je motív, prečo sa veci neudiali skôr. Čo sleduje tento návrh zákona? Zlepšiť vyučovanie slovenského jazyka v základných a stredných školách. To je, prosím, cieľ, pod ktorý sme ochotní sa podpísať všetci, aj poslanci Strany demokratickej ľavice. Našou filozofiou a naším krédom je zabezpečiť, aby každý občan Slovenskej republiky na území Slovenskej republiky sa dohovoril v štátnom jazyku, aby každý mal možnosť sa naučiť rozprávať po slovensky. Je otázka, ako to dosiahnuť. Ako to robila vládna koalícia? Do vládneho programu bol vložený cieľ, že sa zavedie tzv. alternatívne školstvo - pre kolegu Prokeša hovorím, že sme si to nevymysleli my, ale vymyslelo si to ministerstvo školstva -, čo mala byť možnosť ponúknutá pre rodičov zvoliť predmety, ktoré by sa učili v slovenskom jazyku, ale na princípe dobrovoľnosti. Toto skúšalo ministerstvo zaviesť v roku 1995. Nebola to len dobrovoľnosť. Boli tam odvolaní riaditelia a rôzne iné veci. Pamätáme sa, že sa ministerstvo pokúsilo nie dostatočne pripravenej verejnosti vnútiť tento projekt silou. Samozrejme, každá sila alebo každá akcia vyvoláva protireakciu. Tá protireakcia sa dostavila a projekt stroskotal. Potom sa štyri roky prakticky nedialo nič. A teraz na záver volebného obdobia objavujeme, že treba s tým niečo robiť, hoci tu zaznela informácia, že sa to pokúšalo ministerstvo školstva riešiť, ale tento návrh neprešiel vo vláde. Už tu spomenul, myslím, pán kolega Nagy, že podobný návrh sa objavil aj v osemdesiatych rokoch a predkladal ho skutočne ideologický tajomník vtedajšieho ÚV KSS pán Pezlár, ale z podobných dôvodov, ako dnes o nich diskutujeme, ten návrh nebol schválený. Takže dáva sa na stôl niečo, čo má podstatne starší dátum. Ak sa argumentuje tým, kam sme sa vlastne dostali po tých štyroch rokoch, tak v roku 1995 pre ministerstvo bola prijateľná dobrovoľnosť, to znamená ponuka pre rodičov, oni sa majú rozhodnúť, či chcú, aby sa predmety vyučovali v slovenskom jazyku podľa toho, čo považujú oni za vhodné. Dnes sa takéto čosi dáva ako povinnosť. Zákonom sa hovorí, že tieto predmety musíš, pretože chodíš do školy. Myslím si, že toto nie je riešenie. Cestu by som skôr videl vo vyučovaní, resp. v hľadaní spôsobov, ako naučiť deti, ktoré navštevujú školy s vyučovacím jazykom maďarským, správne po slovensky. To znamená, ak tu ministerstvo a pán kolega, ktorý predkladá tento zákon, jednou rukou zatratí experiment, ktorý sa tu pokúša vniesť do života skupina učiteľov na školách s vyučovacím jazykom maďarským, ja by som sa opýtal: Aký experiment pripravilo za štyri roky ministerstvo školstva? Kde ste boli? Prečo ste vy neexperimentovali podobným alebo iným spôsobom, aby ste naplnili tie ciele, ktoré chcete dosiahnuť, to znamená - zlepšiť vyučovanie slovenčiny? Ak tu hovoríme o tom, že je hrôzostrašné pomyslieť, že Skabelová a Bónová sa snažia vyučovať slovenčinu ako cudzí jazyk, mne z toho vychádza, že by ste chceli, aby sa maďarské, teda deti s maďarskou národnosťou učili slovenčinu ako materinský jazyk. Nuž, ako sa ju majú učiť? Ale pre nich materinským jazykom je iný jazyk. To znamená, majú jedinečnú príležitosť, pretože žijú v tomto jazykovom prostredí. Slovenčina je oficiálnym štátnym jazykom. Nemal by byť problém nájsť spôsob a metódu, ako týmto deťom poskytnúť čo najlepší prístup k slovenskému jazyku aj z hľadiska konverzácie, odbornej terminológie a všetkého, čo k vyučovaniu jazyka a ich príprave na ďalšie povolanie, prípadne ďalšie štúdium na vysokej škole patrí. To znamená, ak sú výhrady voči tomu experimentu, ja by som očakával, že sa toho ujme ministerstvo školstva, pozve si autorky, či autorov experimentu, prediskutuje s nimi sporné stránky a povolí tento experiment ako oficiálny. Vyhodnotí ho po roku, či po dvoch odbornými pracoviskami, ktoré tu boli spomínané, a nie, prosím, úradníkmi na ministerstve školstva. Odkiaľ môže vedieť odbor národnostného školstva bez odborných posudkov, ako táto metóda funguje, alebo nefunguje? Len ako kuriozitu by som pripomenul, že náš výbor Národnej rady Slovenskej republiky sa zúčastnil výjazdového zasadnutia na jednej škole, kde táto metóda bola, alebo kde sa podľa tejto metódy učí. A dokonca sme do uznesenia dali, že odporúčame ministerstvu, aby sa touto metódou zaoberalo. Sú to už asi dva roky, pán predseda výboru si to iste pamätá. Odvtedy sa s tým nič nestalo. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Vy ste tam neboli. Boli sme tam. Boli sme tam. Kolega Szigeti mi to potvrdí. Boli tam viacerí členovia výboru a to uznesenie bolo právoplatne prijaté. To znamená, kolegovia, ak tu diskutujeme, a pán poslanec Slota pred chvíľou hovoril o ústave a práve na osvojenie si štátneho jazyka, rád by som povedal, že právo nie je povinnosť. Nedá sa niekomu vnútiť, že musí toto alebo tamto robiť, ale mali by sme sa snažiť motivovať deti, a nakoniec mnoho vecí sa v tom smere robí, aby sa naučili po slovensky, pretože je v ich vlastnom záujme, aby sa mohli uplatniť a presadiť sa na celom území Slovenskej republiky. Chcel by som povedať myšlienku svojho kolegu z poslaneckého klubu, že: "Úcta k jazyku sa nedá vypestovať násilím ani silou zákona. Úcta k jazyku sa pestuje tým, že tu bude taká politika, ktorá sa bude snažiť včleniť všetkých občanov do spoločenstva občanov Slovenskej republiky bez ohľadu na to, akej sú národnosti, náboženstva, vierovyznania a podobne." Chcel by som povedať, že ak tu boli výhrady voči vyučovaniu dejepisu, k jeho obsahu a podobne, tu sa, vážené kolegyne a kolegovia, dostávame kdesi ďalej než len k školskej problematike. Je to otázka menšinovej politiky, ktorá sa tu štyri roky vykonávala a ktorá, samozrejme, súvisí s tým, akým spôsobom menšiny túto politiku vnímajú. Nemožno prechváliť menšinovú politiku súčasnej vládnej koalície, ktorá skôr sledovala obmedzovanie, znižovanie práv, odnímanie finančných prostriedkov, než povzbudzovanie k istému dialógu, k hľadaniu riešení a do ktorého by sa mohla včleniť aj otázka zlepšenia vyučovania slovenčiny. Po štyroch rokoch prvýkrát vážne diskutujeme o tom, ako zlepšiť vyučovanie slovenčiny na našich školách. A ja si myslím, že jednoducho na takýto koncepčný zásah nie je v tejto chvíli žiadna pôda. Tá pôda by sa mala vytvoriť diskusiou, vecnými a odbornými argumentmi, a nie tým, že si tu skupinka poslancov v tomto parlamente myslí, že takto sa ten cieľ dosiahne. Je to v rozpore s proklamáciami, ktoré tu boli, je to v rozpore s politikou, ktorá sa doteraz robila, a naozaj to treba dať do kontextu menšinovej politiky, ktorá bude hľadať vecné riešenia problémov, ktoré budú integrovať občanov, a nie rozdeľovať občanov, ktoré vytvoria predpoklady na to, aby každý občan Slovenskej republiky ovládal slovenský jazyk. Chcem povedať za náš poslanecký klub, že cestu tu navrhnutú nepovažujeme v tejto chvíli a takýmto spôsobom za schodnú. Sme pripravení diskutovať a hľadať odpovede na otázku, ako to dosiahnuť, ale zrejme je to otázka, ktorú si musíme vážne položiť a budeme si ju klásť aj s príslušnými odpoveďami v budúcom volebnom období. Ďakujem za vašu pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4148 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4148-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u146" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u146.p1">Ďakujeme pánu poslancovi Ftáčnikovi. Predtým, ako vystúpi pán poslanec Šepták, sú tu faktické poznámky. Pán poslanec Cuper.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4149 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4149-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u147" who="#JánCuper.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u147.p1">Vážený pán predsedajúci, chcel by som byť vo svojej 999. faktickej pripomienke či poznámke slušný, ale vystúpenie pána poslanca Ftáčnika nedáva na to príliš veľa dôvodov, takže mu musím povedať, že takých "svetoobčianskych tárajov" a "insitných ekonómov" zo SDĽ asi ťažko budú Slováci vymenúvať za ministrov. Takže nech sa "nevytešuje", že on bude sedieť v tom ministerskom kresle a riadiť školstvo a pani Schmögnerová ministerstvo hospodárstva, alebo nebodaj financií. Takže nech sa "nevytešuje". A čo sa týka tých odborných znalostí o vysokom školstve, pán Ftáčnik bol jedným z tých, ktorí nechcú pohnúť s vysokým školstvom a zaviesť nejaké racionálne reformy, aby sa zrušil ten rovnostársky princíp a nejakým spôsobom oživilo vysoké školstvo. Nijaký racionálny návrh som, pán Ftáčnik, tu od teba v živote okrem intrigánstva a tárajstva za 4 roky nepočul. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4150 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4150-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u148" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u148.p1">Ďakujem pánu poslancovi Cuperovi. Prihlásil sa aj podpredseda Národnej rady pán Andel. Dávam mu slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4151 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4151-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u149" who="#MariánAndel.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u149.p1">Priatelia, podľa § 28 rokovacieho poriadku, to, čo som aj doobeda povedal, ste na mňa trošku "vyskakovali" niektorí kolegovia z maďarskej opozície, treba si prečítať rokovací poriadok: Podpredsedovia, predseda a ministri môžu hovoriť, o čom chcú. Chcel by som len zareagovať na kolegu Ftáčnika. Vážim si ho, je to skutočne veľmi rozumný človek. Ale, pán kolega, právo je povinnosť na celom svete. To ste trošku prestrelili, čo ste povedali. To po prvé. A po druhé, spomenul si, Milanko, pána Pezlára. Bodaj by tu sedel, bodaj by mal pravdu. Je vari 10 rokov dozadu, alebo 12 rokov dozadu, ty si mu tlieskal. Prečo ho dnes kritizujeme? Keby tu sedel, čestné slovo, v tejto oblasti by som mu veľmi, ale veľmi tlieskal. Ďakujem. To je všetko.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4152 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4152-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u150" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u150.p1">Ďakujem pánu podpredsedovi Andelovi. Prosím, pán poslanec Prokeš.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4153 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4153-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u151" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u151.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Chcel by som k vystúpeniu pána poslanca Ftáčnika povedať, že experimentov v školstve bolo už dosť. Je načase skončiť s experimentovaním v školstve. Je už potrebné vážne hľadať riešenia, a nie experimentovať. Veď my sme prešli z 9-ročnej dochádzky na 8-ročnú. Ukázalo sa, že je to hlúpy experiment, že musíme ísť nazad. My sme si zaviedli havajské kurzy do škôl, dokonca do vybraných. Učitelia presviedčali rodičov, že to je to najlepšie, čo len môže byť. A o rok nato ich prosili, prosili tí istí učitelia rodičov, aby sa postavili proti tomu, lebo prišli na to, že deti sa vlastne nič nenaučia. Mimochodom, bolo by veľmi zaujímavé vyhodnotiť, aké sú výsledky z pokusných škôl aj tu v Bratislave, kde sa zavádzali nové metódy vyučovania, a porovnať ich s klasickými školami, pretože čo ja poznám, tak je to veľmi, veľmi úbohé a tie deti sú minimálne o dva ročníky vedomostne nižšie než deti z klasických škôl. Takže prosím veľmi pekne, žiadne experimenty už v školstve, ale seriózne hľadanie riešenia. A toto je seriózne hľadanie riešenia, čo ponúka práve táto novelizácia zákona. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4154 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4154-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u152" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u152.p1">Ďakujem pánu poslancovi Prokešovi. Prosím pani poslankyňu Ďurišinovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4155 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4155-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u153" who="#MáriaĎurišinová.1960" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u153.p1">Ďakujem veľmi pekne, pán predsedajúci. Veľmi ma mrzí, že pán kolega Cuper v tomto momente vyšprintoval zo sály. Prosila by som vás, aby sme mu dali možnosť, aby sa verejne ospravedlnil pánu poslancovi Ftáčnikovi za jeho hlasité vykrikovanie na jeho adresu, že je somár. Ako to môže jeden docent práv? To nebola jeho 999. faktická pripomienka, ale jeho 999. hlúposť povedaná v tomto parlamente. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> A ja vás veľmi pekne prosím, aby sa zdržal. Akceptujem právo na politický názor, na osobný názor, na odborný názor a rešpektujem či opozičného, či koaličného poslanca, ale takéto primitívne vyjadrovanie z úst jedného z čelných predstaviteľov vládneho hnutia, to je naozaj vulgarizmus najhrubšieho zrna. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4156 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4156-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u154" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u154.p1">Ďakujem. Prosím pani poslankyňu Kollárikovú.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4157 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4157-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u155" who="#MelániaKolláriková.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u155.p1">Kolegovia, dovolíte? Kolegovia, mne beží čas.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4158 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4158-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u156" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u156.p1">Keby sme sa naozaj upokojili, každý má nejaký ten svojský spôsob vyjadrovania, myslenia, vystupovania. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Nie, nie, nie. Chcem len povedať, že jeden druhého musíme nielen tolerovať, rešpektovať, akceptovať, ale aj odpúšťať jeden druhému. Prosím pani poslankyňu Kollárikovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4159 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4159-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u157" who="#MelániaKolláriková.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u157.p1">Kolegovia mi ubrali z času, takže im za to ďakujem. Chcela by som len podotknúť, že výučbu a ovládanie jazyka, štátneho jazyka spájať s politikou, nehnevajte sa, ale to nie je namieste. Je skôr smutné, že žiaci navštevujúci štátne školy s príslušným jazykom národnostnej menšiny dobre neovládajú štátny jazyk. Nedivila by som sa, keby títo žiaci navštevovali súkromné školy, tak ako je to napríklad v Dánsku, kde na hranici Dánska a Nemecka sú dánske školy, dánsko-nemecké, ktoré sa riadia zákonmi pre súkromné školy z roku 1991 a zákonom o školách pre gymnáziá z roku 1955. Keď títo žiaci nebudú dobre ovládať štátny jazyk, tak tam sa im nebude nikto diviť. A dokonca je tam zakotvené v týchto normách, že učitelia, ktorí vyučujú v týchto školách, nemusia mať ani príslušnú aprobáciu. Čiže to je rozdiel medzi štátnym a súkromným školstvom. Takže ešte raz opakujem, že je smutné, keď žiaci navštevujúci štátne školy neovládajú štátny jazyk a niekto ich v tom ešte aj podporuje. Je to smutné. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4160 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4160-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u158" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u158.p1">Ďakujem. Prosím pani poslankyňu Belohorskú, aby vystúpila so svojím príspevkom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4161 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4161-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u159" who="#IrenaBelohorská.1948" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u159.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Prosila by som všetkých pánov poslancov, aby sme upriamili pozornosť na včera tu spomínanú štatistiku. Objavilo sa v dennej tlači, že z 28 000 respondentov v 23 krajinách, ktorým bola položená otázka ohľadom národnej hrdosti, národnej identity, Slovensko skončilo na poslednom mieste. To by som chcela trošku pripomenúť možno aj pánu Ftáčnikovi, ktorý "horuje" za to veľkoeurópske, a to "Rýchlo ideme do sveta". Sme na Slovensku. A možno by som chcela pripomenúť aj pani ministerke na konci jej 4-ročného funkčného obdobia, že sme na konci funkčného obdobia, a stále sa potkýname o národnostné školstvo. Jednoducho, odporúča na Slovensku len slovenské štátne školstvo. Pre všetko ostatné, samozrejme, treba vytvoriť podmienky, ale nech je to platené z ich vrecák. A ak sa vyučuje maďarčina, nech je to tak, ako v školách, kde chodia deti s rozšíreným vyučovaním anglickým, nemeckým, francúzskym, španielskym. Samozrejme, nech sa páči, môže byť aj s maďarským, ale to nech je na pár hodín. Darmo mi ukazujete ústavu. To je dôsledok, pán Ftáčnik, tej smutnej štatistiky: Deti, ktoré nevedia v 4. a 5. ročníku, že žijú na území Slovenskej republiky, nectia si a neovládajú tento jazyk, nectia si svoj štát a svoju matku.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4162 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4162-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u160" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u160.p1">Ďakujem pani poslankyni Belohorskej. Prosil by som pána poslanca Weissa.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4163 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4163-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u161" who="#PeterWeiss.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u161.p1">Chcel by som vyzvať svojho kolegu pána Ftáčnika, aby nekomentoval ľudskú a morálnu úroveň, ktorú svojimi výrokmi na jeho adresu prezentoval pán docent práv Cuper, pretože tak hlboko do suterénu by nemal za ním ísť. A druhá vec, pán Ftáčnik zabudol predkladateľom návrhu pripomenúť, čo sme sa všetci učili kedysi v škole na dejepise, že tu bol istý gróf Apponyi, ktorý sa pokúšal naučiť Slovákov nasilu - zákonom, donucovaním - maďarský jazyk. Nepodarilo sa mu to. Prosím vás pekne, nepokúšajme sa 100 rokov po Apponyim postupovať tými istými metódami naruby, pretože nebudeme úspešní.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4164 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4164-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u162" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u162.p1">Prosím pani poslankyňu Garajovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4165 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4165-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u163" who="Garajová, E." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u163.p1">Vážený pán predsedajúci, na rozdiel od niektorých svojich predrečníkov, myslím si, že mám...</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4166 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4166-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u164" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u164.p1">Keby ste nechali hovoriť pani poslankyňu Garajovú. Buďte slušní!</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4167 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4167-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u165" who="Garajová, E." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u165.p1">... morálne právo vyjadriť sa k tejto problematike, lebo na rozdiel od mnohých z vás som 30 rokov vyučovala slovenský jazyk a literatúru na gymnáziu s vyučovacím jazykom maďarským. Môžem vám povedať, že som prežila a vyskúšala všetky metódy oficiálne i vlastné na vyučovaní slovenského jazyka a literatúry v týchto triedach. A verte, existujú len dve. Po prvé, hovoriť čo najviac po slovensky so žiakmi. Po druhé, aby slovenský jazyk a literatúru vyučovali na školách s vyučovacím jazykom maďarským tí, ktorí po slovensky vedia. Obe tieto metódy, ak to možno nazvať metódami, boli odmietnuté, samozrejme, politikmi za Maďarskú koalíciu. To prvé sme nepresadili. Skúšali sme - a to vám môžem zodpovedne povedať - so svojimi študentmi z tried s vyučovacím jazykom maďarským diskutovať a vypracovať koncepciu, ktorá sa možno nešťastne nazvala alternatívnym vyučovaním. Bolo to bilingválne vyučovanie. Žiaci to chceli. Nepodarilo sa. Nepodarilo sa to zase pre silnú politickú antipropagandu. Toto dnes je tretí pokus, pokus naučiť deti lepšie štátny jazyk, aby sa nikdy na Slovensku a nikde na Slovensku necítili menejcenní. Ale všetky pokusy budú zbytočné, ak sa to bude vždy politizovať. Áno, pán poslanec, ja s vami súhlasím, treba vychovať žiakov k úcte k slovenskému jazyku. Ale nás, ktorí si slovenský jazyk vážime, do tých maďarských tried nechcú. Mám s tým vlastné skúsenosti, o ktorých vám môžem rozprávať, pretože pestovať úctu k materinskému jazyku, alebo slovenskému štátnemu jazyku môžu len tí, ktorí si ten jazyk vážia, ctia a ktorí ho ovládajú.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4168 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4168-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u166" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u166.p1">Ďakujem pani poslankyni Garajovej. Prosím pána predsedu Hofbauera.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4169 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4169-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u167" who="#RomanHofbauer.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u167.p1">Z vystúpenia pána poslanca Ftáčnika a aj z faktickej poznámky pána Weissa zavanul duch proletárskeho internacionalizmu bývalých členov výkonného výboru bývalej komunistickej strany. Kolegovia, je to presne tak, toto experimentovanie s výučbou jazykov. Na generácii šesťdesiatnikov sa odskúšalo vari 10 experimentov. V dôsledku toho šesťdesiatnici neovládajú ani jeden jazyk. Som jeden z nich. Na mojej dcére nebol odskúšaný ani jeden experiment, ale chodila do anglickej školy, na ktorej sa učila i ruština, kde sa niektoré predmety vyučovali v nemčine. Brilantne ovláda tri svetové jazyky. Nie experimentovanie, ale aktívna výučba v konkrétnom jazyku v škole. Experimentov v tomto pásme sme tu už zažili "more". Po voľbách je veľmi pravdepodobné, že na poste ministra školstva bude sedieť iný človek, a nie ministerka Slavkovská, ale ak dovolíte, nepochybujem o tom, že to bude opäť príslušník Slovenskej národnej strany. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Ak máte iný názor, je to vaša smola. Čo sa týka výučby v štátnom jazyku, tým sa nekultivuje jazyk, tým sa nekultivuje úcta, ale racionálna potreba ovládania štátneho jazyka v štáte, v ktorom žijeme. To je elementárna povinnosť toho človeka, ktorý tu žije. To netreba kultivovať, to je jednoducho potreba. Ak stavebný robotník, železničný robotník, poštový zamestnanec neovláda jazyk štátu, v ktorom žije, nemôže pracovať v tejto sfére a degraduje sa na pomocného robotníka. Vy týchto ľudí ženiete do pozície geta v štáte, v ktorom sa nachádzajú. V tejto oblasti, o ktorej tu hovoríme, myslím si, že riešenie je ohromne jednoduché - princíp reciprocity v oblasti školstva s Maďarskou republikou: Aký pochválen, taký naveky, aké vrece, taká záplata. Je to presne tak. Princíp reciprocity. A vôbec v ničom netreba experimentovať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4170 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4170-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u168" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u168.p1">Prosím pána poslanca Bárdosa.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4171 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4171-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u169" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u169.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Po prvé, vážim si každý jazyk. Ale chcel by som teraz reagovať na slová pána Ftáčnika. Je to úplne jasné, prečo Slovenská národná strana teraz vystúpila s touto novelou, prečo je to takto načasované, to je úplne jasné každému. O tom je zbytočné hovoriť. Chcel by som doplniť tie slová, ktoré hovoril pán Milan Ftáčnik ohľadom výjazdového zasadnutia Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre školstvo, vedu, kultúru a šport, ktoré sa konalo v minulom roku na jeseň v Neninciach v okrese Veľký Krtíš. Hoci nie som členom výboru, ale mal som tú možnosť a s radosťou som prečítal slová pána Viliam Hornáčka, ktorý je podpredsedom tohto výboru, pán Paška, váš zástupca, ktorý v regionálnej tlači povedal, že metóda Skabelovej a Bónovej, to je veľmi pozitívna vec, a veľmi pozitívne sa vyjadril o tom, čo videl a čo videli v škole v Neninciach. A som veľmi sklamaný, že ministerstvo školstva nič, žiadnu aktivitu nevykazovalo, že by sa nejakým spôsobom spojilo s tými, ktorí túto metódu vykonštruovali a veľmi úspešne ju používajú. Je to veľká škoda. Ešte raz, pán predseda, váš pán zástupca, teda podpredseda Hornáček veľmi pozitívne reagoval na to, čo videl počas tejto metódy. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4172 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4172-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u170" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u170.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Morica.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4173 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4173-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u171" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u171.p1">Ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Vážení kolegovia, myslím si, že je na hanbu nášho parlamentu, že sa o vyučovaní maďarského jazyka na slovenských školách hádajú medzi sebou slovenskí poslanci. Poslanci Maďarskej koalície sa dívajú na nás, čo to tu vlastne robíme. Zákon, ktorý je predložený, je dobrým kompromisom. Ani ja nesúhlasím s niektorými vecami, ale napriek tomu budem zaň hlasovať. A nesúhlasím preto, že si myslím, že prvoradou povinnosťou štátu je, aby sa v štátnych školách vyučovalo v štátnom jazyku a potom žiaci môžu mať jeden z voliteľných predmetov neštátny jazyk. Som jednoznačne za toto. Ale budem za tento zákon hlasovať, pretože je to zákon dobrý, je to zákon vyvážený. Nie je pravda, že z tohto zákona chceme nejaké politické výhody. Dávame ho tretíkrát. Pani kolegyňa Ďurišinová, bola si úžasná vo svojom spravodlivom hneve, keď si hovorila, ako nekultúrne vystupuje - vraj - pán docent Cuper. Škoda, že si nebola taká spravodlivá, keď okolostojaci poslanci bránili šéfovi Slovenskej informačnej služby predniesť svoju správu. Kde si bola vtedy, pani kolegyňa? Prečo si sa vtedy nerozčúlila, keď nekultúrnym, hanlivým spôsobom - a dá sa povedať -, ako tlupa "grázlov" mu bránili, aby vystúpil a predniesol svoju správu? Kde si vtedy bola? Ďakujem za slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4174 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4174-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u172" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u172.p1">Ďakujem. Prosím pani poslankyňu Kollárikovú, aby vystúpila so svojou poznámkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4175 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4175-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u173" who="#MelániaKolláriková.1943" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u173.p1">Páni kolegovia, som doslova zhrozená, keď počujem v súvislosti s naším predkladaným zákonom, s novelou zákona o základných a stredných školách, počujem meno Apponyi a Apponyiho zákony z roku 1907. Nehnevajte sa, pán kolega, ale tieto zákony boli uplatňované v roku 1907 za veľmi silnej maďarizácie, kde učitelia nemohli ďalej pôsobiť ako učitelia, ak neovládali maďarský jazyk slovom a písmom. Nehnevajte sa, pán kolega, bolo to za Uhorska a Uhorsko, to nebolo len Maďarsko, ale tam patrilo aj Slovensko, Rumunsko, Juhoslávia, Ukrajina. Takže neurážajte nás, pán kolega. Sme na Slovensku, a nie sme v Uhorsku a nemáme tu ani rok 1880, ani rok 1907.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4176 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4176-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u174" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u174.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Cupera.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4177 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4177-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u175" who="#JánCuper.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u175.p1">Vážený pán predsedajúci, veľmi ma trápi, že "svetoobčan" Weiss ešte nezistil, že ho už dávnejšie vyhodili z politického suterénu na smetisko slovenských dejín. Nech uteká z toho smetiska, lebo ho tam zasypú bahnom. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Pani poslankyni Ďurišinovej by som chcel povedať, že jej morálny profil ma veľmi a veľmi trápi ako učiteľa, ktorý... <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Pán predsedajúci, to bola zo strany pani Ďurišinovej reagencia nie na vystúpenie pána Ftáčnika, ale na moju osobu. Ja si to vyprosím. Reagujem na pána poslanca Ftáčnika. A prosím, aby mi bol nastavený čas.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4178 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4178-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u176" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u176.p1">Pán poslanec Cuper, ty poznáš, ty si väčší profesionál ako ja, ty dobre poznáš rokovací poriadok.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4179 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4179-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u177" who="#JánCuper.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u177.p1">Poznám. A poznám aj otázku morálky, ale trápi ma, že dáma, ktorá namiesto školskej dochádzky chodila hádzať loptou do hádzanárskej brány, nestihla sa vzdelať v morálke a etike. Veľmi ma trápi, naozaj, že som sa tejto dáme podpísal do indexu, pretože dnes sa za to naozaj hanbím. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4180 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4180-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u178" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u178.p1">Hovoríme tu navzájom, že sme k sebe málo tolerantní. Neakceptujeme iné názory. Prosím vás, ale čo to má za význam sa teraz vzájomne atakovať a nehovoriť k veci? Prosím teraz pána poslanca Prokeša.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4181 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4181-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u179" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u179.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Budem skutočne reagovať na vystúpenie pána poslanca Ftáčnika. Myslím si, že by sme si mali všetci veľmi dobre uvedomiť, čo je právo a čo je povinnosť. Vieme, že z našej ústavy vyplýva právo pre príslušníkov národnostných menšín na vzdelanie v ich jazyku. Ale to znamená, že štát im v tom nesmie brániť, z toho nevyplýva povinnosť štátu zabezpečovať im takéto vyučovanie v štátnych školách. A preto si myslím, že - tak ako povedal môj kolega pán Moric - tento návrh zákona je skutočne kompromisom medzi tým, čo si myslíme v Slovenskej národnej strane, ale odznelo to aj od iných poslancov, napríklad od pani poslankyne Belohorskej, že štátne školstvo by malo byť zo zásady slovenské, pre národnostné menšiny môže byť dvojjazyčné, a názorom, ktorý tu prezentuje iná skupina politikov, ktorí si myslia, že pre národnosti má byť štátne školstvo výlučne v ich jazyku. A preto sme hľadali istý kompromis. Ten kompromis je dnes na stole. Myslím si, že je to veľmi dobrý kompromis. A preto vás prosím, páni kolegovia, pani kolegyne, ak chceme naozaj tento problém riešiť, ak si nechceme robiť predvolebnú kampaň, z čoho obviňujete vy nás, ale skutočne si ju robíte vy, tak vás prosím, hlasujme za tento zákon, aby sme mohli naozaj pokročiť v upokojení vzťahov a vo vytváraní dobrých vzťahov medzi obyvateľstvom na jazykovo zmiešaných územiach. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4182 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4182-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u180" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u180.p1">Ďakujem pánu poslancovi Prokešovi za vecnosť pri tejto poznámke. Prosím pána poslanca Romana.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4183 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4183-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u181" who="#ĽubomírRoman.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u181.p1">Pán predsedajúci, poviem trochu niečo iné, ale vy ako gentleman ma pochopíte. Bol som pred 10 rokmi vo Francúzsku, bol som v Rakúsku. Všade v Európe poznali pani Ďurišinovú ako vynikajúcu hádzanárku, ale nikde nepoznali pána Cupera ako právnika. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4184 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4184-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u182" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u182.p1">Ďakujem. Bol by som rád, keď si to môžem dovoliť povedať, keby si každý uvedomil, že to, čo dnes povie, aby sa za to zajtra nemusel hanbiť. A to je veľmi dôležité - vážiť si jeden druhého. Pokračujeme v rozprave. Prosím pána poslanca Šeptáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4185 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4185-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u183" who="#RastislavŠepták.1967" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u183.p1">Ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Kolegyne, kolegovia, dovoľte aj mne zareagovať jednou poznámkou na pána Ftáčnika. Pán kolega, vážim si vás a je mi veľmi smutno, že svojimi vystúpeniami taký bojovník za školstvo ako ste vy nechce podporiť takú elementárnu vec, ako je ovládanie štátneho jazyka. A teraz by som prešiel k svojmu príspevku. Vážené kolegyne, kolegovia, predložený návrh zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29/1984 Zb. o sústave základných a stredných škôl <note type="comment">tzv. školský zákon</note> v znení neskorších predpisov, je nielen v súlade s Ústavou Slovenskej republiky, ale aj s medzinárodnými dokumentmi, ktorými je Slovenská republika viazaná. Z článku 34 dokumentu kodanského zasadania Konferencie KBSE o ľudskej dimenzii z júna 1990 vyplýva, že "osoby, ktoré patria k národnostným menšinám popri potrebe vedieť úradný jazyk príslušného štátu majú primerané možnosti na výučbu svojho materinského jazyka alebo na výučbu vo svojom materinskom jazyku". Koniec citátu. Podobné ustanovenie obsahuje aj Rámcový dohovor Rady Európy o ochrane národnostných menšín z júna 1995, v ktorom sa v článku 14 v 2. bode hovorí: "V oblastiach, ktoré tradične alebo vo významnom počte obývajú osoby patriace k národnostným menšinám, budú sa v prípade dostatočného záujmu usilovať zabezpečiť podľa možností v rámci nášho vzdelávacieho systému, aby osoby patriace k týmto menšinám mali primerané možnosti na výučbu ich jazyka alebo výučbu v tomto jazyku." Pritom ustanovenie 2. bodu tohto článku hovorí, že "sa bude vykonávať bez ujmy na učenie sa štátneho jazyka alebo na vyučovanie v tomto jazyku". Predkladaný návrh je v súlade s Ústavou Slovenskej republiky a jeho prijatím sa práve upraví doterajšie znenie zákona, ktoré dáva žiakom len dve možnosti, a to buď vzdelávať sa vo svojom jazyku, alebo len v štátnom jazyku. Táto problematika je riešená v § 3 ods. 2 písm. a) až c) návrhu zákona, ktorý utvára podmienky pre žiakov patriacim k národnostným menšinám a etnickým skupinám na uplatnenie ich dvojjediného ústavného práva, a to práva na osvojenie si štátneho jazyka a na vzdelanie sa v jazyku podľa potrieb vyjadrených ich záujmami. Povinnosťou štátu je vytvoriť v školskom systéme také podmienky, aby si každý občan Slovenskej republiky mohol osvojiť a používať štátny jazyk slovom a písmom. V praxi sa tieto podmienky dajú zabezpečiť hlavne v základných a stredných školách. Vážené kolegyne a kolegovia, práve o možnosti osvojiť si štátny jazyk hovorí naša novela zákona. Preto pomôžme menšinám na Slovensku, aby neboli druhoradými občanmi Slovenskej republiky, prijatím predloženej novely školského zákona. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4186 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4186-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u184" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u184.p1">Ďakujem. Prosím pani poslankyňu Lazarovú. Pardon, ešte pán poslanec Ftáčnik má poznámku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4187 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4187-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u185" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u185.p1">Chcel by som ubezpečiť svojho váženého kolegu pána poslanca Šeptáka - a zvýraznil som to aj vo svojom vystúpení -, že mám záujem, aby sa zlepšilo vyučovanie slovenčiny na školách s vyučovacím jazykom maďarským. Snažil som sa povedať vo svojom vystúpení, že si nemyslím, že spôsob, ktorý je tu navrhovaný, a čas, ktorý je zvolený, sú najvhodnejšie. A som hlboko presvedčený, že toto je problém, ktorý bude musieť zvládnuť nová vláda v budúcom období, bude to jeden z pozitívnych krokov vládneho programu, na ktorom, som presvedčený, sa zhodneme aj s maďarskými politickými stranami - nájsť kroky a vytvoriť podmienky zlepšenia vyučovania slovenčiny. Je to záujem všetkých občanov tejto krajiny. Ak o tom pán poslanec pochybuje, možno som to slabo zvýraznil vo svojom vystúpení. Ale rozmýšľajme pozitívne a nenúťme zákonom, alebo nehľadajme silové zákonné riešenia, ktoré nie sú pripravené z hľadiska vecnej a širokej diskusie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4188 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4188-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u186" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u186.p1">Ďakujem pekne. Ešte sa prihlásil s poznámkou pán poslanec Weiss.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4189 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4189-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u187" who="#PeterWeiss.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u187.p1">Pán Šepták tu prezentoval zaujímavý názor, ale tento názor je v príkrom protiklade s názorom predsedu slovenskej vlády a vlastne šéfa koaličného zoskupenia pána Vladimíra Mečiara, ktorý - a už to tu zaznelo - povedal, že tento návrh zákona je protiústavný. Vzniká z toho otázka: Čo sa vlastne deje vo vládnej koalícii, keď nechce rešpektovať ani svojho predsedu vlády?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4190 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4190-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u188" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u188.p1">Ďakujem. Ešte pán poslanec Moric.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4191 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4191-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u189" who="#VíťazoslavMóric.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u189.p1">Ďakujem za slovo, pán predsedajúci. Ty sa staraj o svoju stranu, a nie o koalíciu, pán kolega, to v prvom rade. A nestaraj sa ani o pána premiéra Mečiara a ani o Šeptáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4192 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4192-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u190" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u190.p1">Nech sa páči, pani poslankyňa Lazarová je posledná v rozprave.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4193 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4193-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u191" who="#ZoraLazarová.1938" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u191.p1">Vážený pán podpredseda, vážené poslankyne, poslanci, ako už zaznelo niekoľkokrát v diskusii k danej téme, základným zákonom štátu je ústava. Z textu ústavy, ktorý tu bol prečítaný, vôbec nevyplýva, že by sa všetky predmety mali učiť iba v jazyku národnostnej menšiny. Ale opačne, v ústave je v prvom rade zakotvené právo občana osvojiť si štátny jazyk a popri tom aj - upozorňujem na spojku aj -, a nie výhradne, teda aj právo na vzdelanie v jazyku národnostnej menšiny, ktoré sa má uplatňovať za podmienok ustanovených zákonom. Ak by sme sa mali pridržiavať ústavy, tak vo všetkých štátnych školách by mal byť základným vyučovacím jazykom jazyk štátny, to je na Slovensku slovenčina, a zákonom by sa malo stanoviť, koľko a akých predmetov sa bude vyučovať v jazyku národnostných menšín. Čiže presne opačne, ako je terajší stav. Treba len plne súhlasiť s tým, čo tu už bolo povedané, že dnešný stav na Slovensku v národnostnom školstve je protiústavný, pretože neumožňuje inštitucionalizovaným spôsobom naplniť ustanovenie ústavy, realizovať u príslušníkov národnostných menšín právo na osvojenie si štátneho jazyka dané im ústavou. Vážený pán poslanec Weiss - odišiel -, keď sa na danú situáciu pozeráme z tohto zorného uhla, že tento stav je protiústavný, tak potom novelizácia terajšieho protiústavného zákona by sa tiež mohla považovať za protiústavnú. No tak možno to takto pán premiér myslel. Ale keď si pán poslanec Weiss myslí, že daný stav je ústavný, tak aj novelizácia daného zákona je potom ústavná. Pán poslanec Szigeti, ktorý hovoril, že príslušníci maďarskej národnostnej menšiny sú diskriminovaní, má určitým spôsobom pravdu, pretože tým, že neovládajú slovenský jazyk, majú problémy okrem iného aj pri štúdiu na vysokých školách, čo osobne môžem potvrdiť. A, samozrejme, ich profesionálne uplatnenie na území celej republiky je tiež problematické. Tento zákon smeruje práve k tomu, aby sa táto čiastočná, poslancami Maďarskej koalície umelo udržiavaná diskriminácia vlastne odstránila. Jednou zo základných úloh školy pri výchove našej mládeže je vzťah k hrdému vedomiu k slovenskej štátnosti. Všetky školy s vyučovacím jazykom maďarským sa nachádzajú mimo sféry takéhoto pôsobenia, pretože tam sa zrejme stále učia dejiny a občianska náuka v duchu maďarskej, resp. maďarónskej interpretácie. Nič nebráni tomu, aby sa naši občania cítili aj Európanmi, ale najprv by mali mať silný a úprimný vzťah k slovenskej štátnosti, ako je to prirodzené aj u iných národov Európy i sveta. Pozrime sa len na najbližších susedov. Nemci, Francúzi, Poliaci, o Maďaroch ani nehovoriac, sú najprv príslušníkmi svojho štátu, bojujú za jeho záujmy - na rozdiel od našich opozičných poslancov - a až potom sa cítia Európanmi so zmyslom pre celoeurópske súvislosti. Dovolím si vám uviesť aspoň jeden príklad, ako riešia podobné problémy v USA, t. j. v krajine, ktorá by mala byť, čo sa týka demokracie, zrejme naším vzorom. V štáte Kalifornia zrušili referendom dvojjazyčné vyučovanie. Od budúceho školského roku bude prebiehať vyučovanie vo verejných školách iba v angličtine. Deti, ktoré nevedia dobre po anglicky, budú zaradené do ročného intenzívneho kurzu angličtiny, aby mohli plnohodnotne pokračovať vo vzdelávaní v anglickom vyučovacom jazyku. Azda aj toto by bola jedna cesta - zasa pán poslanec Ftáčnik už tu nie je, keďže si vypočul len seba, a mienka ostatných ho neinteresuje -, že keď niekto chce ísť do gymnázia, keď chce ísť na vysokú školu, tak ako cudzinci, ktorí prichádzajú k nám a majú jednoročný kurz slovenčiny, by mohli mať tí študenti, ktorí neovládajú slovom a písmom slovenčinu, jeden rok kurz slovenčiny a potom, prosím, by sa mohli uchádzať o štúdium na vysokých školách. Vieme, že v Kalifornii žije až 25 % školopovinných detí, ktoré nevedia dobre po anglicky, pretože väčšina dvojjazyčného vyučovania prebiehala v španielčine. A z toho dôvodu sa jednoducho v Kalifornii toto vyučovanie zrušilo. Nepočula som, že by dajaká medzinárodná inštitúcia poslala do Kalifornie demarše, že sa v Kalifornii porušujú ľudské práva. Keď sa táto samozrejmá požiadavka, ovládať dobre štátny jazyk, chce realizovať aj na Slovensku, tak je to nielen v zahraničí, ale aj doma od opozície označované za neodpustiteľný hriech proti ľudským právam a demokracii. Vážený pán poslanec Weiss, vždy som vás pokladala za rozumného človeka. Prosím vás pekne, Apponyiho zákony, veď tie nútili Slovákov na Slovensku hovoriť po maďarsky. My predsa nenútime Maďarov v Maďarsku hovoriť po slovensky. My chceme, aby občania tejto republiky ovládali štátny jazyk bez ohľadu na to, o koho ide. Tak to je naozaj trápne, čo sme tu počuli. Ako tu už bolo povedané, uvedený protiústavný stav sa pokúšalo ministerstvo školstva preklenúť ponukou alternatívneho vyučovania na národnostných školách s vyučovacím jazykom maďarským, založenom na absolútnej dobrovoľnosti ako žiakov, tak ich rodičov. Tento sa neujal. Prečo? Lebo jeho realizácia bola paralyzovaná politickými aktivitami poslancov strán Maďarskej koalície. Sústavné zastrašovanie rodičov a detí spôsobilo, že ani v blízkej budúcnosti sa ich postoj k alternatívnemu vyučovaniu zrejme nezmení. Pretože sa pokúšalo toto alternatívne vyučovanie zaviesť do škôl niekoľko rokov, tak z toho dôvodu na základe dobrovoľnosti naozaj ministerstvo nepodnikalo ďalšie kroky. Keď sa to nepodarilo, tak poslanci Slovenskej národnej strany iniciatívne vyšli s týmto zákonom, bez ohľadu na to, o aký rok ide a či je to pred voľbami, alebo po voľbách. Môžete byť spokojní, určite s týmto istým zákonom vyjdú aj po voľbách, nielen pred voľbami. Ak objektívne a bez emócií hodnotíme hysterickú reakciu poslancov maďarskej národnosti ako na zavedenie alternatívneho školstva, tak na predkladaný zákon a s tým spojené organizovanie protištátnych a protivládnych mítingov, na ktorých sa otvorene podáva deformovaný výklad ústavy a vyzývajú sa občania maďarskej národnosti k občianskej neposlušnosti, zostáva mi iba jedno vysvetlenie: Základné dlhodobé ciele maďarskej politiky voči Slovensku sú totiž podmienené tzv. trianonskou traumou, ktorej sú poplatní všetci maďarskí politici bez rozdielu politickej príslušnosti. To znamená, že v intenciách politiky maďarského štátu predstavitelia Maďarskej koalície na Slovensku synchronizovane rozvíjali a rozvíjajú svoje aktivity, ktoré programovo vyjadrujú v tzv. komárňanskej výzve z roku 1993, kde otvorene požadujú maďarskú provinciu, t. j. dŕžavu na južnom Slovensku. A práve zabránením prijatia predloženej novely školského zákona chcú tu prítomní poslanci za maďarskú menšinu zafixovať jazykovú, a tým aj územnú separáciu južného Slovenska. Preto treba akcentovať, že ak by nebol prijatý tento zákon teraz, tak budúca vláda bude musieť prijať zákon buď podobného znenia, ale najideálnejšie by bolo zaviesť bilingválne vyučovanie na národnostných školách, to znamená jeden týždeň v maďarčine všetky predmety, jeden týždeň v slovenčine všetky predmety, a to tak, ako je to bežné v západných demokraciách, ako sa to uskutočňuje v susednom Rakúsku. Preto vyzývam ctených poslancov, aby hlasovali aspoň tí, ktorým záleží na tomto štáte, podľa svojho svedomia a vedomia. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4194 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4194-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u192" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u192.p1">Prosím pána poslanca Weissa, aby vystúpil s pripomienkou.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4195 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4195-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u193" who="#PeterWeiss.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u193.p1">Pani poslankyňa, počúval som vás, keď som bol mimo sály, a vo vašom vystúpení mi chýbal váš názor na skutočnosť, že dvakrát bol tento poslanecký návrh zákona vo vláde, dvakrát ho vláda, ktorú tu v parlamente podporujete, odmietla. Pán predseda vlády ho označil za protiústavný, pani podpredsedníčka vlády Tóthová verejne potvrdila, že tento výrok pána premiéra sa jednoducho stále akceptuje a že pán premiér ho nezobral späť, ale vy nás stále presviedčate o tom, aký je tento zákon fantastický, keď ho ani vaša vláda nebola schopná akceptovať. Tak prosím vás pekne, nepodsúvajte opozícii nesúhlas s touto metódou učenia sa detí maďarskej národnosti slovenskému jazyku, pretože tento nesúhlas s touto metódou ako protiústavnou vyhlásila aj vláda, ktorú tu v tomto parlamente podporujete. Čo sa týka grófa Apponyiho, ten sa smutne preslávil tým, že sa pokúšal nasilu, zákonom naučiť maďarský jazyk občanov vtedajšieho Uhorska a bol, myslím si, neúspešný. Tá cesta násilia, donucovania zákonom, mi prekáža. Strana demokratickej ľavice chce - opakujem to, čo povedal môj kolega pán Ftáčnik -, aby sa deti všetkých národností naučili dobre, kvalitne slovenčinu, pretože okrem iného sa takýmto spôsobom môžu uplatniť aj na trhu práce. Ale nemyslíme si, že táto metóda, ktorú navrhujete, môže byť úspešná. Môže viesť iba k tomu, že časť rodičov sa proti takejto metóde zatvrdí a bude tu miesto hľadania nejakého konsenzu a súhlasu, ako tento problém riešiť, iba vleklý konflikt. A tento konflikt je to posledné, čo Slovenská republika potrebuje.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4196 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4196-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u194" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u194.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Rózsu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4197 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4197-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u195" who="#ErnőRózsa.1930" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u195.p1">Vážený pán podpredseda, vážená Národná rada, dovoľte mi niekoľko krátkych poznámok k vystúpeniu kolegyne Lazarovej najmä preto, že sa zapodievala niektorými právnymi otázkami. Prosím, aby každý z nás pochopil, že túto otázku treba riešiť rozvážne, neunáhlene, bez precenenia citových vzťahov a s takou perspektívou, že dôjde k vzájomnému porozumeniu a pochopeniu jeden druhého. Súčasný stav, akokoľvek ho deklarujeme, predsa nemôže zmeniť v Listine práv a slobôd zabezpečenie základného práva, ktoré aj naša republika ústavným zákonom číslo 23/1991 akceptovala a zaradila medzi vnútroštátne normy. A podľa tejto zásady a podľa týchto noriem sú tieto základné práva nezmeniteľné, nezrušiteľné a neodňateľné. To, že tieto základné práva zaručujú používanie, alebo vyučovanie v materinskom jazyku zaručuje ústava, zaručuje rámcový dohovor, zaručuje zmluva o dobrom susedstve medzi Slovenskou republikou a Maďarskou republikou. A ešte niekoľko slov k správnemu ponímaniu práva ako elementárnej zásady budovania štátu. V našej ústave predsa je v prvej hlave v prvom oddiele v článku 1 deklarované, že Slovenská republika je zvrchovaný demokratický a právny štát. Základom právneho štátu je elementárna zásada, že vládne právo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4198 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4198-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u196" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u196.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Čarnogurského.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4199 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4199-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u197" who="#JánČarnogurský.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u197.p1">So záujmom som si vypočul výzvu pani poslankyne Lazarovej. A na oplátku dávam inú výzvu pani poslankyni Lazarovej, aby hlasovala za väčší rozpočet pre Armádu Slovenskej republiky. Armáda Slovenskej republiky má málo peňazí, poklesol jej početný stav, je slabo vyzbrojená. Všetky tieto okolnosti som si osobitne intenzívne uvedomil práve pri počúvaní prejavu pani poslankyne Lazarovej. Pani poslankyňa, navrhujem vám, spojme sa a dajme návrh na zvýšenie rozpočtu Armády Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4200 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4200-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u198" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u198.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Slotu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4201 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4201-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u199" who="#JánSlota.1953" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u199.p1">Vážení kolegovia, vážené kolegyne, chcel by som len povedať niečo k tomu, čo povedal pán poslanec Weiss, že Apponyiho politika nebola úspešná. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Teda vôbec, vo všeobecnosti. Chcem zdôrazniť jedno vo všeobecnosti, že Apponyiho politika začala dávno pred Apponyim. Apponyiho politika začala už v roku 1787 účinkovať a účinkuje do dnešných dní v Maďarsku aj na južnom Slovensku. Od roku 1787 boli na území Maďarska, alebo bývalého Uhorska, pomaďarčené 4 milióny Slovákov. A títo veľkí Maďari, čo sedia po ľavici, si myslia, že sú veľkí Maďari, sú len pomaďarčení Slováci a toto len ukazuje, že "Poturčenec horší Turka". Slováci-politici, ktorí žijú v Maďarsku, bývalí Slováci vyslovili hromadu slovenských slov proti svojmu vlastnému materskému štátu a proti národu bojujú ako divé zvery.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4202 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4202-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u200" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u200.p1">Prosím pána poslanca Pittnera.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4203 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4203-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u201" who="#LadislavPittner.1934" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u201.p1">Ďakujem za slovo. Domnievam sa, že metóda "oko za oko, zub za zub" je tou najhoršou metódou, ktorú by sme tu mohli uplatňovať. V Európe niet národa, a to ani z veľkých národov, ktorý by, pozrúc do minulosti, nemal ťažké srdce na nejaký iný národ. Mám na mysli Francúzi verzus Angličania, Nemci verzus celá Európa, Maďari verzus Slováci, Slováci verzus Maďari atď. Samozrejme, Slováci majú dôvod, keď sa pozerajú dozadu, na veľmi vážne výhrady voči tomu, ako sa najmä po rakúsko- -uhorskom vyrovnaní v roku 1867 zaobchádzalo so Slovákmi z maďarskej strany. Maďari zase by nám mohli veľmi pripomínať udalosti po roku 1945. Osobne si myslím, zabudnime na toto, pretože Rakúsko-Uhorsko padlo preto, že bolo žalárom národov. Prvá Česko-slovenská republika padla preto, lebo tu bola hlúpa myšlienka napríklad o československom národe, a vieme, kam to došlo, nehovoriac o Nemcoch a Maďaroch, ktorí tu tvorili menšinu. Ak Slovensko nebude chápať svoju úlohu moderne a naozaj štátnicky, tak sa naplní to, čo sa stalo pri rozhovore pána Mečiara s Brzezinskim. Nie nadarmo pán Mečiar povedal, že po tomto rozhovore zostal ako zmoknutá sliepka. Nemyslime si, že sme pupkom sveta. Snažme sa nájsť štátnické riešenia, nie riešenia "oko za oko, zub za zub".</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4204 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4204-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u202" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u202.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Prokeša.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4205 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4205-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u203" who="#JozefProkeš.1950" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u203.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Rád by som k vystúpeniu pani poslankyne Lazarovej povedal len niekoľko poznámok. Pani poslankyňa, Apponyi nikdy nechcel naučiť Slovákov po maďarsky. Apponyi chcel Slovákov pomaďarčiť, a to je veľký rozdiel. A takisto vás môžem ubezpečiť, pani poslankyňa, že síce počúvame od niektorých poslancov SDĽ, že oni by radi, resp. chcú, aby sa deti príslušníkov národnostnej menšiny dobre naučili po slovensky, ale hneď druhým dychom - to ale nehovoria, to robia potichu - hádžu pod nohy polená každému, kto by chcel vykročiť na túto cestu a pomôcť tým deťom, aby sa naozaj naučili po slovensky. Je to stará taktika, kričať, že niečo chcem, ale robiť všetko pre to, aby sa to nedalo. A ešte by som dodal, že poniektorí poslanci z KDH si myslia, že všetky národy musia mať na niekoho ťažké srdce. Rád by som vás, páni poslanci, ubezpečil, že slovenský národ nemá ťažké srdce na žiadny iný národ. To, že si bráni svoje a chce naozaj dobre nažívať s príslušníkmi národnostných menšín, ktoré žijú na jeho území, predsa neznamená, že majú na nich ťažké srdce. Skôr je to priateľsky podaná ruka. My predsa nikoho nechceme odnárodniť, nikomu nechceme zobrať kultúru, jeho jazyk. My chceme, aby bol plnoprávnym občanom na území tohto štátu, a na to je nutná jedna podmienka všade na svete - ovládať štátny jazyk. To je všetko, čo chceme.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4206 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4206-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u204" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u204.p1">Prosím predsedu výboru pána Baránika.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4207 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4207-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u205" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u205.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Chápem vystúpenie pani poslankyne Lazarovej ako pokus zdôvodniť opodstatnenosť predloženého návrhu zákona. Nevidím v tomto zákone nič zlého, práve naopak, vidím v ňom úsilie, aby mládež, ktorá študuje, mala možnosť na viac komunikácie, ako to hovorila pani poslankyňa Garajová, viacej komunikácie v štátnom jazyku, a to určite prispeje k tomu, aby si viacej osvojila štátny jazyk ako teraz. Preto sa prihováram za to, aby sme túto novelu zákona podporili.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4208 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4208-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u206" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u206.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Rózsu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4209 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4209-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u207" who="#ErnőRózsa.1930" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u207.p1">Ešte niekoľko slov k vystúpeniu pani Lazarovej, lebo podľa všeobecne uznávanej teórie práva právo nie je iba súhrnom noriem, ktoré upravujú spoločenské vzťahy a ktoré vyhovujú v danom štáte, v danom období vládnucim silám, ale je to aj zrkadlo ľudskej duše, schopnosť ľudskej bytosti rozoznať dobré od zla. Zachováva takú strednú zlatú cestu, ktorá označuje ohľaduplnosť voči druhému a nežiada pre seba nič také, ktoré by nedoprial inému. Tak ako Slováci majú oprávnený záujem o čistotu a rozvoj slovenského jazyka, takisto aj my máme oprávnený záujem o rozvoj nášho materinského jazyka, a preto oprávnene prosím, aby ste tento náš záujem rešpektovali a neznemožňovali to silou zákona. Bude to v záujme dobrej budúcej spolupráce a spolužitia v Slovenskej republike. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4210 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4210-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u208" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u208.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Duku-Zólyomiho.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4211 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4211-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u209" who="#ÁrpádDuka-Zólyomi.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u209.p1">Ďakujem, pán predsedajúci. Vážená pani poslankyňa Lazarová, každý z vás, ktorí ste tu vystúpili, musím konštatovať, že každý z vás je veľký vedec, ako počúvam tieto vystúpenia, a každý z vás nám chce nadšene a usilovne pomôcť, našej komunite, našim deťom. Ale súčasne, z toho, čo všetko tu počúvam a robím konklúzie, musím konštatovať, že ste smiešni a skutočne aj úbohí. Veď každý z vás a každý z nás veľmi dobre vie, čo je v pozadí a čo je vaším cieľom, vaším skutočným cieľom. Pani Lazarová, ak vy zdôrazňujete to, že treba vypestovať silný vzťah k slovenskej štátnosti, myslíte, že takýmto spôsobom, ktorý ste prezentovali, to skutočne dosiahnete? Som presvedčený, že nie. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4212 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4212-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u210" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u210.p1">Ďakujem. Vyhlasujem rušnú rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Chce zaujať stanovisko predseda výboru pán Paška? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4213 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4213-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u211" who="#JaroslavPaška.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u211.p1">Ďakujem pekne, pán predsedajúci. Stručne by som sa vyjadril k rozprave. Na vystúpenie pána poslanca Szigetiho som reagoval už predtým. Mal by som sa vyjadriť k ďalšej časti rozpravy. Chcel by som v úvode pripomenúť, že tento návrh zákona má reagovať na tri zásadné problémy, ktoré sa v národnostnom školstve objavujú, a to: 1. má zabrániť používaniu nevhodných učebných textov na všetkých školách, 2. má legalizovať už fungujúce školy s vyučovaním jazyka menšín - rusínske, ukrajinské školy, ktoré zatiaľ nie sú prevádzkované v súlade so zákonom, 3. zavedením výučby dejepisu a zemepisu v štátnom jazyku sa usiluje napomôcť skvalitneniu výučby na školách s vyučovacím jazykom maďarským. Pán poslanec Kováč sa pýtal, či sme túto koncepciu konzultovali s nejakými odbornými inštitúciami. Samozrejme, konzultovali sme to s pracovníkmi zo Štátneho pedagogického ústavu aj s pracovníkmi pedagogických fakúlt. Prečo sme vybrali práve tieto dva predmety: dejepis a zemepis? Dejepis a zemepis preto, že sa nazdávame, že ak by sme chceli zjednodušiť výučbu na školách s vyučovacím jazykom maďarským a chceli by sme aj pripustiť niektoré učebnice používané alebo vydávané v Maďarskej republike, dali by sa vo vyučovacom procese využiť jedine učebnice povedzme matematiky a učebnice z prírodovedných predmetov, v žiadnom prípade sa nemôžu používať učebnice, ktoré majú inú obsahovú skladbu, čo sa týka predmetov humanitných, ako je dejepis a zemepis. Preto sme upriamili pozornosť práve na tieto dva predmety, lebo sa nazdávame, že je správne, aby sa učili v slovenskom jazyku, veď zemepis je v podstate výučba geografie, geografických názvov a tieto názvy v slovenčine znejú úplne inak ako v maďarčine. To je aj odpoveď na to, či sme neuvažovali aj o iných predmetoch, ktoré by sa mali vyučovať v slovenskom jazyku. Pýtali ste sa ma tiež, aké stanovisko som čítal, alebo o aké stanovisko som sa opieral pri hodnotení metódy pani Bónovej a Skabelovej. Vychádzal som zo stanoviska národnostného oddelenia Ministerstva školstva Slovenskej republiky, preštudoval som si, samozrejme, aj učebnicu a výsledky, ktoré sa dosahujú touto metódou. Iba na jednom príklade textu básničky, ktorá je uvedená v tejto učebnici, vám priblížim túto metódu: "Hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó, volári, hopa-há, hej- -hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó. Ja čítam ako Csaba, ja píšem ako Petra, ja kreslím ako Katka, ja spievam ako Svetlanka. Hej-hó, hej-hó, volári, hopa-há, hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó, hej-hó." Prosím vás, toto je učebnica, podľa ktorej sa majú vyučovať maďarské deti po slovensky? Medzi tými slovami je šesť slov slovenských. Vážení, iste uznáte, že zrejme takýto text nie je optimálny a nie je to najlepšie, čo by sa malo používať na výučbu. Ale prejdem ďalej k vlasteneckej výchove. V učebnici je text, ktorý sa má týkať hlavného mesta Bratislavy. Budem citovať z metodickej príručky, ktorá je k tejto učebnici vydaná: "Sme v Bratislave. Na magnetickej tabuli sú obrázky o Bratislave. Čo je v meste? V meste je ZOO a lunapark. V zoologickej záhrade je slon, žirafa, opica, tučniak. Šašo Ondrej bol už v zoologickej záhrade, lebo má opicu." Toto je, prosím, výučba o hlavnom meste Slovenskej republiky. Nazdávam sa, že takto by to asi nemalo vyzerať. Takže z týchto dôvodov si myslím, že táto metóda má určité rezervy. Ak sa niekto vyjadril, že môže byť tento spôsob výučby prínosom, je to jeho názor, ale v každom prípade učebnica ako taká, myslím si, nie je dobrá a nie je vhodná pre 1. ročník. Ďalej, pán poslanec Ftáčnik sa pýta, prečo návrh predkladáme teraz, prvýkrát práve v predvolebnom období. Vážený pán poslanec, iste viete, pretože ste vo výbore pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport, že takýto pokus bol už realizovaný na prelome roka 1987/1988 a rovnako v pripravenom vládnom návrhu novely školského zákona sa objavili podobné pasáže. Znamená to, že sa usilujeme o riešenie uvedeného problému počas celého volebného obdobia. Nazdávam sa, že treba k tomuto návrhu zákona pristúpiť skutočne vecne, korektne a netreba robiť okolo tohto návrhu politiku, lebo ak sa bude robiť okolo tohto návrhu politika, určite sa tento problém nevyrieši. Nazdávam sa, že slovenčina by sa mala učiť ako jazyk, ktorým sa hovorí vo vlasti tých detí, ktoré tu vyrastajú, teda ako úradný, štátny jazyk ich vlasti. Ak to nie je materinský jazyk, tak to rozhodne nie je cudzí jazyk, ale povedal by som, niečo medzi tým. Mal by sa preto prirodzene položiť väčší dôraz na výučbu slovenského jazyka. Ešte by som chcel reagovať na vystúpenie pána poslanca Weissa. Hovoríte, že sa tento problém má riešiť iným spôsobom, a nie zákonom, resp. tvrdosťou zákona. Vážený pán poslanec, iste poznáte ústavu a v ústave sa hovorí, že vzdelávanie v jazyku menšín upraví zákon. V navrhnutom zákone by sa teda malo v zmysle ústavy upraviť vzdelanie menšín, to znamená, zákon by mal povedať, akým spôsobom sa toto vzdelanie bude realizovať. Nemôže to byť ani vyhláška, ani nariadenie vlády, ani iný predpis. Musí to byť podľa ústavy zákon. Záverom by som chcel ešte raz pripomenúť, že predloha zákona rieši tri problémy: zabraňuje používaniu nevhodných učebných textov, legalizuje už fungujúce školy s vyučovaním jazyka menšín <note>rusínske, ukrajinské</note> a zavádza výučbu dvoch predmetov v rozsahu dvoch hodín týždenne v jazyku slovenskom v týchto školách. Preto by som vás prosil o podporu a o racionálny prístup k tomuto zákonu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4214 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4214-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u212" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u212.p1">Ďakujem predsedovi výboru pánu Paškovi. Žiada si záverečné slovo pán spravodajca výboru? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4215 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4215-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u213" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u213.p1">Milé kolegyne, vážení kolegovia, dovoľte mi len stručne. Z diskusie vyplynul jeden záver, pričom niektorí diskutujúci išli ďaleko nad rámec predloženého návrhu. Ale v jednom sa zhodneme všetci, že je potrebné a veľmi nutné v krátkej budúcnosti, alebo už dnes je potrebné sa zaoberať výchovno-vzdelávacím procesom v školách južného Slovenska, a to v tom zmysle, aby žiaci, ktorí opúšťajú tieto školy, boli v oveľa väčšej miere pripravení z jazykovej stránky ako predpokladu, aby sa mohli v plnej miere uplatniť vo verejnospoločenskom živote na celom území Slovenska. Či predložený návrh zákona je z legislatívnotechnickej stránky čistý a v plnej miere v súlade s ústavou a či z obsahovej stránky predložená novela je tým najlepším riešením, to nechávam na zváženie vám, pani poslankyne, vážení poslanci. Čo sa týka diskusie ako takej, zaznel jeden jediný návrh, nie pozmeňujúci, ale návrh, ktorý predložil pán Szigeti, ktorý hovorí v zmysle § 83 ods. 1, aby sme nepokračovali v rokovaní o návrhu zákona. Čiže dávame hlasovať o tomto jednom návrhu, ktorý zaznel z diskusie šiestich poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4216 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4216-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u214" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u214.p1">Vzhľadom na to, že ste povedali túto poslednú vetu, tak sa vás nemusím spýtať, či môžeme pristúpiť k hlasovaniu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4217 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4217-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u215" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u215.p1">O tomto musíme hlasovať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4218 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4218-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u216" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u216.p1">Tak pristúpime najprv k hlasovaniu o návrhoch zo spoločnej správy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4219 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4219-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u217" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u217.p1">Nie. Spoločná správa neobsahuje žiaden pozmeňujúci návrh. Je len jeden jediný návrh, ktorý zaznel z úst pána Szigetiho, ktorý v zmysle § 83 ods. 1 navrhuje nepokračovať v rokovaní o predloženom návrhu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4220 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4220-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u218" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u218.p1">Ďakujem. Keď zazvoním, uveďte toto hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4221 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4221-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u219" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u219.p1">Môžem ešte raz. Hlasujeme o návrhu pána poslanca Szigetiho, ktorý navrhuje v zmysle § 83 ods. 1 rokovacieho poriadku nepokračovať v rokovaní o predloženom návrhu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4222 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4222-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u220" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u220.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 116 poslancov. Za návrh hlasovalo 47 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 41 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 25 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Neprijali sme návrh pána poslanca Szigetiho. Môžeme ísť ďalej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4223 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4223-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u221" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u221.p1">Keďže v druhom čítaní nebol podaný žiaden pozmeňujúci návrh a ani spoločná správa neobsahuje pozmeňujúci návrh, podľa § 84 ods. 1 pristúpime k hlasovaniu o zákone ako celku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4224 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4224-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u222" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u222.p1">Musíme sa dostať do tretieho čítania.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4225 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4225-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u223" who="#JozefTarčák.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u223.p1">Jednoducho § 84 ods. 1 hovorí, že ak sme neprijali žiaden pozmeňujúci návrh, nemusíme otvárať tretie čítanie, pretože sme neprijali ani pozmeňujúci návrh a ani spoločná správa žiaden neobsahuje. Čiže podľa § 84 ods. 1 hlasujeme o zákone ako celku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4226 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4226-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u224" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u224.p1">Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 116 poslancov. Za návrh hlasovalo 31 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 37 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 46 poslancov. Nehlasovali 2 poslanci. Konštatujem, že sme neschválili návrh zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon číslo 29/1984 Zb. o sústave základných a stredných škôl <note type="comment">školský zákon</note> v znení neskorších predpisov. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Ďakujem pánu poslancovi aj pánu predsedovi výboru. Ďalším bodom programu je druhé čítanie o návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov v znení neskorších predpisov. Návrh zákona ste dostali pred prvým čítaním ako tlač 987 a spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 987a. <kinesic type="noise"><desc>Šum v sále.</desc></kinesic> Keby ste boli takí dobrí a upokojili sa, aby sme mohli pokračovať. Za skupinu poslancov návrh zákona odôvodní poslanec Ján Volný. Prosím, pán poslanec Volný, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4227 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4227-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u225" who="Volný, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u225.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne, kolegovia, dňa 13. mája 1998 schválila Národná rada Slovenskej republiky v prvom čítaní návrh skupiny poslancov na vydanie zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov. Stručne povedané, navrhuje sa zníženie dane pri krátkych cigaretách z 50 halierov za jeden kus na 35 halierov za jeden kus. Pri mojom vtedajšom zdôvodnení som uviedol všetky dôsledky súvisiace so zvýšením spotrebnej dane od 1. januára 1998 o 4 Sk na škatuľku. Nebudem ich preto opakovať. Chcem len potvrdiť, že trend prepadu legálneho trhu za prvých päť mesiacov tohto roku oproti minulému roku je 24 %. Ak vezmeme do úvahy, že celý ročný cigaretový trh na Slovensku má objem asi 9 mld. kusov, ľahko si spočítame, že ak sa nepodniknú razantné opatrenia, strata 24 % znamená v absolútnom vyjadrení 2 160 mil. kusov. To by znamenalo odhadované straty štátneho rozpočtu na spotrebnej dani, na dani z príjmu, na DPH, na dani z príjmu pestovateľov a dodávateľov, ako aj na DPH od pestovateľov a dodávateľov zhruba 2,5 mld. korún. Index príjmov štátneho rozpočtu z tabakovej dane bol na začiatku roku zhruba 1,3. Index legálnych predajov zhruba 0,8. To však neznamená, že tento zvýšený daňový príjem bol generovaný z príjmov predaja v roku 1998, ale v dôsledku enormného predzásobenia v novembri a najmä v decembri minulého roku, teda zhruba 800 mil. kusov, keď už bolo známe, že od 1. januára 1998 bude zvýšenie cien cigariet. Odborníci odhadovali, že bod obratu, keď masívne zvýšenie dane nebude stíhať nahrádzať prepad predaja, príde zhruba na prelome júna - júla. Z prehľadu Ministerstva financií Slovenskej republiky o plnení daňových príjmov štátneho rozpočtu Slovenskej republiky k 31. máju 1998 však vyplýva, že index daňových príjmov za mesiac máj v porovnaní s mesiacom májom 1997 je už iba 0,9. To znamená, že príjmy z dane z tabakových výrobkov za mesiac máj už zaostávali oproti máju minulého roku o 25 mil. korún.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4228 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4228-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u226" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u226.p1">Prosím všetkých pánov poslancov a pani poslankyne, ak chcete skutočne vytvoriť určité diskusné krúžky, choďte von. Ale aj vo vzťahu k poslancovi Volnému, počúvajte, prosím vás.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4229 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4229-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u227" who="Volný, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u227.p1">Dámy a páni, dovoľte mi na záver povedať, že bez akéhokoľvek dramatizovania situácie by si mal každý člen tohto zákonodarného zboru uvedomiť, že v prípade, že bude hlasovať proti navrhovanej novele zákona číslo 312/1993 Z. z., bude hlasovať zároveň za postupnú likvidáciu slovenského tabakového priemyslu, za zvýšenie nezamestnanosti v okrese Kežmarok - v závode SIT Spišská Belá je už dnes namiesto projektovaných 620 pracovníkov zamestnaných iba 447 -, za postupnú likvidáciu pestovateľov tabaku na Slovensku, kde sa touto činnosťou zaoberá asi 2 400 ľudí, za straty štátneho rozpočtu Slovenskej republiky, ako som už uviedol, za zvýšenie zdravotných rizík u spotrebiteľov, ktorí kupujú pašované cigarety, pretože ide o cigarety od neznámych výrobcov bez akejkoľvek kvalitatívnej a zdravotnej kontroly. A na záver, čo osobne považujem za najdramatickejšie, za posilnenie pašeráckych sietí a s tým súvisiacu kriminalizáciu občianskeho prostredia. Dámy a páni, dovoľte mi, aby som vás požiadal o súhlas na vydanie zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov, a to tak, že spotrebná daň sa zníži z 50 halierov za kus na 35 halierov za kus. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4230 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4230-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u228" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u228.p1">Ďakujem pánu poslancovi Volnému za odôvodnenie návrhu zákona a prosím ho, aby zaujal miesto. Dávam slovo pani poslankyni Novákovej, spravodajkyni výboru. Prosím ju, aby nás informovala jednak o výsledku rokovania výborov, ako aj o rokovaní a stanovisku gestorského výboru.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4231 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4231-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u229" who="#IvetaNováková.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u229.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené pani poslankyne, páni poslanci, predkladám spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky o prerokovaní návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov v znení neskorších predpisov, v druhom čítaní. Národná rada Slovenskej republiky pridelila poslanecký návrh zákona výborom Národnej rady Slovenskej republiky, a to výboru pre financie, rozpočet a menu, ústavnoprávnemu výboru a výboru pre pôdohospodárstvo. Uvedené výbory prerokovali predmetný návrh zákona v stanovenom termíne a zaujali k nemu kladné stanoviská, to jest odporúčanie pre Národnú radu Slovenskej republiky návrh schváliť bez pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhov. Gestorský výbor na základe stanovísk výborov odporúča Národnej rade Slovenskej republiky návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vydanie zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov v znení neskorších predpisov, schváliť. Zároveň ma poveril predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní a navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynuli z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po skončení rozpravy k nej. Vážený pán predsedajúci, môžete otvoriť rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4232 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4232-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u230" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u230.p1">Ďakujem pekne. Prosím najmä poslancov z posledných lavíc, ak nemajú záujem tu byť a majú záujem diskutovať, nech idú von a môžu sa potom vrátiť, kedy chcú. Ale to nemá význam sa navzájom takto znervózňovať. Ďakujem. Otváram rozpravu o tomto bode programu. Písomne som nedostal žiadnu prihlášku. Chce sa niekto prihlásiť ústne? Nie. Považujem rozpravu za skončenú a vyhlasujem ju za skončenú. Chce ešte pán poslanec Volný niečo povedať? Nie. Ďakujem. Pýtam sa, pani spoločná spravodajkyňa, či môžeme pristúpiť k hlasovaniu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4233 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4233-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u231" who="#IvetaNováková.1959" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u231.p1">Vážené pani poslankyne, páni poslanci, môžeme pristúpiť k hlasovaniu o zákone ako celku vzhľadom na to, že v druhom čítaní neboli podané žiadne pozmeňujúce a doplňujúce návrhy. Gestorský výbor odporúča návrh schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4234 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4234-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u232" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u232.p1">Prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 102 poslancov. Za návrh hlasovalo 69 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 7 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 23 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Konštatujem, že sme schválili návrh zákona, ktorým sa mení zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 312/1993 Z. z. o spotrebnej dani z tabaku a tabakových výrobkov v znení neskorších predpisov. Z technických dôvodov prosím o 10-minútovú prestávku. Čakáme pána ministra. Začneme o 17.20 hodine.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4235 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4235-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u233" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u233.p1">Prosím pani poslankyne a pánov poslancov, ktorí sú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli na rokovanie. Vážené pani poslankyne, poslanci, sadnite si na svoje miesta, chceme začať rokovať. Keby ste boli takí láskaví, aj tam vzadu, keby ste prišli na svoje miesta. Budeme pokračovať ďalším bodom programu. Ide o bod tridsať, a to druhé a tretie čítanie o návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií. Návrh vlády ste dostali ako tlač 1013. Pani poslankyňa Garajová, pán poslanec Slobodník, Zelenayová, Garai, sadnite si, prosím vás, na miesto. Spoločnú správu výborov schválenú gestorským výborom máte ako tlač 1013a, súčasťou ktorej je aj návrh uznesenia Národnej rady. Návrh vlády uvedie minister financií Slovenskej republiky Miroslav Maxon. Prosím pána ministra, aby sa ujal slova.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4236 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4236-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u234" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u234.p1">Vážený pán podpredseda, vážené dámy, vážení páni, vzhľadom na to, že ide o štandardné dohody o podpore a vzájomnej ochrane investícií medzi vládou Slovenskej republiky a vládami republík Lotyšsko, Turkmenistan a Uzbekistan, dovoľujem si ctenú snemovňu požiadať, aby sme všetky tieto tri dohody prerokovali súčasne, ak je to, vážený pán podpredseda, možné.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4237 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4237-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u235" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u235.p1">Je to možné, ak je tá istá spoločná spravodajkyňa. Nie je.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4238 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4238-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u236" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u236.p1">Ale ak dovolíte, ja by som návrhy uviedol jedným úvodným slovom a potom, samozrejme, by vystúpili príslušné spravodajkyne výboru. Vážené dámy, vážení páni, predložené dohody sú prezidentskými zmluvami a sú v súlade so slovenským právnym poriadkom a so všeobecne uznávanými zásadami medzinárodného práva. Radia sa medzi dôležité dohody ekonomického charakteru, uznávané medzi suverénnymi subjektmi medzinárodného práva. Tieto dohody nemajú priamy vplyv na štátny rozpočet, ale majú a budú mať priaznivý vplyv na rozvoj ekonomiky, pretože vytvárajú právny rámec na priaznivé podmienky rozvoja vzájomnej ekonomickej spolupráce založenej na podnikateľskej iniciatíve. Dohody vychádzajú zo štandardných podmienok obdobných dohôd, ktoré už Slovenská republika uzatvorila s inými štátmi. Dohody poskytujú obojstranné záruky ochrany pre investorov a ich investície na území štátu druhej zmluvnej strany. Poskytujú nerušený prevod výnosov z investícií, ako aj ich platieb vzťahujúcich sa na investície. Dohody riešia aj prípadné spory, ktoré by mohli eventuálne vyplynúť pri nakladaní s investíciami, ktoré by investor mohol považovať za porušenie svojich práv. Uvedené dohody boli schválené vládou Slovenskej republiky nasledujúcimi uzneseniami: - Republika Lotyšsko: uznesením vlády číslo 778/1996 zo dňa 19. 11. 1996, - Republika Turkmenistan: uznesením vlády číslo 1142/94 zo dňa 15. 11. 1994, - Republika Uzbekistan: uznesením vlády číslo 314/1995 a zmenou uznesenia číslo 133/1998 zo dňa 24. 2. 1998. Vážené dámy, vážení páni, vzhľadom na to, že tieto dohody vytvárajú štandardné podmienky vzájomnej ekonomickej spolupráce založenej na podnikateľskej iniciatíve, prosím vás o podporu týchto troch dohôd. Ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4239 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4239-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u237" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u237.p1">Ďakujem pánu ministrovi. Prosím pani poslankyňu Bartošíkovú, ktorá je určená ako spoločná spravodajkyňa výborov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4240 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4240-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u238" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u238.p1">Vážení pán predsedajúci, vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, návrh na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky svojím rozhodnutím číslo 2249 zo 4. júna 1998 na prerokovanie Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Zahraničnému výboru Národnej rady Slovenskej republiky. Zároveň určil k uvedenej dohode ako gestorský Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu predloženú dohodu prerokoval na svojom zasadnutí 25. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie prerokoval predloženú dohodu na svojom zasadnutí 24. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Zahraničný výbor Národnej rady Slovenskej republiky prerokoval predloženú dohodu na svojom zasadnutí 11. júna 1998, vyslovil súhlas a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií vysloviť súhlas. Zároveň Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor uznesením číslo 701 z 25. júna 1998 schválil spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky, ako aj návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu na vyslovenie súhlasu Národnej rady Slovenskej republiky s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií <note type="comment">tlač 1013a</note>. Určil poslankyňu Máriu Bartošíkovú za spoločnú spravodajkyňu výborov. Výbor ju poveril predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky v druhom čítaní a navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky hlasovať o predmetnej dohode ihneď po skončení rozpravy k nej. Súčasťou materiálu spoločná správa pod číslom 1013a je návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky, s ktorým Národná rada hlasovaním bude vyslovovať súhlas, alebo nesúhlas. Ďakujem, pán predsedajúci, skončila som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4241 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4241-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u239" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u239.p1">Ďakujem. Vyhlasujem rozpravu. Nedostal som žiadne písomné prihlášky, preto sa pýtam z hľadiska ústnych prihlášok, kto sa hlási do rozpravy. Nikto. Považujem rozpravu o tomto bode programu za skončenú. Predpokladám, že ani pán minister, ani pani spravodajkyňa nemajú žiadne dodatočné poznámky. Podľa § 84 ods. 1 rokovacieho poriadku môžeme pristúpiť k tretiemu čítaniu o tomto návrhu vlády. Prosím spoločnú spravodajkyňu, aby hlasovanie uviedla. Budeme hlasovať o návrhu uznesenia, ktorým Národná rada Slovenskej republiky podľa článku 86 písm. a) vyslovuje súhlas s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko o podpore a vzájomnej ochrane investícií.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4242 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4242-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u240" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u240.p1">Gestorský výbor odporúča návrh schváliť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4243 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4243-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u241" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u241.p1">Prosím pani poslankyne, pánov poslancov, ideme hlasovať a chceme vysloviť súhlas s Dohodou medzi vládou Slovenskej republiky a vládou Republiky Lotyšsko. Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 66 poslancov. Je nás málo. Pán poslanec Ducký, tak by sme potrebovali, aby niekto hlasoval s nami. Pani poslankyne, páni poslanci, pokúsime sa prezentovať a hlasovať. Pán poslanec Garai, veľmi by sme potrebovali hlasovať. Prezentovalo sa 65 poslancov. Je nás málo. Prosím pani poslankyne aj pánov poslancov, ktorí sa nachádzajú mimo rokovacej miestnosti, aby prišli hlasovať. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, je 15-minútová prestávka. <vocal type="speaking"><desc>Reakcia z pléna.</desc></vocal> Áno, je to v súlade s rokovacím poriadkom.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4244 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4244-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u242" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-02-t1m49.u242.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, skúsme sa prezentovať, aby sme zistili, koľko nás je. Buďte takí dobrí, páni poslanci, čo tu stojíte, prezentujme sa. Je nás 54, ešte menej. Prerušujem schôdzu. Zídeme sa zajtra a pokračujeme o 9.00 hodine.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
