<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-06-30">1998-06-30</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-06-30">1998-06-30</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4944 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4945-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u1" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u1.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, otváram jedenásty deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Na začiatku vás chcem oboznámiť s tým, že sa ospravedlnili páni poslanci Sopko a Pásztor. Ďalej vám chcem oznámiť a v mene predsedu chcem poprosiť predsedov poslaneckých klubov, aby boli takí láskaví a o 10.00 hodine prišli do zasadačky predsedu, kde by malo zasadnúť poslanecké grémium. Prosím predsedov klubov, aby sa na tomto poslaneckom grémiu zúčastnili. V rokovaní pokračujeme prerušenou rozpravou k bodu programu odpočet plnenia Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky. Kvôli poriadku vám chcem povedať, ale aj kvôli vzájomnému rešpektovaniu a akceptovaniu sa, že je ešte písomne prihlásených 10 poslancov. Doteraz z prihlásených vystúpili 12, prihlásených máme ešte 10 poslancov a poslankýň v takomto poradí: Lysák, Slobodník, Fico, Rusnáková, Švec, Baránik, Kováč, Fogaš, Gbúrová, Lazarová. To sú všetci, ktorí sa písomne prihlásili. Vzhľadom na vzájomnú proporciu, že 12 poslancov doteraz bolo prihlásených a trvalo to skoro dva dni, prosím o úsporné vystúpenia. Samozrejme, to neznamená obmedziť vecnosť problémov. Prosím pána poslanca Lysáka. S faktickou poznámkou alebo procedurálnym návrhom sa ešte hlási pán poslanec Fico. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4945 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4946-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u2" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u2.p1">Pán podpredseda, mám dve otázky. Jedna otázka je už tradičná. Aké opatrenia ste urobili, aby dnes na rokovaní Národnej rady boli prítomní ministri vlády? To je jedna otázka. A druhá otázka je, aký dnes bude postup o 14.00 hodine poobede: Bude hodina otázok? Pretože je to normálny rokovací deň, či vôbec došlo k oznámeniu vláde, že nastane takáto procedúra, pretože niet dôvodu, aby sa hodina otázok o 14.00 hodine neuskutočnila. Prosím o odpoveď na túto otázku. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4946 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4947-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u3" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u3.p1">K prvej časti otázky: Nič sa nezmenilo, ministri sú pozvaní tak, ako boli v predchádzajúce dni. Dúfam, že postupne prídu. Pokiaľ ide o druhú otázku, normálne v programe by sme mali pokračovať, ale rozhodne poslanecké grémium, ktoré bude zasadať o 10.00 hodine. Nech sa páči, pán poslanec Lysák.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4947 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4948-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u4" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u4.p1">Ďakujem. Dobré ráno. Vážený pán podpredseda Národnej rady, milé a vážené kolegyne a kolegovia, ctení hostia, program vlády Slovenskej republiky na volebné obdobie od záveru roku 1994 do volieb 1998 bol vysoko ambiciózny. To treba priznať. A pamätáme sa na úškrny, ktoré vtedy boli pri jeho posudzovaní. A je preto správne, že ako premiér, tak aj ministri predložili odpočet za celé obdobie svojej pôsobnosti. Vláda sa teda naozaj nebojí konfrontácie, ako to zlostne poznamenal jeden predrečník. Ako Národná rada, my všetci, ale aj občania Slovenskej republiky, máme možnosť posúdiť, ktoré oblasti boli splnené veľmi dobre, ktoré majú problémy a prípadne, kde zostali resty. Ide o veľmi široký problémový okruh, ohromné množstvo vzťahov a faktov. Z nich pre krátkosť a úsporu času, o ktorú žiada pán podpredseda Filkus, sa chcem aspoň niekoľkými vetami dotknúť oblasti ekonomiky, sociálnej oblasti a zahraničných vzťahov. V oblasti ekonomiky vláda zvolila rastový variant, presnejšie povedané, tendenciu dynamického intenzívneho rastu ekonomiky a vývoj potvrdil správnosť a zároveň aj reálnosť tejto orientácie. Táto cesta, ten náročný program nútil vládu, podnikateľské kruhy a ostatné zložky spoločnosti odkrývať rezervy pre neustále zvyšovanie sa ekonomiky. Je to cesta, ako sa ukazuje, ktorou môže Slovensko pripraviť výkonnosťou ekonomiky celú spoločnosť na vstup do Európskej únie medzi prvými, zdôrazňujem, medzi prvými z transformujúcich sa štátov. Ak, pravda, uvažujeme reálne o horizonte roku 2005 a skôr 2010 a neskorších rokov. Čo nás k tomu oprávňuje? Pokúsim sa to povedať veľmi stručne. Rast hrubého domáceho produktu, ktorý niektorí berú už akosi veľmi laxne, bol takmer 7 % v rokoch 1995, 1996, prekračuje 6,5 % v roku 1997 a tohto roku by mal byť nad 5 %. Ale dôležitejšie je to, čo tu bolo spomínané, a to je vývoj štruktúry hrubého domáceho produktu. Tým, že stúpal podiel fixného kapitálu, vážení, rástol podiel investícií, neprejedli sme to, čo sme vyprodukovali a, naopak, aj to tu bolo precizované, klesali výdavky štátu. Nielen počty, ale aj náklady na hrubom domácom produkte z takmer 26 na 22 %. A ešte by som chcel dodať jeden významný trend, a to je dynamizácia rastu produkcie priemyslu. Myslím si, že to je predzvesť dobrých zmien aj v zahraničnom obchode. Druhý z rozhodujúcich ukazovateľov medzinárodne uznávaný na hodnotenie vývoja ekonomík štátov je úroveň inflácie, ktorá u nás s veľmi zlým začiatkom takmer 25 %, potom takmer 10 % v roku 1994 klesla na známu úroveň okolo 6 %. Toto všetko vysoko hodnotia aj v zahraničí. Vážení, boli sme spolu - viacerí, ktorí sa usmievate - s výborom pre európsku integráciu a s výborom pre financie, rozpočet a menu, uznávajú to všetky reálne uvažujúce sily aj vonku, vrátane Hornej snemovne britského parlamentu. Pokiaľ ide o deficit, to, že štátny dlh neprekročil 3 %, je len okolo tretiny toho, čo dopúšťa Európska únia, je rovnako excelentné svedectvo o priaznivom vývoji na Slovensku. Nechcem už detailizovať, ale devízové rezervy, ktoré z nepatrných 200 miliónov USD stúpli na takmer 7,5 miliardy USD ku koncu roka 1997 - a tento trend ďalej pokračuje -, hovorí o tom, že ako hospodársky, tak aj menový vývoj v Slovenskej republike je pozitívny. Nepreceňujeme to, ale zatiaľ je pozitívny a stabilizuje ho jednoznačne stabilita slovenskej koruny. Z kľúčových odvetví sa dotknem aspoň priemyslu, ktorý počas štyroch rokov od veľkého degresu, ktorý ho postihol, stúpol o jednu pätinu. Vážení, to už je veľmi dobrý signál a je takisto veľmi dobré, že sa udržiava skoro 30, teda okolo 28 % jeho podiel na tvorbe hrubého domáceho produktu. Ale treba sa priznať, to je fakt, že sa nesplnili zámery transformácie strojárskeho a zbrojárskeho priemyslu, kde vidím najväčšie rezervy zvýšenia exportnej výkonnosti Slovenska. Podobne je to aj s drevospracujúcim priemyslom. A chcem využiť príležitosť a zdôrazniť, že iba ľahký priemysel, veľmi často zaznávaný, má trvale pozitívne zahraničnoobchodné prínosy pre túto republiku. Dobré trendy sa presadili v poľnohospodárstve. To treba oceniť. Rovnako sa plní program v budovaní infraštruktúry, najmä niektorými zaznávaná diaľničná sieť, vodná, letecká, železničná i cestná doprava. Istý pokrok je v bytovej výstavbe, životnom prostredí. O sociálnej oblasti ako o druhej by som chcel len veľmi krátko hovoriť, pretože tu bola precízne a fundovane prednesená, čo je dôležité v súvislosti s vývojom ekonomiky. Chcel by som pripomenúť, že po prudkom poklese v prvých rokoch transformácie dochádza v Slovenskej republike počas končiaceho sa volebného obdobia k jednoznačnému vzostupu v oblasti miezd a dôchodkov. A argumenty, ktoré tu minister Tkáč a ďalší prezentovali, chcel by som doplniť prezentáciou nárastu životných nákladov. Dôležité je okrem iného aj to, že popri našej slovenskej štatistike jednak úradu a niektorých inštitúcií a ekonomického ústavu aj Davidsonov ústav Michiganskej univerzity musel priznať, a to je veľmi dobrý indikátor, že v raste životných nákladov je Slovensko na tom naozaj najlepšie. Toto nikto nezvráti. V roku 1996 nárast predstavoval len 5,8 %, v minulom roku 6 %, teda za rok 1997, potom je Slovinsko s 10 % nárastu, Čechy s 11 %, Maďari s 18 % atď. Toto nikto neodškriepi a myslím si, že aj pri akejkoľvek kritickej póze sa treba na tieto záležitosti pozerať triezvo. K pozitívam v zahraničnej politike za uplynulé obdobie patrí to, že Slovenská republika si jednoznačne upevnila svoje postavenie ako v bilaterálnej, tak aj v multilaterálnej polohe, vrátane účasti vo vyše 60 medzinárodných organizáciách, je to, tuším, okolo 67, pričom v 17 medzinárodných organizáciách aj niektorí z vás, kolegyne a kolegovia, zastávajú významné funkcie. Je mi preto ľúto, že odborník z tejto oblasti, ktorý tu teraz nie je, sa včera obmedzil na lacné, povedal by som, predvolebné šľahy zahraničnej politiky vlády. To neviem pochopiť. A keďže on pripomínal nejaké to porekadlo, pripomeniem aj ja. Mne to pripomína, a možno aj mnohým z vás, porekadlo, že keď psa chcú biť, aj palica sa nájde. Načo sa takým ľuďom k tomu znižovať, neviem pochopiť. Faktom je, že priority - vstup do Európskej únie i do NATO - sú v centre pozornosti vlády, ktorá aj v tejto oblasti, a to môžeme priznať, vykonala veľa v organizačno-inštitucionálnych, ale aj vecných krokoch. A vykonala dosť aj na zlepšenie vzťahov so susednými a ďalšími štátmi. Želané zlepšenie v tomto smere, čo si želáme iste všetci, je však aj otázkou zmeny prístupov druhej strany spoza hraníc, ale aj tu doma. Tomu by, podľa môjho názoru, mohla časť opozície a má aj možnosť pomôcť skutkami, nie iba peknými rečami dokázať, že má záujem o zlepšenie, o zosúladenie dobrého mena Slovenska, povedal by som, so slovenskou realitou. A aj gulášovým oponentom hádam po čase dôjde, že je len otázkou času, keď sa slovenská realita prejaví aj v rovnakom hodnotení pripravenosti Slovenskej republiky na vstup do spomínaných európskych štruktúr, prípadne ďalších zoskupení. Je mi ľúto, ešte raz to opakujem, že odborníci z tejto oblasti neposudzujú skutočnosti komplexnejšie. Samozrejme, a to chcem otvorene priznať, že s niektorými výsledkami a tendenciami nemôžeme byť spokojní, a ani ja nie som spokojný. Niektoré uviedol predseda vlády, ďalšie ministri, a to najmä ministri hospodárstva, pôdohospodárstva, financií, vnútra, zahraničných vecí, ale aj zdravotníctva a ďalší. Predovšetkým naším najväčším problémom je nezamestnanosť, ktorá, bohužiaľ, prevyšuje celoštátny priemer najmä v okresoch Prešovského a Košického kraja, a to takmer dvojnásobne. To si vyžaduje radikálne riešenie. Chcel by som veriť a predpokladám, že k riešeniu tohto nášho najväčšieho problému prospeje dobudovanie infraštruktúry predovšetkým diaľnic a, samozrejme, vybudovanie ďalšej automobilky na Slovensku. O tom sme už snívali veľmi dávno. Samozrejme, aj vytvorenie ďalších pracovných príležitostí ako v produkčnej, tak aj v obslužnej sfére. Samozrejme, chcel by som v tejto súvislosti pripomenúť, že toto vyrovnávanie veľkej nevyrovnanosti ekonomického potenciálu krajov a najmä vzdialených regiónov od Bratislavy si vyžaduje aj zvýšené dovozy. A to znamená sčasti aj na čas zadlžovanie sa štátu i regiónov. Ale chcel by som pripomenúť to, čo nás učili naši rodičia a predkovia. Ak si teraz na jar, ktorú náš národ prežíva, nezasadíme nosné piliere ekonomiky, nebude čo zberať v čase, keď bude treba dostatok prostriedkov na školstvo, vedu, zdravotníctvo, prosto na kvalitnejší život všetkých občanov Slovenskej republiky. A o to nám, myslím si, predovšetkým ide. Ďalšie problémové okruhy sú v doriešení konverzie, zúžení rozptylu výskumu, výrobných programov v priemysle, vo zvýšení exportnej výkonnosti aj v poľnohospodárstve, tam sú rezervy, ale samozrejme aj v podstatnom zvýšení podielu ekonomických služieb na tvorbe hrubého domáceho produktu a, pochopiteľne, v rozvoji cestovného ruchu. Boli tu premiérom, ministrami i ďalšími pomenované aj iné problémové oblasti, ako je nízka finančná, presnejšie, daňová disciplína alebo nedisciplína. Tu sa vyžaduje diferencovaný prístup. Jeden u tých, ktorí si vedome nezodpovedne plnia svoje úlohy, a iný u tých, ktorí sa nie vlastnou vinou dostali do zložitej platobnej situácie. Rozhodne by som chcel ešte raz zdôrazniť, že je nutná výraznejšia podpora vedy a výskumu. Samozrejme, sú tu aj iné problémy, ktoré je nutné riešiť podľa vytvárania možností z domácich a aj zo zahraničných zdrojov. Vážené kolegyne a kolegovia, pri hodnotení plnenia takého náročného programu nepokladám vôbec za primeraný spôsob, ktorý zvolili niektorí predo mnou vystupujúci poslanci, a to vytrhnutím niektorých jeho pasáží a bez ohľadu na podmienky, za akých sa program tvoril a presadzoval, hodnotiť ho desaťročia praktizovanou metódou - plán, skutočnosť, percento plnenia. Toto sa kedysi naučili aj zadubené hlavy. Čo bolo nad 100 %, pochváliť, čo bolo pod 100 %, znosiť pod čiernu zem. Preto si myslím, že viacerí prítomní odborníci - ekonómovia, ktorých si vážim, nenačreli v tejto oblasti hlbšie, ako mohli. A pani poslankyňa, ktorá ako obyčajne po svojich vystúpeniach odíde, neviem, ako ju budú hodnotiť podnikatelia, keď uviedla, že slušní podnikatelia tu nemajú dobré podmienky a radšej odchádzajú. To máme samých neslušných, ktorí zabezpečili ten rast ekonomiky, o ktorom som hovoril aj ja? Vážené kolegyne a kolegovia, totálny nihilizmus, popieranie účasti vlády na významnom pokroku slovenskej ekonomiky a spoločnosti je očividný nezmysel. Jednofarebné červené alebo čierne videnie slovenskej reality nedehonestuje vládu po týchto vystúpeniach, ani HZDS alebo ostatné národne orientované sily, ale tých samotných totálnych nihilistov, mnohých tých, ktorí ešte nedávno hlásali bludy o doplácaní na Slovensko a dodnes z toho nevytriezveli. Nehanbia sa vyhlásiť, že program vláda nenaplnila a nedosiahli sa ani parametre z roku 1989. Preboha, hádam sa už len zobudia, ak sa tieto otázky trošku hlbšie preberú. Čo keby konečne priznali skutočnosť, v akom stave sme preberali tento štát do vlastných rúk po federálnej konverzii, rozbití zahraničnoobchodných sietí, kaskádovitej devalvácii, kupónovej privatizácii, rozbíjaní fungujúcich a perspektívnych podnikov, či už poľnohospodárskych alebo obchodných jednotiek? Vznešene sa tomu hovorilo šoková terapia. Vážení, šoková terapia bola systémom alebo štýlom, alebo prístupom, ktorého sa vzdal po skúsenostiach aj veľký hlásateľ Jeffry Sachs. Mali by už aj naši s tým prestať. Nechcem už pripomínať, aká bola vtedy dynamika, devízové rezervy a podobne. Ale hádam by sme nemali zabudnúť, o čo sme prišli pri bratskom delení federálneho majetku. Keby tí, ktorí tak tvrdo dokážu tieto pozície, ktoré sme dosiahli, kritizovať, nasmerovali svoje aktivity smerom na riešenie všetkých spomínaných problémov až po získanie toho majetku, ktorý Slovensku právom patrí, urobili by viac úžitku pre túto republiku, pre občanov a možno by získali aj viac podporovateľov u nás doma na Slovensku. Nevidieť toto všetko v súvislostiach a s teraz posudzovanými výsledkami vlastnej slovenskej cesty transformácie, nech ju ktokoľvek ako dehonestuje, hovorí o neznalosti, o spoliehaní sa vo svojich vystúpeniach len na pripravené traktáty, ale u niektorých aj o strate súdnosti. Život predsa potvrdil, že vytvorením vlastného štátu a pôsobením vlády, ktorej hodnotenie máme pred sebou, sa podarilo vybudovať štátne samosprávne i občianske inštitúcie, vrátane takmer 70 zahraničných zastupiteľských úradov Slovenska, v ekonomike prejsť od degresie k stabilnému 5 až 7-percentnému rastu hrubého domáceho produktu, k výraznému zníženiu inflácie, k zvýšeniu devízových rezerv a k dosiahnutiu stabilnej devízovej pozície štátu a stability slovenskej koruny. Štátna zadlženosť sa stále udržiava na primeranej okolo tretinovej polohy, čo stanovuje Európska únia. Podarilo sa zabezpečiť obranu štátu, začať s prípravami Slovenska na vstup do euroatlantických štruktúr. A chcem zdôrazniť ešte dve oblasti. Podarilo sa nám prehĺbiť systém vzdelávania o rozšírenie vysokých škôl do všetkých krajov Slovenska. Toto je základ konkurencieschopnosti Slovenskej republiky pre budúce tisícročie. A ešte je mimoriadne dôležité to, že sa budujú siete, najmä diaľničná, ktorá je základom využitia potenciálu a rozvoja vzdialenejších regiónov Slovenska. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, tieto súhrnné výsledky potvrdili aj viaceré medzinárodné organizácie, vrátane Svetovej banky, ktorá tu bola dosť často citovaná. Je teda dôvod, aby sme sa na tieto výsledky aj pri vedomí problémov, ktoré trápia Slovensko, trápia aj ostatné transformujúce sa štáty, pozerali nielen my, poslanci Národnej rady, ale aj všetci občania Slovenskej republiky s primeranou dávkou hrdosti a s presvedčením - to je osobné a myslím si, že aj presvedčenie viacerých -, že máme šance a sily prepracovať sa a obstáť v rodine vyspelých štátov Európy. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4948 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4949-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u5" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u5.p1">Ďakujem pánu poslancovi Lysákovi. Keby ste dovolili, ešte predtým ako je prihlásený pán poslanec Čarnogurský, chcem ešte raz poprosiť predsedov klubov alebo ich zástupcov, o 10.00 hodine na stretnutie s predsedom parlamentu v zasadacej miestnosti predsedu. Ďakujem. Nech sa páči, pán poslanec Čarnogurský.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4949 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4950-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u6" who="#JánČarnogurský.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u6.p1">Chcel by som informovať Národnú radu, že dnes ráno dvaja neznámi muži zaútočili na nášho kolegu Ladislava Pittnera. Poliali ho neznámou tekutinou. Ladislav Pittner neutrpel pri tom zranenie. Vážení vládni poslanci, takýmto spôsobom sa vy pripravujete na voľby?</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy a ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4950 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4951-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u7" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u7.p1">Pán podpredseda Ľupták.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4951 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4952-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u8" who="#JánĽupták.1946" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u8.p1">Vážený pán Čarnogurský, prosím vás, nerobte poplach v tejto republike. <vocal type="noise"><desc>Hlasy a ruch v sále.</desc></vocal> Pán Čarnogurský, počúvajte, prosím vás.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4952 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4953-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u9" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u9.p1">Prihlásil sa pán podpredseda Ľupták, venujme pozornosť každému, čo chce povedať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4953 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4954-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u10" who="#JánĽupták.1946" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u10.p1">Nerobte poplach v tejto republike, keď ešte nič nebolo vyšetrené. Ja sa len divím vám ako vzdelanému človeku, že obviňujete vládnu koalíciu. Musíte menovite povedať, vy ste na to dosť schopný a ste právnik, aby ste povedali menovite kto. A nemáte právo takéto veci hovoriť. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Nehnevajte sa, tiež to odsudzujem, odsudzujem to, ale nemôžete obviňovať vládnu koalíciu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4954 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4955-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u11" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u11.p1">Prosím vás pekne, budeme pokračovať. Pán poslanec Čarnogurský, ak chcete ešte niečo povedať, prihláste sa. Prosím pána poslanca Slobodníka, aby pokračoval v diskusii. Nasleduje pán poslanec Fico.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4955 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4956-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u12" who="#DušanSlobodník.1927" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u12.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán podpredseda vlády, momentálne ani jeden minister, ale oni sú tu, dovoľte mi, aby som začal tým, ako som sľúbil.</seg>
            </u>
            <note>Pred chvíľou tu boli, čiže vyšli asi von za ľudskou potrebou, možno za ľudskou potrebou.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4956 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4957-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u13" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u13.p1">Poslanec Slobodník, pokračuj, prosím ťa, vo svojom príspevku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4957 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4958-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u14" who="#DušanSlobodník.1927" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u14.p1">Myslím si, že správa o pánu Pittnerovi je iste smutná. Ale vo všeobecnosti si myslím, keď sa takéto útoky stali na nášho poslanca, prebehli ticho a nebadane. A myslím si, že naozaj ako povedal pán podpredseda Ľupták, treba to vyšetriť, treba to vyšetriť. Ja sa toho akosi nezriekam, ale... <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Ale, pán... Po prvé, nedávam amnestie, po druhé, myslím si, že o tej amnestii by ste mali vedieť viac, ale nechcete vedieť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4958 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4959-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u15" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u15.p1">Pán poslanec Slobodník, prosím, pokračuj vo svojom vystúpení.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4959 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4960-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u16" who="#DušanSlobodník.1927" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u16.p1">No vyjdem z toho modelu, ktorý mi ponúkol včera pán poslanec Čarnogurský. Pamätáme sa, tak ste začali, tak dovoľte teraz mne vymenovať, na čo všetko sa pamätáme my. Pamätáme sa, ako KDH spolu s VPN a MNI... <vocal type="noise"><desc>Hlasy v sále.</desc></vocal> Áno, to je k vyhláseniu vlády, to je k činnosti pána Čarnogurského. Viete, v jednom článku som vás nazval a teraz to bude uvedené, rozškriekaný pán Miklušičák, a vy ste naozaj taký rozškriekaný. Pamätáme sa, skrátka, ako pán Čarnogurský ako predseda KDH...</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v pléne.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4960 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4961-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u17" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u17.p1">Pán poslanec Miklušičák, upokojte sa, to predsa nemá žiadnu úroveň. Nech sa páči, pán poslanec Slobodník.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4961 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4962-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u18" who="#DušanSlobodník.1927" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u18.p1">... ako predseda KDH robil všetko možné, aby sa prijal vo federálnom parlamente zákon, ktorý by navždy znemožnil oslobodenie Slovenska, vymanenie sa spod českej nadvlády. Pamätáme sa - a bude si to mať možnosť prečítať pán Čarnogurský, ak bude chcieť, samozrejme, v knihe, ktorá o chvíľočku vyjde. Pamätáme sa na všetko, čo robil pán Mikloško, škoda, že tu nie je, aby vyfabrikoval obvinenie proti Vladimírovi Mečiarovi. Už vtedy s pomocou pána Javorského a Čečetku sa spracoval scenár, ako odstrániť Mečiara, ktorý potom neskôr pokračoval. Pamätáme sa na hlasovanie o nezávislosti. Pamätáme sa na hlasovanie KDH o ústave. Pamätáme sa na intrigy okolo puču roku 1994, pamätáme sa na výrok pána Čarnogurského, že rok po vymenovaní vlády zase zdvihne moc z ulice. Nezdvihol ju, má smolu. Pamätáme sa na ničiteľskú aktivitu KDH v oblasti poľnohospodárstva. Pamätáme sa na asistenciu pána Čarnogurského pri konverzii a vieme aj o jeho súčasných aktivitách najmä smerom k martinskej zbrojovke. Pamätáme sa na jeho v bezmocnej zúrivosti opakovaný výrok: "Naučíme ho, aby sa nás bál!" Pamätáme sa na tzv. únos, ktorý pred chvíľou spomenul pán Čarnogurský, Michala Kováča mladšieho, keď Ján Čarnogurský na hranici večer potom, aby sa to dostalo do celého sveta, aby sa obvinenie hneď usmernilo tak, ako sa malo podľa jeho predstáv, vykrikoval: "Pán premiér, kde ste boli včera o polnoci?" Čiže to bol signál, ktorý mal rozpútať aféru. Pamätáme sa, ako jeho kolega pán Mikloško na druhý deň po tragickej smrti Róberta Remiáša vykrikoval, nie vykrikoval, ale napísal do Le Monde, že je to politická vražda, ktorú spáchala Slovenská informačná služba. Pamätáme sa, ako dvorný novinár Jána Čarnogurského sa nepriamo v novinách SME priznal, že je vlastne spolupracovníkom zahraničnej tajnej služby. Vtedy Panebratský telefonoval s istou tajnou službou a tí namiesto toho, aby mu, teda keby to bol neznámy človek, po zdvihnutí telefónu povedali, prepáčte, ale to je pohrebný ústav, alebo kvetinárstvo, alebo spaľovňa odpadu, alebo súkromný byt, rokovali s ním ako so seberovným a vyhlásili, že si toho Skošníka podajú. Pamätáme sa na Skošníka, keď som už to meno povedal, a jeho nevynútené priznanie, že výbušninu na Pasienkoch, ktorou ste chceli odhaliť Slovenskú informačnú službu, uložil na stanici pre KDH. Najlepším dôkazom tohto monštruózneho sprisahania, ktoré ukazuje model vašej činnosti pravdepodobne použitý aj v predchádzajúcich spomínaných prípadoch, je to, že celá propagačná mašinéria KDH na čele s Petrom Tóthom zmĺkla a už sa ku kauze Pasienky - míting KDH nevracala. Pamätáme sa aj na vaše vystúpenie pri rokovaní s americkou delegáciou vlani na 6. výročnej konferencii OBSE vo Varšave, kde ste v rozpore s pravdou tvrdili, že referendová komisia prijala uznesenie, podľa ktorého referendové lístky, na ktorých nebude meno, nebude súhlas s návrhom exprezidenta, vtedy prezidenta Kováča, sa nebudú zratúvať. Pamätáme sa, pravdaže, aj ako sa hlasovalo v parlamentnom zhromaždení, v parlamente, teda v OBSE o referende, kde ste utrpeli také fiasko, aké politik málokedy utrpí. Lebo napriek tomu, že ste tam prehovárali niektoré delegácie, aby hlasovali proti Slovensku, hlasovanie, ktoré malo odsúdiť Slovensko, sa skončilo tak, že len piati asi zo 70 prítomných hlasovali za protislovenskú rezolúciu, kým 65 členov napriek vášmu prehováraniu sa zdržalo alebo hlasovalo proti. Pamätáme sa aj na vašu cestu v júli po Varšave do Luxemburgu, teda nie v decembri, ale v júli, odkiaľ ste sa vrátili so správou pohotovo uverejnenou v SME, pre vás nesmierne radostnou, že Slovensko za Mečiarovej vlády medzi asociované krajiny neprijmú. A ako iste viete... <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Prídem aj k tomu, prídem aj k tomu, pán Ftáčnik, ja som vám neskákal do reči. Nehovorím od veci, hovorím o tom, čo robí opozícia, aby sa Slovensko nedostalo do štruktúr. Áno, áno, áno, áno, áno, áno. Pamätáme sa na hodnotenie vášho hlasovania, hlasovania KDH o zákone o štátnom jazyku, o podpise petície na Ústavný súd o tomto zákone a o vašom vyhlásení, že maďarská menšina je utláčaná. A tento zoznam, ktorý som výberovo citoval, si môžete vy, pán Mikloško, i pán Šimko, doplniť o pár dní, keď vyjde moja kniha o všetkých vašich intrigách proti štátnosti, zopakujem to, čo ste povedali včera, pre tých, ktorí tu neboli, že Slovensko stratilo objednávky za miliardu korún pre údajné opravy čohosi líbyjského. Vo svojom sebabičovaní, keďže ste odmietli priznať sa, že poznáte slovo sebaflagelanstvo, ste zabudli slovenským občanom povedať, že o túto miliardu ste obrali Slovensko vy, lebo vy ste s touto kauzou vyrukovali a utekali ste ju oznámiť na isté veľvyslanectvo. Takže zoznam vašich hriechov je dlhý. Útok na Slovensko pred voľbami je vskutku frontálny. Vypracúva ho skupina poradcov zo zahraničia za aktívnej účasti tých, ktorým samostatné, prosperujúce, nezávislé Slovensko leží ako kosť v hrdle. Hovorím o nenávisti k ekonomicky a politicky nezávislému Slovensku, ktoré je súčasťou a verím aj povolebnou skutočnosťou, a nie o Slovensku banánovom. Niet lepšieho dôkazu, čo by urobili páni z doterajšej tvrdej opozície, keby sa dostali k moci, ako to, že opätovne odmietli návrh, aby sa plynárenský priemysel, jedno zo strategických odvetví, nesmel privatizovať. Všetko by bolo pripravené na výpredaj, všetko by sa mohlo dostať do rúk zahraničného kapitálu ako protihodnota za milióny dodané na Slovensko na zvrhnutie Mečiarovej vlády. Celkom prirodzene jedným z veľkých terčov, do ktorých opozícia strieľa, je zahraničná politika Slovenskej republiky. Cieľom všetkých, ktorí proti nej bojujú, je znevážiť úsilie slovenskej zahraničnej politiky, výsledky, ktoré Slovensko v tejto oblasti dosiahlo. Tak sa prezentoval aj pán Ftáčnik včera, tak sa prezentoval aj jeho stranícky kolega pán Weiss. Pritom je jasné, že všetky polená pod nohy v tejto oblasti, a nielen v tejto, hádzali Slovensku pod nohy tí, ktorí teraz prelievajú krokodílie slzy nad údajnou nedostatočnou úrovňou začleňovania sa Slovenska do štruktúr. Ak sa nechceme vracať do minulosti rokov 1993-1996 a ostaneme na pôde posledných dvoch rokov, ostáva nemenným faktom, že opoziční vodcovia nič pozitívne pre Slovensko neurobili. Už som spomenul vlaňajšiu júlovú konferenciu OBSE, nebudem sa k tomu vracať. Keby tu nebola sústredená aktivita síl, ktorým na Slovensku záleží, vlády, samozrejme, a parlamentu, premiéra a vicepremiérov, ministerstva zahraničných vecí, najmä jeho dvoch čelných predstaviteľov, predsedu a podpredsedu Národnej rady, pokiaľ ide o podpredsedu pre zahraničnú politiku a členov zahraničného výboru, ktorí zastupovali záujmy Slovenskej republiky, všetko by sa podarilo a Slovensko by sa stalo podľa toho už celkom otvorene vysloveného želania pána Čarnogurského, tu spomínaného aj pánom Ftáčnikom, krajinou mínus jeden. Nestalo sa to a to len vystupňovalo zúrivosť opozície, ktorej nevyšiel plán vyradiť Slovensko z asociovaného členstva v Európskej únii, a včera nad tým lamentoval aj pán Ftáčnik, že sme len v druhej skupine, nie v prvej. Pritom je jasné, že rozširovanie Európskej únie pre objektívne príčiny, aj vnútorné problémy Európskej únie, sa bude diať v najoptimistickejšom prípade po roku 2005 a reálne, ako sa už o tom hovorí a hovorilo vlastne od októbra minulého roku, keď som bol na jednej konferencii, ktorú zorganizoval pán Kinkel, až okolo roku 2015. Slovensko, vo všeobecnosti povedané, si zvolilo tú najsprávnejšiu cestu. Vláda ju aj sformovala a všetci sme po vysvetlení situácie získavali pre ňu porozumenie u desiatok partnerov, s ktorými sme rokovali. Cestou je pripravovať ekonomiku Slovenska tak, aby sme do Európskej únie nevstupovali na kolenách alebo s natrčenou žobráckou rukou, ale ako rovnocenný partner. Ešte bude možnosť vysvetliť slovenským občanom, aké zákerné ťahy uplatňovala proti bytostným záujmom Slovenskej republiky tvrdá opozícia. Dokumenty vyrábané maďarskými poslancami a rozširované v členských štátoch Európskej únie a NATO sú znáškou lží a tendenčností. Tak sa vyrobilo 15 okresov, kde údajne majú väčšinu občania maďarskej národnosti, hoci sú len dva také okresy. Tak sa vyrobilo 94 % občanov maďarskej národnosti, ktorí vraj dobre hovoria po slovensky, tak sa v tej či onej podobe od čias konferencie Maďarsko a Maďari za hranicami poslancami maďarskej koalície a za priamej účasti maďarského ministra zahraničia Lászlóa Kovácsa formulovala požiadavka teritoriálnej, etnickej autonómie. Tak sa vytvárala legenda o asimilácii maďarských občanov na juhu Slovenska. Tým všetkým a kadečím iným sa operovalo proti Slovensku, ale naše protiargumenty zavážili. Slovensko sa asociovanou krajinou stalo. A pokiaľ ide o asimiláciu, vyzývam troch prítomných predstaviteľov maďarskej koalície, alebo teraz už vlastne Strany maďarskej koalície, vyzývam ich opätovne, aby priviedli do tohto parlamentu jedného jediného, jedného jediného občana maďarskej národnosti, žijúceho na juhu Slovenska, ktorý bol od revolúcie 1989 Slovákmi asimilovaný. Dosiaľ ste to nedokázali a zrejme to ani nebudete môcť. To je tá najstrašnejšia lož, akou sa operuje proti Slovensku. Nie je možné vymenovať všetky nepravdy, ktorými sa hanobí súčasné Slovensko, a tým sa vlastne utvára predpoklad na to, aby zahraničné inštitúcie, zahraničné orgány vypisovali rozličné demarše a rozličné požiadavky na Slovensko. Jedinou príčinou toho, že Slovensko je takým terčom, je to, že vláda nedovolila výpredaj strategických odvetví priemyslu do cudziny, z čoho sa už teraz chce vyšmyknúť budúca - ako sa nazdávajú, samozrejme, márne nazdávajú - koalícia zlepená zo štyroch čihi-hota existujúcich subjektov. Systém dezinformovania o Slovensku je jednoduchý. Opozičné centrály tu a ich zahraniční poradcovia vyprodukujú tu, doma, lož o Slovensku, o takom či onakom zákone, o rozhodnutí vlády, o hocičom pozitívnom, čo sa tu urobilo, a keď sa to potom obalené dodatočnými klamstvami v cudzine uverejní, opozícia sa až zadúša nad kritikou Slovenska a vykrikuje: Vláda je na vine, vláda je na vine, vláda je na vine. Horlivci z opozície, niektorí priamo v cudzích službách, nechcem hovoriť mená, iní dotovaní vysokými individuálnymi finančnými odmenami, ďalší jednoducho preto, že sa nevedia zmieriť s právom Slovenska mať svoju úspešnú demokratickú štátnosť, sa usilujú zvrátiť historicky významný fakt - demokratickú štátnosť Slovenska. O tom je celý politický zápas. To, čo tu robili opoziční poslanci, je nepredstaviteľné pre politikov iných národov a dodnes v tom združené sily opozície pokračujú. Chcel som pôvodne hovoriť aj o výročnej správe Medzinárodného helsinského výboru za rok 1998, vydanej vo Viedni pred niekoľkými týždňami. Hovoril som o tom v televízii v Krokoch, takže nechcem to tu opakovať. Ale Slovensku sa prisúdili v úvode dokumentu tri hriechy, aspoň to treba povedať: ovplyvňovanie súdov vrátane Najvyššieho súdu, čo vyvrátil aj minister spravodlivosti, aj predseda Najvyššieho súdu. Ďalej zlé zaobchádzanie s maďarskou menšinou, pričom sa jednotlivo povýšila nad celkovú veľmi vysokú úroveň neporovnateľnú so situáciou menšín v mnohých krajinách vrátane Maďarska. <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Áno, to je tá knižka. Tá knižka je o inom. To si musíš prečítať. Nie, nie, nie. Treťou takouto výčitkou bolo, a to bolo to najtvrdšie, údajný tichý súhlas vlády s neonacistickými činmi, čo je takisto absolútna nepravda. Nebudem tu však tieto veci analyzovať hlbšie, pretože o tom, ako som už povedal, bola reč v televízii. Zahraničná politika slovenskej vlády a jej príslušných orgánov je aktívna. Slovensko si získava vďaka reálnym ekonomickým i politickým výsledkom čoraz väčšie uznanie v Organizácii Spojených národov, v OBSE, v Rade Európy, v Parlamentnom zhromaždení Západoeurópskej únie a v Parlamentnom zhromaždení NATO, v CEFTA, v Stredoeurópskej iniciatíve a v iných inštitúciách. Viete, že Slovensko sa, a veríme, úspešne uchádza o nestále miesto v Bezpečnostnej rade OSN. Aj toto je terčom útokov opozície a ich úsilia skresliť slovenskú realitu. Pokus dostať Slovensko do izolácie, v ktorom sa "vyznamenáva" najmä Peter Weiss, lebo doteraz nevie zabudnúť, ako zlyhal, keď sa v roku 1994 spojil s pravicou, a pokiaľ prenikli informácie, jeho kandidatúra mala na východe veľa, veľa odporcov, dnes svoje pravé zmýšľanie prejavil aj tým, ako nabáda svojich straníckych kolegov, aby pokračovali v tejto línii. Je to pokus zúfalca, ktorý stratil politickú súdnosť a hodnotí Slovensko nie podľa reality, ale podľa toho, čo mu našepkávajú iní. Pre tých, ktorých márnym cieľom je diskreditácia premiéra, by som rád odcitoval z nedávnych Lidových novín slová Václava Klausa, ktorý iste netrpí chorobou morbus mečiariensis, po slovensky povedané, chorobnou nenávisťou voči Vladimírovi Mečiarovi spôsobenou bacilom nenávisti k tomuto človeku. Tento Klausov výrok znie: "Vždy som bol proti trivializácii Vladimíra Mečiara. Aj o ňom viem" - predtým hovoril o Zemanovi -, "že je to nesmierne schopný politik, ktorý jednoducho racionálne hrá svoju politickú kartu." A pokiaľ ide o útek opozície z rokovania, že sa vlastne tu nezúčastňuje, hoci sama vyvolala celý bod - odpočet vládneho programu -, je to najlepší dôkaz, že jej nestačia argumenty na vyvrátenie toho, čo tu hovoril premiér, podpredsedovia vlády, jednotliví ministri. A to je skutočne frapantné a potvrdzuje mi to aj taká vec, práve som proti nej protestoval, že novinári z opozície citujú, napríklad v Národnej obrode pani Beáta Oravcová už dva dni cituje len to, čo povedali pán Nagy, pán Kanis, pán Dzurinda, pán Weiss, pán Šimko, ale ani slovom sa nezmieni o tom, že je tu aj nejaká koalícia, ktorá všetky výmysly jednotlivých rečníkov bod po bode vyvracia. Taká je situácia a myslím si, že vaše beznádejné skresľovanie reality na nej nič nezmení. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4962 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4963-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u19" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u19.p1">Ďakujem. Prihlásil sa podpredseda vlády pán Kalman.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4963 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4964-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u20" who="#JozefKalman.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u20.p1">Vážený pán podpredseda, členovia vlády, vážená Národná rada, dovoľte mi pár poznámok k priebehu tohto rokovania a k niektorým námetom alebo k niektorým kritikám, ktoré tu odzneli počas vystúpenia jednotlivých poslancov. Najprv mi však dovoľte jednu poznámku k tomu, čo povedal pán Čarnogurský o tej otrasnej správe, ktorá sa vraj stala dnes. Medzitým pán poslanec Pittner prišiel. Škoda, že momentálne odišiel. Bola z toho obvinená vláda. Chcem garantovať pánu poslancovi Pittnerovi, že ja osobne som ho nepolial. Necítim zodpovednosť za to, z čoho obvinil vládu Slovenskej republiky v tomto smere. Moja ďalšia poznámka, vážené zhromaždenie. Veľmi ťažko sa počúva a sleduje priebeh tohto rokovania. Jedna strana nechce akceptovať druhú stranu a opačne. Nechcú sa vidieť výsledky, ktoré sa dosiahli. Nikto netvrdí, že nemáme rezervy v ekonomike, rezervy v sociálnej oblasti i v iných oblastiach spoločenského života. Mám taký dojem, že by sme sa mali viac orientovať predovšetkým na to, ako tieto rezervy postupne odstraňovať, ako ich riešiť, ako ich zabezpečovať v budúcom funkčnom období. Mali by sme sa asi prestať obviňovať, nech volič rozhodne v budúcich voľbách a potom spoločným úsilím riešiť problémy, ktoré pred nami stoja. Ak dnes všetci poukazujeme na skutočnosť, že sme sa nedostali do prvej skupiny v rámci približovania sa k Európskej únii alebo k začatiu rozhovorov s Európskou úniou, takýmto spôsobom sa tam určite nedostaneme. Aj to je jedno z kritérií, ktoré bolo vytýkané Slovenskej republike v posudku 2000 v rámci demokratického procesu vo vzťahu k napĺňaniu inštitúcií, k ich akceptovaniu. Takýmto spôsobom sa, páni a dámy, tam určite nedostaneme. Tak ak nám na tom záleží, mali by sme zmeniť tón, mali by sme zmeniť štýl, formy svojej práce a venovať sa tomu, čím nás ľudia poverili. Naši občania si to zaslúžia. Zaslúžia si, aby sa ich ekonomika ďalej rozvíjala, aby sa postupne zlepšovala aj životná úroveň. Dovoľte mi, aby som zareagoval na niektoré momenty. Začal som Európskou úniou. Dámy a páni, znova vyhlasujem, že vláda Slovenskej republiky si svoje úlohy vo vzťahu k Európskej únii splnila. Zoberte si programové vyhlásenie a jednotlivé state, tam sa nikde nehovorí o prvej, druhej či tretej skupine. Iste, aj ja by som bol spokojný a všetci by sme boli spokojnejší, keby sme v prvej skupine boli, ale prvá skupina z hľadiska konečného cieľa - a konečným cieľom je, dá sa povedať, takmer absolútna pripravenosť každej asociovanej krajiny a jej samostatné začlenenie do Európskej únie - je veľmi vzdialená. Ak sme v programovom vyhlásení vyhlásili horizont roku 2000, dnes sa ukazuje, a na to sme mali poukázať, že sme sa zmýlili. Zmýlili sme sa ako my, tak aj Európska únia, ktorá o takýchto argumentoch ešte pred 4 rokmi hovorila. Dnes sa už ako o reálnych možnostiach hovorí o roku 2005, ba dokonca po Cardiffe jednoznačne o roku 2010. Je teda dlhý čas na to, aby sa naplnili všetky kritériá a požiadavky, ktoré sú kladené pred všetky asociované krajiny, nielen pred Slovenskú republiku. Nevidieť výsledky práce, ktoré sa spravili v oblasti integrácie, je skutočne nechcieť to vidieť. Opätovne zdôrazňujem, preštudujme si programové vyhlásenie vlády. Všetko je naplnené. Všetko je naplnené okrem toho roku 2000. A z pohľadu posledných hodnotení, na ktorých som sa zúčastnil - a zúčastnili sa mnohí, ktorí tu sedia predo mnou i za mnou -, jednoznačne vidieť, že boli ocenené ďalšie pokroky, ktoré sa v Slovenskej republike stali. Mení sa situácia, mení sa náhľad na pozíciu Slovenskej republiky. Verím, že nastávajúce parlamentné voľby a opatrenia, ktoré sú požadované aj Európskou úniou, bezprostredne po parlamente vyriešia aj otázniky, ktoré nad nami visia. A verme všetci a urobme všetko pre to, aby na Viedenskom summite, ak však dodrží Európska únia svoj záväzok alebo svoju predstavu, ktorú dala na Luxemburskom summite, že už tento rok bude hodnotiť a v prípade pripravenosti prijme do prvej skupiny ďalšie krajiny, že tieto krajiny tam prijme. Preto urobme všetko, aby hodnotenie, ktoré v súčasnosti pripravujeme a do 1. septembra máme predložiť, bolo pozitívne a spĺňalo to, čo všetci od neho očakávame. Niet inej možnosti, niet inej alternatívy a úloh je skutočne veľmi veľa. Toľko azda k európskej integrácii alebo k Európskej únii. Nechcem sa zmieňovať o ďalších otázkach v samotnom vývoji v Európskej únii, kde samotná únia očakáva určité ďalšie aj vnútorné problémy, či už v súvislosti so zavedením EURO, či už v súvislosti s budovaním ďalších inštitúcií, či s prebudovaným aparátom a podobne. Nechcem sa vyjadrovať k otázke skríningu, ktorý osobne považujem určitým spôsobom za zbytočný, pretože ak Európska únia permanentne tvrdí, že pozná každú asociovanú krajinu veľmi dobre, a ona ju pozná, pretože sme aj my dali niekoľko podkladov, považujem ho určitým spôsobom za zbytočný, pretože je to len opäť odďaľovanie času a zbytočná práca. Ale prosím, tak sa rozhodli. Pripravujeme sa, robíme a sme celkom úspešní a celkom solídne pripravení na tento skríning a opäť je to priestor, kde presviedčame, argumentujeme, dokazujeme stav pripravenosti Slovenskej republiky. Takže prosím vás pekne, pozerajme sa na to troška reálnejšie aj z hľadiska toho budúceho partnera, aj z hľadiska vývoja, ktorý v samotnej Európskej únii existuje a ktorý je. Jedna poznámka k sociálnej sfére. Škoda, že tu nie je minister práce, sociálnych vecí a rodiny pán Tkáč, ktorý už niekoľkokrát vystúpil a zdokumentoval výsledky vlády počas štyroch rokov. Bola tu kritika v tom zmysle, že sme najhorší v sociálnej oblasti. Nerád sa odvolávam na výroky iných predstaviteľov, použil som to pred dvoma dňami a musím to použiť aj teraz. Na poslednom zasadnutí Medzinárodnej organizácie práce v Ženeve pán Falbr, opäť sa odvolávam na neho - škoda, že tu nie je pán poslanec Kováč -, pred všetkými povedal, že keby v Čechách prebiehala sociálna reforma takým tempom a s takými výsledkami, že by boli radi. My si to nevážime. Stále hovoríme, že to nie je pravda, zase to nechceme vidieť. Tým nechcem povedať, že sme všetko dosiahli a môžeme byť so všetkým spokojní. Nie. Ale postavme si otázku aj pri našich hodnoteniach, čo všetko sa dalo za tie štyri roky urobiť. A hlavne v takej atmosfére, ako, žiaľ, aj prebieha rokovanie tohto parlamentu. Takže nemôžem súhlasiť s tým, že v sociálnej oblasti sa nič nespravilo, nemôžem súhlasiť s tým, že sme na chvoste sociálnej reformy v postkomunistických krajinách pri výsledkoch, ktoré sme dosiahli. Pán poslanec Langoš, kritizovali ste, že v programovom vyhlásení vlády bola len maličká zmienka o drogách a úlohách, ktoré si chcela dať vláda. Môžem s vami súhlasiť v jednej vete, ktorá hovorila o tom, že treba vytvoriť systém preventívnych opatrení proti šíreniu drog, čím je v podstate vyjadrené všetko. Ale o to viac si dovolím povedať, čo sme spravili. Skutočne dnes máme najlepšie prepracovaný systém boja proti drogám z transformujúcich sa krajín, veď to tvrdia oni na našich konferenciách. Máme prijaté veľmi účinné opatrenia, s ktorými všetci súhlasíte. Národný program každý rok schvaľujete a jeho hodnotenie takisto, je to jeden z mála dokumentov, ktoré v Národnej rade prakticky prechádza a prechádzal dosiaľ takmer so stopercentným súhlasom jednej aj druhej strany. Tak potom sme sami proti sebe, keď tvrdíme, že sme málo spravili, tak potom sme sa mali pred rokom, pred dvoma rokmi orientovať na ďalšie úlohy, ale toto tak nebolo. Opatrenia, ktoré sme spravili v Bratislave, sa začínajú pozitívne prejavovať. Nastala určitá stagnácia v drogových závislostiach a všetko, čo s tým "svinstvom", prepáčte za výraz, súvisí. Preniesli sme opatrenia do jednotlivých krajov, do jednotlivých oblastí, dnes sa stala skutočne hitom otázka boja proti drogám v rodinách, v školách, na pracoviskách. Myslím si, že tieto výsledky bude v nastávajúcom období vidieť. Máme prepracovaný systém v oblasti inštitúcií, kde sme zriadili všetky možné - no všetky možné asi nie, ešte sú rezervy určite aj tam -, ale zriadili sme dostatočný počet rôznych inštitúcií v policajných zboroch, na colniciach, na okresných, krajských úradoch. A zase nevidíte tu výsledky. Buď tomu nerozumiem, alebo to skutočne asi nechcete vidieť. O tom, že nemáme 14-percentnú nezamestnanosť, už bolo povedané. To, že Slovenská republika, pán Langoš, bola vylúčená z rokovaní s Európskou úniou, to nie je pravda. Veď Slovenská republika začala ten proces, o ktorom som hovoril. 30. marca som sa zúčastnil na rokovaní o vstupnom procese do Európskej únie. Nič nie je stratené, všetko je pred nami, všetko je v našich silách. A moja posledná poznámka. Nedovolím si tvrdiť a absolútne musím namietať vašu poznámku, pán poslanec Langoš, že vláda ohrozuje národnostnú politiku, že vnáša do národnostných vzťahov napätia, rozpory. Nie je to tak. Pozrite sa na všetko, čo sme v oblasti národnostnej politiky urobili. Pozrite sa na všetko, čo urobila Rada vlády pre národnosti. Znovu sa vraciam k vyjadreniam predstaviteľov národnostných menšín na ostatnom zasadnutí, alebo ak chcete, na poslednom zasadnutí Rady pre národnosti, ktorá v tomto funkčnom období je a už predpokladám, že nebude rokovať, bolo poďakovanie vláde a tým aj parlamentu za starostlivosť, ktorá sa venuje národnostnej otázke. Veľa problémov sa vyriešilo. Ak je nejaký problém v národnostnej otázke, vážené dámy, vážení páni, je to problém rómskej národnosti, ale nie z pozície národnostného princípu, ale z pozície jej sociálno-ekonomického postavenia. Z pozície ich vzdelanostnej úrovne, z pozície ich vzťahu k práci, z pozície ich vzťahu využívať a zneužívať možnosti, ktoré im táto spoločnosť dáva. Tieto opatrenia sme prijali. V žiadnej krajine nie sú takéto opatrenia. Česká republika ich začala pripravovať určitým spôsobom, o čom mám informácie, ale neoverené, tak ma neberte za slová, aj v zmysle našich opatrení až po tých nešťastiach, ktoré sa v Českej republike vo vzťahu k rómskej národnosti vyskytli. Pripravení sme aj na to. Chcem zdôrazniť, že sme skutočne založili systémové kroky. Skutočne sme urobili obrovský kus práce vo vzťahu ako k drogám, tak k národnostiam, ale aj v oblasti európskej integrácie. Prestaňme to nevidieť. Hľadajme spôsoby, ako sa z toho odraziť, ako ísť ďalej. Je pred nami veľmi veľa práce vo všetkých oblastiach, vrátane národnostnej, o ktorej som hovoril. K národnostnej otázke mám ešte jednu poznámku. To nie je len otázka potrieb, otázka vytvárania podmienok od ktorejkoľvek vlády, od ktoréhokoľvek parlamentu, ale je to aj otázka chcenia z tej druhej strany. A platí to o všetkých národnostiach vrátane Rómov. Mám dojem, že niektoré organizácie, občianske združenia niektorých národností, resp. jednej národnosti, nechceli chápať, nechceli participovať v tom rozsahu alebo v takom ponímaní, ktorým by sa riešili problémy. Tu si musia vstúpiť do svedomia predovšetkým predstavitelia ako politických špičiek niektorých národnostných strán, tak aj niektoré občianske združenia. Nie je otázkou a nie je úlohou, ani cieľom rozoštvávať, ale stmeľovať. A keby sme to všetci robili tým spôsobom, tak by bolo podstatne menej kriku. A ten krik je vlastne pre nič. Ďakujem vám.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4964 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4965-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u21" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u21.p1">Ďakujem podpredsedovi vlády pánu Kalmanovi. Nech sa páči, pán poslanec Ftáčnik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4965 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4966-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u22" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u22.p1">Vážený pán podpredseda, zareagujem kratučko aj na vás, hoci moja pôvodná faktická poznámka mala smerovať k pánu poslancovi Slobodníkovi, lebo vtedy som sa prihlásil. Včera som predniesol vystúpenie, kde som konštatoval, že vláde sa vcelku darilo plniť otázku približovania sa k Európskej únii v oblasti plnenia ekonomických kritérií a aproximácie právneho poriadku, ale vláda jednoducho zlyhala v hlavnom cieli - získať plné členstvo, teda približovať sa s cieľom získať plné členstvo. Za štyri roky sme zhoršili svoju pozíciu vo vzťahu k pozícii, kde sme boli pred štyrmi rokmi porovnateľní so susednými krajinami - Českom, Poľskom, Maďarskom. To je realita, ktorá tu je a spadá do oblasti plnenia demokratických kritérií, pretože tu vládne princíp víťaz berie všetko. Pokiaľ sa toto nezmení, pozícia Slovenska môže byť akokoľvek dobrá v ostatných oblastiach, vnímanie Slovenska sa nezmení. To len krátko sumarizujem, čo som včera vysvetlil možno na väčšej ploche. K pánu poslancovi Slobodníkovi kratučko. Pán poslanec Slobodník má právo na svoje fantazmagorické predstavy, ale jednoducho, uvedomme si, že to, čo sa snaží nahovoriť, je princíp, akoby všetky štáty hodnotili iné štáty podľa toho, čo v nich robí opozícia. Je to blud. Skutočne je to blud. Bol tu vysoký predstaviteľ amerického ministerstva zahraničných vecí, ktorý povedal: Vnímame, čo hovorí na Slovensku Čarnogurský, Weiss alebo neviem kto, ale v prvom rade nás zaujíma, čo hovorí vláda, aké vláda robí kroky. A spomeňte si na všetky veci, ktoré ste robili od nerešpektovania zákona pri nastúpení poslanca za náhradníka cez prijímanie všetkých možných vecí. To sú vaše kroky, ktoré ste vy urobili a zahraničie ich vníma. Povedať, že opozícia sa teší z toho, resp. je zúrivá z toho, že Luxemburský summit dopadol, ako dopadol, my sa tešíme, že Slovensku zostala šanca, a sme presvedčení, že ju treba premeniť na postup smerom dopredu...</seg>
            </u>
            <kinesic type="ringing">
               <desc>Zaznel zvuk časomiery.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4966 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4967-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u23" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u23.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Lauka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4967 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4968-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u24" who="#PeterLauko.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u24.p1">Ďakujem pekne, pán podpredseda. Chcem zareagovať na vystúpenie pána Slobodníka, ktoré ma neprekvapilo, pretože som člen zahraničného výboru a zažívam takéto spôsoby na každom rokovaní zahraničného výboru. Skôr som očakával od predsedu zahraničného výboru, že povie svoje stanovisko a vecné argumenty k jednotlivým prioritám zahraničnej politiky, ktoré sú v programovom vyhlásení vlády. Bohužiaľ, z jeho vystúpenia som sa nedozvedel, čo urobil zahraničný výbor v integrácii do NATO, čo urobil zahraničný výbor v integrácii do Európskej únie, čo urobil zahraničný výbor vo vzťahu k okolitým štátom. Jednoducho sa tu hovorilo a predseda zahraničného výboru hovoril o niečom celkom inom. Také extrémne názory, akože vodcovia opozície neurobili nič, mohol by som hovoriť aspoň 10 argumentov, čo urobili vodcovia opozície pre Slovensko. Nechcem vás však zdržiavať, pretože to už všetci dobre viete. Pán predseda zahraničného výboru preukázal svojím prejavom i tým, ako ho predniesol, absolútnu neschopnosť v zahraničnopolitickej oblasti. Vyvoláva konflikty nielen medzi koaličnými a opozičnými poslancami, ale v zahraničnom výbore a na zahraničných cestách už boli konflikty aj medzi vlastnými poslancami, medzi predsedom zahraničného výboru a podpredsedníčkou zahraničného výboru. Osobne si myslím, že jeho fantazmagórie a choré výplody sú z kategórie "jedna pani povedala" a hľadá nepriateľa tam, kde nie je. Mal by sa skôr sústrediť na zhodnotenie svojej roboty, čo urobil. Raz alebo dvakrát bola ministerka zahraničných vecí na zasadnutí zahraničného výboru. Prvýkrát bol problém, či to majú počúvať novinári. Nakoniec pani ministerka prečkala celý čas v jeho kancelárii. Druhýkrát sme sa hádali pred novinármi. To je systém práce predsedu zahraničného výboru.</seg>
            </u>
            <kinesic type="ringing">
               <desc>Zaznel zvuk časomiery.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4968 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4969-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u25" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u25.p1">Ďakujem. Prosím pána poslanca Čarnogurského.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4969 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4970-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u26" who="#JánČarnogurský.1944" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u26.p1">Pán podpredseda Kalman, povedali ste, že vy sa necítite spoluzodpovedný za útok na poslanca Pittnera. Pán podpredseda, ste členom vlády a ako člen vlády spoluzodpovedáte za činnosť Slovenskej informačnej služby. Z prostredia Slovenskej informačnej služby už asi dva mesiace prichádzajú informácie o tom, že sa pripravuje útok na Ladislava Pittnera. Tie informácie majú takú intenzitu, že asi pred mesiacom boli uverejnené v denníku Sme, môžete si to potom prečítať. Konštatujem, že dnes sa uskutočnila pravdepodobne iba malá časť z toho, o čom jednoducho prichádzajú už dva mesiace informácie zo Slovenskej informačnej služby. Pán podpredseda, a preto aj vy zodpovedáte za dnešný útok na Ladislava Pittnera, spoluzodpovedáte tak, ako zaň spoluzodpovedajú všetci vládni poslanci sediaci v tejto snemovni, ktorí hlasovali proti doplneniu kontrolného výboru nad Slovenskou informačnou službou o zástupcov opozície, ktorí hlasovali proti tomu, aby sem prišiel Ivan Lexa a podal správu o činnosti Slovenskej informačnej služby, ktorí hlasovali proti všetkým návrhom opozície na lepšiu kontrolu Slovenskej informačnej služby.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4970 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4971-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u27" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u27.p1">Prosím pani poslankyňu Zelenayovú.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4971 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4972-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u28" who="#EvaZelenayová.1945" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u28.p1">Ďakujem pekne za slovo. Som veľmi rada, že po tom, čo opozícia ustavične obviňuje vládnu koalíciu z neúspechov v integrácii, povedal pán Slobodník to, čo povedal. Všetci predsa vieme, že na týchto medzinárodných úspechoch sa podieľa ako vládna koalícia, tak aj vládna opozícia, pretože politická klíma je zrkadlo všetkých politických strán. A mrzí ma, že nepovedal aspoň jeden taký typický príklad toho, ako sa opozícia sústreďovala na to, aby vytvorila zlý obraz o Slovensku, ktorý by sa potom mohol použiť aj v správe Európskej komisie proti Slovensku a ktorý znamená, že na Slovensku nie je dostatok demokracie. Bolo to napríklad organizovanie mítingov Za slobodu slova, ktorá dodnes znie proti Slovensku v tom zmysle, že na Slovensku nie je dostatok slobody v médiách, nie je dostatok demokratickosti. To je jeden zo základných pilierov, ktorý sa hodnotí pri prijímaní štátov do Európskej únie a NATO a v tom má nezastupiteľnú vinu opozícia. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4972 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4973-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u29" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u29.p1">Prosím podpredseda parlamentu pána Ľuptáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4973 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4974-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u30" who="#JánĽupták.1946" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u30.p1">Dobre, že som prišiel. Azda, pán Čarnogurský, nechcete povedať, že člen Slovenskej informačnej služby oblial pána Pittnera nejakou tekutinou, že to bol člen Slovenskej informačnej služby. Prosím vás! Pýtam sa vás, z dediny, z ktorej ste utekali, vás vyháňala Slovenská informačná služba, alebo vás vyháňali ľudia. Tak zle ste si medzi občanmi narobili, ako si ani neviete predstaviť. A stále si ešte robíte. To isté môžeme aj my povedať, že ste sa sám dali obliať vašimi ľuďmi. To isté môžeme povedať. Či všetci tí, ktorých ste mali vo vašej strane alebo hnutí, boli alebo všetci sú vaši priaznivci? Máte nepriateľov aj vo svojom hnutí. Určite. Je mi to ľúto, ale takéto veci nevyťahujte, neobviňujte celú koalíciu. Musíte menovite povedať. Ste právnik. To mi je ľúto. Budem hovoriť s občanmi o tom, ako klamete, ako zavádzate tento národ. Som nútený to hovoriť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4974 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4975-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u31" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u31.p1">Medzitým sa prihlásil predseda parlamentu pán Gašparovič.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4975 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4976-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u32" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u32.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, mali sme stretnutie s predsedami klubov na poslaneckom grémiu, aby sme sa dohodli na pokračovaní 49. schôdze, aby sme sa rozhodli, ako budeme postupovať pri návrhu skupiny poslancov, ktorí vyslovujú nedôveru ministrovi vnútra. Dohodli sme sa tak, že súčasná rozprava bude do 13.00 hodiny, od 13.00 do 14.00 hodiny bude obedňajšia prestávka. O 14.00 hodine začína hodina otázok. Keďže na hodinu otázok sú len dve otázky pre premiéra, o ktorých predpokladáme, že budú veľmi rýchlo zodpovedané, v rámci tohto časového limitu by sme si odhlasovali tak, ako nám to dovoľuje rokovací poriadok, že zaradíme ako posledné body programu tejto schôdze návrh poslancov na vyslovenie nedôvery ministrovi a druhý návrh poslancov, pokiaľ ide o prijatie uznesenia o referende. Len čo by sme toto prijali, tak ten bod by bol ako posledný bod programu. A potom by sme pokračovali v rozprave k tomuto bodu programu s tým, že ak by sa rozprava neskončila do 19.00 hodiny, dohodli by sme sa na tom, že budeme pokračovať, aby sme mohli prerokovať potom tento posledný bod programu. Ak by súhlas Národnej rady nebol, budeme potom uvažovať, či zvoláme 51. schôdzu ešte na tento deň, alebo ju potom zvoláme na budúci týždeň. Tak sme sa dohodli. Prosím, aby ste akceptovali najmä obedňajšiu prestávku medzi 13.00 a 14.00 hodinou. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4976 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4977-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u33" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u33.p1">Ďakujem pekne. Prosím pána Miklušičáka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4977 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4978-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u34" who="#JozefMiklušičák.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u34.p1">Ďakujem, pán podpredseda. Ešte k vystúpeniu pána poslanca Slobodníka musím konštatovať, že z jeho úst sme si, bohužiaľ, nevypočuli jeho postoj k odpočtu plnenia programového vyhlásenia vlády, ale vypočuli sme si odpočet duševného stavu pána poslanca. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4978 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4979-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u35" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u35.p1">Ďakujem. Prihlásil sa minister financií pán Maxon.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4979 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4980-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u36" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u36.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené dámy a páni, chcem využiť najpočetnejšiu zostavu od programového vyhlásenia zástupcov SDĽ, ale práve teraz sa o jedného ten počet zmenšil. Prosím, včera som vyslovil presvedčenie, že je u vás dostatok intelektuálov a som presvedčený, že máte miesto aj v budúcej snemovni Národnej rady Slovenskej republiky. Ale z toho pohľadu mi dovoľte uviesť niekoľko skutočností, s ktorými som sa mal možnosť oboznámiť včera. V súvislosti s plnením odpočtu Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky sa veľa diskutuje aj o programoch politických strán, o budúcich programoch politických strán. Predpokladám, kolegovia zo Strany demokratickej ľavice, že poznáte tento materiál, a ak by ste dovolili, povedal by som k nemu niekoľko slov. Aké prísľuby dáva Strana demokratickej ľavice? Vyššie platy, nižšie dane, viac bytov. "Do roku 2002 podporíme rast miezd na úroveň o 15 % vyššiu ako v roku 1989." Dobre počúvate, ako v roku 1989. Len pre informáciu: v roku 1989 bola priemerná mzda 3 142 korún, ak vzrastie o 15 %, je o 613 korún väčšia ako minimálna mzda, je o 613 väčšia, ako je životné minimum, ale o 5 613 nižšia, ako je súčasne priemerná mzda, ktorá predstavuje 9 226 korún. Čo ma ale viedlo k tomu, že teraz o tom hovorím? Vedie ma k tomu aj skutočnosť, že som si v tomto vašom dokumente prečítal, že ak chcem vedieť viac, mám volať nonstop linku a je tam uvedené telefónne číslo. Musím s poľutovaním konštatovať, že na nonstop linke sa ozval hlas, ktorý si vyžiadal môj názor. Ale ja som chcel vedieť viac, čo ste týmito riadkami, ktoré sú na tomto letáčiku uvedené, mysleli. Musím povedať, že bolo pre mňa ďalším šokom, keď som si prečítal odsek 2 Zdravotnícka starostlivosť - základná povinnosť štátu: "Urobíme kroky na to, aby občan neplatil v hotovosti za ošetrenie, ak si riadne platí zdravotné poistenie." Dámy a páni, preboha, čo ste to tam napísali? Tento bod máte dopredu splnený. Vyzývam vás k profesionalite a korigujte to, aké prísľuby dáva Strana demokratickej ľavice občanom Slovenskej republiky. Jediný bod, s ktorým súhlasím a bol by som rád, keby sa nám to všetkým podarilo: "Ponúkneme riešenia na zníženie nezamestnanosti pod 10 %." Samozrejme, zaujal ma aj posledný odsek, kde sa uvádza: "Stop korupcii, násiliu, mafiám, tvrdo proti zločinu. Zriadime centrum v boji proti organizovanému zločinu, vytvoríme úrad na ochranu a pomoc svedkom a obetiam." Nehovoriac o tom, že časť bola legislatívnymi vecami splnená. Ale, dámy a páni, takýto malý letáčik a toľko lapsusov - okrem toho, samozrejme, aj gramatických -, lebo môžete zriadiť centrum boja proti organizovanému zločinu, a nie centrum v boji proti organizovanému zločinu. Prečo to hovorím? Mám, samozrejme, tento materiál aj vo farebnom vyhotovení, pretože ma natoľko inšpiroval. Hovorím to preto, že na tých niekoľko sto stranách odpočtu programového vyhlásenia nie je toľko vecných a formálnych lapsusov ako na tomto malom papieriku. Profesionalizujte svoju činnosť, lebo som presvedčený, že ľavica do parlamentu patrí.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4980 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4981-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u37" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u37.p1">Ďakujem pánu ministrovi Maxonovi. Znovu sa prihlásil pán poslanec Ftáčnik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4981 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4982-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u38" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u38.p1">Reagujem len na pána ministra. Chcem ho ubezpečiť, že nemusí mať obavy o duševné zdravie Strany demokratickej ľavice. Aby mohol pokojne spať, rád mu vysvetlím, ako to bude s tými mzdami. Naša predstava je, že naozaj si občania zaslúžia vyššie platy a bude to o 15 % vyššie oproti roku 1989 v oblasti reálnych miezd, pán minister. A tam by tie počty vyzerali trošku inak, než tie, ktoré ste hovorili. Keď hovoríme o nižších daniach, tak sľubujeme, že uskutočníme vami tri roky odkladanú reformu, ktorú pán minister financií sľuboval, že uskutočnia od 1. 1. vždy toho najbližšieho roku. A ten posledný rok mal byť rok 1998. Ak hovoríme o väčšom počte bytov, tak hovoríme o tom, čo sa vám nepodarilo splniť v programovom vyhlásení vlády, lebo ste si dali najprv 100 tisíc, potom 60 tisíc a realita vyzerá ešte úplne inak a mladí ľudia dnes nemajú šancu získať reálne byt. Takže toto myslíme tým naším heslom. A čo sa týka zdravotnej starostlivosti, tam je tiež problém s programovým vyhlásením vlády, pretože štát si rok po roku znižuje svoje platby do systému zdravotného poistenia a lekári hrozia občanom tým, že budú musieť zaplatiť, aby mohli získať zdravotné ošetrenie. Samozrejme, že je to v rozpore so všetkými predpismi, ale k tomu doviedla zdravotnú starostlivosť a zdravotný systém v našej krajine vaša vláda platbami do systému zdravotného poistenia, ktoré si prostredníctvom parlamentu znižuje rok po roku. Vy si pamätáte, že ešte ako poslanec ste spoločne s nami bojovali za to, aby nie 70 %, ale 80 %, a ono sa to nakoniec aj podarilo, ale stále to nebolo dosť na to, aby systém zdravotného poistenia mal toľko peňazí, aby nehrozilo to, čo je tam napísané. Toľko len na vysvetlenie, aby ste mali lepší spánok.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4982 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4983-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u39" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u39.p1">Ďakujem. Samozrejme, nechcem k tomu diskutovať, ale dovoľte mi povedať jednu vetu. Včera sme mali možnosť pred televíznymi kamerami vo VTV pri klube povedať aj pani poslankyni Schmögnerovej, kde sú tie kardinálne omyly, pokiaľ ide o daňovú zaťaženosť, aj ten posledný príklad. Ďakujem. Prosím pána poslanca Romana Kováča.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4983 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4984-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u40" who="#RomanKováč.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u40.p1">Obmedzím sa len na úprimné a hlboké poďakovanie pánu ministrovi financií za jeho konštruktívny diskusný príspevok k hodnoteniu plnenia programového vyhlásenia vlády. Myslím si, že bol veľmi adresný a veľmi presne opísal vo svojom príspevku to, o čom vláda v programovom vyhlásení hovorila a čo splnila. Ďakujem, pán predsedajúci, že tak úspešne dávate slovo ľuďom, ktorí hovoria presne k veci.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4984 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4985-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u41" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u41.p1">Ďakujem za pochvalu, pán poslanec. Som si vedomý toho, že dávam slovo každému, kto sa prihlási, a ministrovi obzvlášť, a najmä ministrovi, ktorý sa aj vyzná vo financiách. V poradí je písomne prihlásený pán poslanec Fico.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4985 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4986-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u42" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u42.p1">Vážené dámy, vážení páni, v programovom vyhlásení schválenom Národnou radou sa vláda zaviazala pripraviť a dôsledne presadzovať program Čisté ruky. Citujem z tohto programu: "Vláda považuje v prvom rade za nevyhnutné zvýšiť morálku a disciplínu, bezúhonnosť a nepodplatiteľnosť v štátnych orgánoch, čo umožní pozitívne ovplyvňovanie disciplíny, morálky, statočnosti aj v ďalších orgánoch a inštitúciách i u samotných občanov. Program Čisté ruky", citujem ďalej, "neznamená len eliminovanie korupcie v jej užšom chápaní, to jest úplatkárstva. Znamená vytváranie bariér proti všetkým formám predajnosti, nezákonnosti, nestatočnosti, neoprávneného zvýhodňovania a uprednostňovania a podobne. Program Čisté ruky, to je tiež program na zabránenie prepierania finančných prostriedkov získaných trestnou činnosťou, nedodržiavaním, porušovaním, resp. obchádzaním zákonov a ďalších všeobecne záväzných právnych predpisov. Zabránenie tomu, aby sa takéto špinavé finančné prostriedky používali na korumpovanie pracovníkov štátneho aparátu, na ovplyvňovanie politických strán a hnutí, na vytváranie nátlakových skupín za účelom presadzovania úzkych partikulárnych záujmov v protizákonných aktivitách podnikateľských subjektov a aby umožňovali bujnenie nečestnosti a nestatočnosti v živote spoločnosti a jej jednotlivcov. Program Čisté ruky znamená vytláčať špinavé peniaze zo všetkých oblastí verejného života." To je citácia z programu Čisté ruky, ktorý vláda Slovenskej republiky svojím uznesením schválila 21. marca 1995. Vážené dámy a páni, program Čisté ruky, ku ktorému sa vláda zaviazala vo svojom vládnom programe, je v podstate súhrnom legislatívnych, inštitucionálnych, organizačných, personálnych, výchovných a mediálnych aktivít v boji proti korupcii. Samozrejme, sme v parlamente, preto by nás malo zaujímať, do akej miery vláda splnila úlohy, ktoré si uložila v tomto programe, a najmä ma zaujímajú úlohy v oblasti legislatívy, pretože vláda vyslovene hovorí, že v legislatívnej oblasti bude potrebné v rokoch 1995, 1996 prijať alebo, lepšie povedané, pripraviť tieto druhy zákonov. Aby som nebol kritizovaný pre neobjektívnosť, pôjdem rad za radom k jednotlivým návrhom zákonov tak, ako ich mala pripraviť vláda a povieme si, do akej miery bol splnený tento program. Chcem však predtým ešte upozorniť, že viackrát Strana demokratickej ľavice žiadala v Národnej rade Slovenskej republiky odpočet plnenia tohto programu. Ani raz sa tak nestalo. Dokonca neboli prijaté ani naše návrhy na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky, ktorým by bolo vláde uložené, aby informovala Národnú radu o plnení tohto programu. Ak teda pristúpim k jednotlivým návrhom zákonov, začnem tak, ako sú uvedené v programe Čisté ruky. "Vypracovať návrh zákona Národnej rady Slovenskej republiky o verejnej službe." Plnenie: Nesplnené. Vláda Slovenskej republiky takýto návrh zákona do Národnej rady doteraz nepredložila, do druhého čítania sa dostal iba návrh zákona o štátnej službe, ktorý bol z ďalšieho legislatívneho konania stiahnutý. Pokračujeme ďalej. "V rámci rekodifikácie Trestného zákona a Trestného poriadku posúdiť najmä zvýšenie trestných sadzieb za trestné činy úplatkárstva, ďalej doplnenie skutkových podstát § 160 a 162 Trestného zákona o ustanovenia, ktoré by mali postihovať zadováženie značného prospechu alebo prospechu veľkého rozsahu, zaradiť trestné činy prijímania úplatku a nepriameho úplatkárstva do § 168 a vypustiť zákonnú podmienku neodkladnosti oznámenia z § 163 Trestného zákona." Presne citujem úlohu, ako bola stanovená v programe Čisté ruky. Plnenie je, samozrejme, nesplnené, pretože napriek skutočnosti, že program Čisté ruky prijal takéto úlohy, vláda prišla s návrhom na vypustenie trestného činu podplácania, teda urobili sme úplne opačný krok, ako bolo uvedené v bode 3 legislatívnych úloh programu Čisté ruky. Takáto predstava, vážené dámy a páni, a takáto právna úprava nemá vo svete obdobu. Prieči sa dokonca aj predstavám Rady Európy a Európskej únie o boji proti korupcii, pretože všetky európske dohovory v tejto oblasti vyslovene žiadajú krajiny, aby kriminalizovali trestný čin podplácania. My sme jediná krajina, porovnával som asi 17 trestných kódexov v Európe a v ďalších krajinách sveta, ktorá pozná beztrestnosť podplácania tak, ako sme ju zakotvili novelizáciou z roku 1995. Neboli sme to len my, ktorí upozorňujeme na nezmyselnosť, absurditu tejto právnej úpravy, ale sú tu aj experti a prax, ktorá jednoznačne ukazuje, že táto právna úprava mala negatívny vplyv na trestný postih úplatkárstva. Samotný generálny prokurátor Slovenskej republiky sa na rokovaní ústavnoprávneho výboru vyjadril, že táto právna úprava bola nezmyselná, že vôbec neviedla k tomu, k čomu bola nasmerovaná. Pokúsili sme sa o návrat k tomuto trestnému činu novelizáciou, ale Národná rada Slovenskej republiky, aby uchránila hlúposť, ktorej sa dopustila vláda, podporila vládu a odmietla zaradiť trestný čin podplácania naspäť do Trestného zákona. Takže musím zdôrazniť, že bod tri je nesplnený. Presne naopak, urobil sa krok, ktorý ide presne proti úvahám stanoveným v bode 3, nehovoriac o tom, že táto novelizácia, to znamená vypustenie trestného činu podplácania, bola urobená v podstate dva mesiace po tom, čo sme schválili program Čisté ruky alebo čo vláda Slovenskej republiky prijala svojím uznesením program Čisté ruky. Nehovoriac o tom, že Slovenská republika pristúpila ešte aj k medzinárodnému dohovoru o tom, že máme trestne stíhať pracovníkov rôznych medzinárodných inštitúcií, ak berú úplatky alebo ak sa úplatky dávajú. Čiže aj v tomto smere sú v rozpore s programom Čisté ruky. Bod 4 programu Čisté ruky znie: "Novelizovať zákon číslo 424/1991 Zb. o združovaní v politických stranách, politických hnutiach, predovšetkým ustanovenia o financovaní a hospodárení politických strán a hnutí." Cieľom malo byť sprehľadnenie finančných tokov v politických stranách. Plnenie: Vláda Slovenskej republiky žiadnu podobnú novelu nepripravila. Bod 5: "Vypracovať návrh zákona o preukazovaní pôvodu nadobudnutého majetku." V zákone - opäť citujem z programu Čisté ruky - sa mala stanoviť najmä hranica hodnoty majetku, od ktorej by bola povinnosť preukazovania jeho pôvodu, spôsoby a termíny atď. Plnenie: vláda žiadny návrh zákona nepripravila. Čo je zaujímavé, ministerstvo financií - už tu nesedí ani minister financií, je mi to ľúto -, ministerstvo financií vo svojej informácii o plnení programu Čisté ruky konštatuje, že predpokladom spracovania takéhoto návrhu je skončenie procesu privatizácie národného majetku. Tak to už naozaj považujem za výsmech, pretože najprv si dáme v roku 1995 do programu Čisté ruky vypracovať návrh zákona o preukazovaní pôvodu nadobudnutého majetku, ktorý mal smerovať najmä do privatizácie, žiadny návrh nebol prijatý, a ministerstvo financií ešte k tomu povie, že takýto návrh zákona je možné pripraviť až potom, keď sa skončí privatizácia, čo je absolútna absurdita. Bod 6: "Novelizovať zákon číslo 418/1991 Zb. o štátnej kontrole v znení neskorších predpisov, resp. vypracovať nový zákon o štátnej kontrole." Nový zákon o štátnej kontrole nebol predložený, čiže úloha je nesplnená. Národná rada schválila iba zákon číslo 10/1996 Z. z. o kontrole v štátnej správe, ktorý je úplne odlišný od zámeru obsiahnutého v programe Čisté ruky. Čiže ďalšia nesplnená úloha. Bod 7 programu Čisté ruky: "Novelizovať zákon o verejnom obstarávaní tovarov, služieb a verejných prác v znení zákona"... atď. Predmetný zákon bol niekoľkokrát novelizovaný. Môžem povedať, že v tomto smere bola úloha programu Čisté ruky splnená. Bod 8: "Novelizovať Zákonník práce" - pred chvíľkou tu bol minister práce, už tu nie je - "najmä z hľadiska možnosti okamžite zrušiť pracovný pomer v prípade, že pracovník bol právoplatne odsúdený pre trestný čin prijímania úplatku alebo nepriameho úplatkárstva i na čas kratší ako jeden rok, resp. 6 mesiacov." Plnenie: Zákonník práce bol novelizovaný od roku 1995 šesťkrát, a ani v jednom prípade nebola v tej novelizácii úloha, ktorá je uvedená v programe Čisté ruky, čiže úloha nesplnená. Bod 9: "Pripraviť návrh nového colného zákona." Plnenie: Úloha splnená. Národná rada prijala tento zákon pod číslom 180/1996 Z. z. Bod 10: "Novelizovať zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 171/1993 Z. z. o Policajnom zbore v znení neskorších predpisov s dôrazom na posilnenie právomocí služby finančnej polície." Plnenie: Právomoci služby finančnej polície boli posilnené zákonom číslo 353/1997 Z. z., ktorým sa novelizoval zákon o Policajnom zbore. Bod 12: "Novelizovať zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 221/1994 Z. z. o preukazovaní pôvodu finančných prostriedkov pri privatizácii." Plnenie: Nesplnené. Vláda Slovenskej republiky nepredložila žiadny takýto návrh zákona. Bod 13: "Novelizovať zákon Slovenskej národnej rady z roku 1992 o Národnej banke Slovenska v znení neskorších predpisov. V novele okrem iného ustanoviť povinnosť Národnej banky Slovenska informovať daňové orgány, najmä v prípadoch podozrenia z nezákonnej činnosti alebo realizácie neobvyklých peňažných operácií." Plnenie: Žiadny takýto návrh zákona nebol prijatý ani predložený. A opäť ministerstvo financií napísalo fantastickú vec, že Národná banka Slovenska nemôže takéto operácie zistiť, preto netreba takýto návrh zákona podávať. Čiže po čase prichádzalo ministerstvo financií na to, že niektoré úlohy, ktoré sú v programe Čisté ruky, sú nerealizovateľné alebo úplne nezmyselné. Bod 14: "Novelizovať zákon číslo 21/1992 Zb. o bankách v znení neskorších predpisov." Národná rada schválila novelizácie tohto zákona, ktoré sa dotýkajú úloh programu Čisté ruky. Napríklad v marci 1995 bola schválená novelizácia, na základe ktorej sú banky povinné oznamovať daňovým úradom otváranie účtov klientov a podobne. Bod 16: "Novelizovať zákon o veľkej privatizácii číslo 92/1991 Zb." Čo malo byť úlohou tejto novelizácie? Vážené dámy a páni, úlohou tejto novelizácie malo byť: odstrániť nejasnosti rozhodovacieho procesu v privatizácii, rozšíriť právne možnosti postihu podnikateľských subjektov atď. Uvedený zákon bol niekoľkokrát novelizovaný. Nikdy však novelizácie nepriniesli prehľadnosť privatizačného procesu. K návrhu novelizácie z roku 1997 bola vláda Slovenskej republiky donútená nálezom Ústavného súdu, na základe ktorého bola právna úprava umožňujúca Prezídiu Fondu národného majetku rozhodovať o priamych predajoch v rozpore s Ústavou Slovenskej republiky. Bod 18: "Novelizovať zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 249/1994 Z. z. o boji proti legalizácii príjmov z najzávažnejších, najmä organizovaných foriem trestnej činnosti." Žiadna novelizácia tohto zákona nebola urobená. Úloha je teda nesplnená. Vykonávacia vyhláška okrem toho bola prijatá k tomuto zákonu až s účinnosťou od 1. júla 1997, čím sa prakticky na tri roky termínovalo pôsobenie zákona o boji proti praniu špinavých peňazí. Mohli by sme rozprávať celé rozprávky o tom, ako ten zákon v praxi vôbec nefunguje. Bod 21 - toto je azda najväčšia perlička programu Čisté ruky: "Novelizovať zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 39/1993 Z. z. o Najvyššom kontrolnom úrade Slovenskej republiky." Táto novelizácia mala priniesť oprávnenie Najvyššieho kontrolného úradu vykonávať kontrolu nakladania s majetkom, ktorý prešiel do Fondu národného majetku podľa zákona číslo 92/1991 Zb. Vážené dámy a páni, vláda Slovenskej republiky ani raz takýto návrh zákona nepredložila. Úloha nesplnená. Čo je však horšie, poslanci Strany demokratickej ľavice predložili päťkrát návrh tohto zákona a vo všetkých prípadoch vládna koalícia návrh SDĽ odmietla napriek tomu, že je výslovnou úlohou programu Čisté ruky. Bod 22: "Vypracovať návrh exekučného zákona, pretože súčasná právna úprava podľa zákona nevyhovuje." Návrh exekučného zákona bol prijatý Národnou radou v roku 1995. Bod 23: "Vypracovať návrh zákona o sťažnostiach, oznámeniach a podaniach občanov." Vláda predložila tento návrh zákona oneskorene, bol prijatý až v roku 1998 v Národnej rade. Vážené dámy a páni, mohol by som ísť ďalej, ale myslím si, že tento výpočet najvýznamnejších legislatívnych úloh obsiahnutých v antikorupčnom programe Čisté ruky potvrdzuje, že vláda Slovenskej republiky pri plnení tohto programu v oblasti legislatívy jednoducho zlyhala. Najzarážajúcejšie sú skutočnosti, že pri niektorých úlohách vláda a vládna koalícia v Národnej rade konali v príkrom rozpore s programom Čisté ruky. Je to najmä v súvislosti s trestným činom podplácania a v súvislosti s kontrolou Fondu národného majetku prostredníctvom Najvyššieho kontrolného úradu Slovenskej republiky. Snažil som sa byť objektívny. Tam, kde boli úlohy splnené, som povedal, ale na 85 % bol program Čisté ruky ignorovaný. Ak by som sa teraz ešte raz vrátil k úvodu, ktorý som čítal z programu Čisté ruky, kde sa vláda zaviazala pripraviť program Čisté ruky a kde považuje za nevyhnutné zvýšiť morálku, disciplínu, bezúhonnosť, nepodplatiteľnosť štátnych orgánov, čo umožní pozitívne ovplyvňovať disciplínu, morálku, statočnosť aj v ďalších orgánoch a inštitúciách aj u samotných občanov, musím povedať, že stav spoločnosti je úplne niekde inde. Je tu nemorálka, je tu nedisciplína, je tu veľká korupcia vo všetkých štátnych orgánoch. Korupcia dokonca presahuje ešte aj ďalej ako tam, kde by sme ju chceli mať. Takže musím konštatovať, že pokiaľ ide o túto časť vládneho programu a jeho plnenie, táto úloha nebola splnená a vláda Slovenskej republiky v ňom zlyhala. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4986 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4987-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u43" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u43.p1">Ďakujem. Prosím pani poslankyňu Rusnákovú. Nasleduje pán poslanec Švec Juraj.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4987 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4988-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u44" who="#EvaRusnáková.1958" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u44.p1">Vážené dámy, vážení páni, dovoľte mi, aby som sa venovala viacerým oblastiam z programového vyhlásenia vlády. Prvá oblasť sa bude týkať životného prostredia. Vláda Slovenskej republiky vo svojom programovom vyhlásení považuje riešenie problémov životného prostredia za súčasť zvyšovania životnej úrovne obyvateľstva, podmienku rozvoja ekonomiky a predpoklad na priblíženie sa Slovenskej republiky k štandardom starostlivosti o životné prostredie štátov Európskej únie. Mnohé kroky vlády Slovenskej republiky však boli vykonané formálne a dokonca často v rozpore s potrebami tvorby a ochrany životného prostredia. Jedným z nich bolo napríklad včlenenie osobitnej štátnej správy pre životné prostredie do všeobecnej štátnej správy, čím sa výrazne oslabilo jej postavenie a jej odolnosť voči tlakom ekonomickej loby bola podstatne znížená. Je potrebné povedať, že v tomto rezorte boli vykonané aj kroky, ktoré boli správne a dobré, pravdepodobne by ich bola vykonala hociktorá vláda, ktorá by mala túto právomoc. Je však potrebné povedať aj to, že postojom rezortu životného prostredia nebola venovaná dostatočná podpora zo strany niektorých členov vlády a nebola prejavená snaha problémy riešiť pružne. Rezort napríklad musel vyvíjať neraz maximálne úsilie o uchovanie svojich kompetencií a o pozitívnu zmenu ostatných rezortov v oblasti zabezpečovania záujmov ochrany životného prostredia. V tejto súvislosti mi dovoľte spomenúť aspoň kauzu Správy národných parkov vo Vysokých Tatrách. V oblasti ochrany ovzdušia emisie základných znečisťujúcich látok výrazne klesli od roku 1990, čo bolo, samozrejme, zapríčinené aj zavedením pomerne prísnych emisných limitov. Tieto emisné limity však boli zavedené už v roku 1992. Sprísnenie v roku 1996 sa prevažne minulo účinkom a značná časť podnikov, približne 30 %, nebude schopná splniť požiadavky platných predpisov. Vláda namiesto toho, aby vhodnou kombináciou pomoci a donucovania zabezpečila splnenie požiadaviek legislatívy, rozhodla o zmene právnych predpisov tak, aby podniky, ktoré neplnia predpisy, mohli prevádzkovať ďalej svoju výrobu, a to až do roku 2008. I keď v niektorých prípadoch môže byť posunutie termínu opodstatnené, neúnosne dlhý čas je demotivujúci a v mnohých prípadoch podniky z tohto dôvodu zastavili už sa rozbiehajúce investičné akcie na ochranu ovzdušia. Kurióznym zostáva neustály nátlak uhoľnej loby na takú úpravu platných predpisov, ktorá by uprednostnila spaľovanie uhlia produkujúceho priveľa škodlivín pred spaľovaním kvalitnejšieho uhlia. Prvý úspech zaznamenala uhoľná loby pri vyhláške číslo 268/1997 Z. z. o kvalite palív, kde prostredníctvom ministerstva hospodárstva presadila na úkor životného prostredia výrazne benevolentné limity pre obsah síry v uhlí, a to 1,5 g na jednotku výhrevnosti oproti pôvodnému návrhu 1,1 g. V oblasti ochrany a racionálneho využívania vôd sa zamlčuje, že zatiaľ čo počet obcí s verejným vodovodom sa zvýšil od roku 1994 do roku 1997 o 401 obcí, za rovnaké obdobie počet obcí s verejnou kanalizáciou sa zvýšil iba o 38. To znamená, že v období posledných troch rokov sa počet obcí na Slovensku, v ktorých nie je zabezpečené vyhovujúce zneškodňovanie odpadových vôd, zvýšil o 363 obcí a dosiahol celkový počet 1 443 oproti 1 080 obciam v roku 1994. Na Slovensku je ešte 114 verejných kanalizácií z 218 významných verejných kanalizácií, ktoré vypúšťajú odpadové vody v rozpore s platným zákonom, osobitne s nariadením vlády číslo 242/1993. Dokumentovanie zdrojov minerálnych vôd sa uskutočňuje na úkor prieskumu zdrojov obyčajných podzemných vôd vyhľadávaných na pitné účely. Údaj o zdokumentovaní 74,13 m3 za sekundu využiteľných pitných podzemných vôd je zavádzajúci, pretože je známy najmenej už 10 rokov. V oblasti odpadového hospodárstva je v súčasnosti relatívne najviac nesplnených opatrení. Separovaný zber odpadov sa nevykonáva v zmysle koncepcie s podporou ekonomických nástrojov. Väčšinou je organizovaný na základe entuziazmu niektorých obecných zastupiteľstiev. Systematický monitoring v odpadovom hospodárstve Slovenskej republiky nebol zavedený a okrem náhodného príležitostného merania prakticky neexistuje. Pri hodnotení rizikových faktorov a jadrovej bezpečnosti je potrebné konštatovať, že tzv. atómový zákon číslo 103/1998 Z. z. predstavuje síce nevyhnutný a potrebný, ale predsa len základný krok na dotvorenie uceleného moderného systému právnych predpisov, ekonomických a etických bariér v ochrane pred rizikovými faktormi a v jadrovej bezpečnosti. Oceniť treba vznik Štátneho fondu pre likvidáciu jadrových zariadení a manipuláciu s rádioaktívnymi odpadmi, Krízového centra Úradu jadrového dozoru a oživenie činnosti Komisie pre radiačnú haváriu. V odpočte plnenia úloh v oblasti ekonomiky životného prostredia úplne absentuje celoštátna koncepcia odstraňovania starých záťaží, t. j. dekontaminácie znečisteného horninového prostredia a podzemných vôd minulou činnosťou a program jej postupnej realizácie na základe určenia environmentálnych a ekonomických priorít. Dovoľte mi tu pripomenúť prerokúvanie štátneho rozpočtu, kde bol návrh na zvýšenie a navŕšenie finančných prostriedkov pre kapitolu ministerstva obrany, kde som ako opozičná poslankyňa upozornila na to, že najmä znečisťovanie hornín po bývalej Sovietskej armáde a vlastne dekontaminovanie znečisteného horninového prostredia je v takom stave, že nie je možné pripustiť, aby sa finančné prostriedky znižovali, ale je potrebné dosahovať aspoň tú finančnú úroveň, ktorá bola v predchádzajúcich štátnych rozpočtoch. Vysokou mierou politického zneužívania a populizmu je poznačované rozdelenie finančných prostriedkov zo Štátneho fondu životného prostredia, na čo opozícia vo výbore pre životné prostredie viackrát upozorňovala a aj dokazovala. Fond je jednoznačne zneužívaný spôsobom zvýhodnenia žiadateľov na straníckom princípe. Zo Štátneho fondu životného prostredia sa počas rokov 1995 - 1997 poskytlo 982,5 mil. korún na 648 kanalizačných stavieb a 848,6 mil. korún na 643 stavieb verejných vodovodov, čo predstavuje v priemere asi 1,5 mil. korún na jednu kanalizačnú a 1,3 mil. korún na jednu vodovodnú stavbu. Uvedené priemerné sumy predstavujú iba nepatrný podiel z niekoľkých desiatok miliónových rozpočtov jednotlivých stavieb a svedčia o skutočnom rozptyľovaní a menej efektívnom využívaní prostriedkov Štátneho fondu životného prostredia. K ekonomickým nástrojom ochrany životného prostredia v Slovenskej republike dovoľte mi povedať najdôležitejšiu pripomienku. V programovom vyhlásení vlády sa hovorí, že sa bude uplatňovať harmonizovaný systém tvorby a využívania prostriedkov štátneho rozpočtu Slovenskej republiky, najmä uplatnenie návratnosti finančných prostriedkov - hovorím o obratovom fonde. Stav je však taký, že úloha sa síce vykazuje ako splnená prijatím zákona číslo 69/1998 Z. z. o Štátnom fonde životného prostredia, tzv. obratový fond, a príslušnej vyhlášky. Treba povedať, že prijatím tohto zákona úloha nie je plnená a podľa informácií opozície dokonca je podozrenie, že prísľub z fondu PHARE vo výške 15 mil. ECU v troch etapách do roku 1999 chce minister životného prostredia použiť na dotácie, a nie na rozbeh obratového fondu životného prostredia. Prosila by som preto pána ministra, aby sa vyjadril, kedy sa rozbehne tento fond a odkiaľ sa zabezpečí vstupný kapitál. V oblasti environmentálnej informatiky a monitoringu treba považovať za alarmujúcu skutočnosť, že bežné finančné prostriedky prideľované na prevádzku vybudovaných monitorovacích systémov sú trvale oproti potrebe nižšie o 30 - 40 %, čo má za následok, že sa zanedbáva dokonca už aj pravidelná údržba a opravy vybudovaných monitorovacích systémov a prístrojovej techniky. V oblasti environmentálnej organizácie riadenia a propagácie starostlivosti o životné prostredie treba v prvom rade konštatovať, že prijatím zákona o organizácii miestnej štátnej správy a o doplnení niektorých zákonov, ktorým sa zrušila osobitná štátna správa pre životné prostredie, sa v podstate obnovil stav, ktorý bol v tejto oblasti pred novembrom 1989 počas existencie okresných a krajských národných výborov, so všetkými negatívnymi dôsledkami vyplývajúcimi z tohto nesystémového riešenia nielen na výkon štátnej správy pre životné prostredie, ale v konečnom dôsledku aj na samotnú kvalitu životného prostredia. Začlenením bývalých úradov životného prostredia do okresných a krajských úradov sa vlastne vytvorili podmienky na oslabenie nezávislosti rozhodovacieho procesu pri výkone štátnej správy pre životné prostredie. Poznatky z okresov oprávňujú k názoru, že proklamované ciele odôvodňujúce zrušenie osobitnej štátnej správy ako zefektívnenie výkonu štátnej správy a jej priblíženie sa k občanom boli len propagandistickými heslami, pretože pokiaľ osobitnú štátnu správu vykonávalo dovtedy 121 obvodných úradov životného prostredia, po reorganizácii ju vykonáva na miestnej úrovni v prvom stupni iba 79 okresných úradov. Po vykonaných organizačných zmenách v štátnej správe pre životné prostredie je potrebné povedať, že takmer 30 až 40 % pracovníkov už dva roky pracuje bez osvedčenia o odbornej spôsobilosti, čo považujem za veľmi vysoké číslo, a v dôsledku toho je možné povedať, že odborná úroveň výkonu štátnej správy je nepostačujúca a sústavne klesá. Tento stav je potrebné v budúcom volebnom období v každom prípade napraviť. Slovenská inšpekcia životného prostredia nemôže slúžiť na zvýšenie kvality, čo sa týka rozsahu jej činnosti, pretože v dôsledku trvale nízkeho počtu pracovníkov s veľmi nízkym mzdovým ohodnotením táto oblasť neustále zápasí s kvalitnými odborníkmi, s takým počtom, ktorý by bol v oblasti životného prostredia potrebný. K budovaniu sústavy národných parkov a chránených krajinných oblastí mi dovoľte povedať, že je takisto kritický nedostatok systemizovaných odborných pracovníkov a strážcov. Najkritickejší stav je v TANAP-e, kde namiesto plánovaných 70 pracovníkov k 1. 7. 1998 pracuje iba 5 odborných pracovníkov. Podobne je to aj v PIENAP-e, v Národnom parku Poloniny a v Národnom parku Muránska planina. V oblasti ochrany národných parkov a chránených krajinných oblastí je kritický stav aj v biosférických rezerváciách - Chránená krajinná oblasť Poľana a Chránená krajinná oblasť Slovenský kras. Revitalizácia narušeného prírodného prostredia stagnuje aj kvôli nedostatku finančných prostriedkov a dotácií z ministerstva životného prostredia. Ministerstvo životného prostredia nie je pripravené prevziať zodpovednosť za starostlivosť o prísne chránené územia, na čo by bolo potrebné vykonať niekoľko ďalších systémových opatrení. Biosférické rezervácie, ktorými sa vláda rada chváli, sú v skutočnosti v trošku inom stave. Žiadna zo štyroch biosférických rezervácií, dokonca ani Chránená krajinná oblasť Slovenský kras, zapísaná do svetového prírodného dedičstva, nedostala žiaden nárast odborných pracovníkov, hoci program UNESCO Človek a biosféra bol vládou prijatý a ministerstvo zahraničných vecí je gestorom tohto programu. Konflikty s mimovládnymi organizáciami a ministerstvom životného prostredia ukazujú, že súčasné vedenie nie je schopné riešiť nevyhnutnú komunikáciu a dialóg s tretím sektorom. Chvály o lesnatosti územia nič nehovoria o skutočnom stave lesných ekosystémov a o príčinách, ktoré ohrozujú lesy. Nariadenia vlády o niektorých národných parkoch v roku 1997 riešia iba hranice národných parkov, ale nič nehovoria o konkrétnejších podmienkach, limitujúcich faktoroch pre podnikateľské subjekty z pohľadu záujmov ochrany prírody a krajiny. Takýto postoj vlády stavia správy národných parkov a biosférických rezervácií do patovej situácie, a naďalej sa v chránenej prírode vykonávajú nedovolené činnosti. Spomeniem napríklad výstavbu súboru rodinných domov tesne pod hranicou vlastného územia TANAP-u v lokalite pod lesom a ďalšie aktivity v TANAP-e, Malej Fatre, Nízkych Tatrách a PIENAP-e. Keďže bola dohoda, že interpelácie dnes nebudú, dovoľte mi pri tejto príležitosti aspoň štyrmi vetami v rámci biosférických rezervácií a chránenej krajinnej oblasti Poľana vysloviť znepokojenie nad tým, ako tam prebieha likvidácia posledných prirodzených porastov holorubnou ťažbou. Holorub, tvrdia ekonómovia a odborníci, ktorí už vydali v tejto oblasti niekoľko publikácií a sú považovaní za odborné autority, sa ako hospodársky spôsob neschvaľuje, alebo neprikladá sa mu veľký význam a tvrdia, že nie je v našich podmienkach ospravedlniteľný ani vedecky, ani ekologicky, a dokonca ani ekonomicky. Realizáciou holorubnej ťažby v nárazníkových zónach biosférických rezervácií dochádza ku konfliktu s niektorými platnými dokumentmi. Dovolím si spomenúť aspoň Národnú stratégiu ochrany a biodiverzity na Slovensku, Dohovor o biologickej diverzite, Dohovor o ochrane európskych voľne žijúcich organizmov a prírodných stanovíšť alebo Všeobecné zásady trvalo udržateľného hospodárenia v lesoch Európy. Pán minister životného prostredia, čo ma veľmi potešilo, sa vyjadril, že jeho pohľad a pohľad rezortu na záležitosť ťažby dreva na Poľane holorubným spôsobom je podobný názoru ochranárov. A preto by som si dovolila vyzvať ministra pôdohospodárstva, aby sa týmto prípadom zaoberal, aby sa k nemu vyjadril, pretože niektorí jeho pracovníci, ktorí boli na Poľane, sa vyjadrovali veľmi nekompetentným spôsobom. A už možno naozaj len na pobavenie, s čím sa dokážu ochranári a odborníci stretnúť pri dialógu s pracovníkmi správy lesov alebo ministerstva pôdohospodárstva, dovolím si vám zacitovať tri vety, ktoré odzneli pri komunikácii s ochranármi na Poľane: "Čo sa týka konvencií medzinárodných, je to tak, ten ďateľ, tie sýkorky, ja mám aj doma na dvore búdku, ale on má krídla, on si nájde vždycky to svoje prírodné stanovište, on nie je viazaný presne len na tento strom alebo na túto lokalitu. Pani zlatá, ten prvý moment je taký, aj keď sa vy dáte dohola ostrihať, je to šok, ale tá príroda behom roka si urobí svoje. Mali ste cestou možnosť vidieť tie stráne krásne obnovené, do rubného veku to bude krásne zloženie." Ak takýmto spôsobom komunikujú odborníci s ochranármi, tak sa nečudujem, že ochranári sú tam ešte stále na protest a odmietajú odísť. Dovoľte mi vyjadriť sa aj k vystúpeniu pani podpredsedníčky vlády, ktorá sa vyjadrovala k odpočtu, k zákonu o nadáciách a o spolupráci s mimovládnymi organizáciami. Dovoľte mi povedať, že nie je pravda, že zákon o nadáciách nebol likvidačný a že počet nadácií po jeho účinnosti stúpol. To nie je pravda, opak je pravdou. Treba si jednoducho vybrať štatistiku. Nie je pravda, že Grémium tretieho sektora v kampani zamlčalo, že za nadácie sa označovali aj také subjekty, ktoré neboli združením majetku. Nie je pravda, že zákon o nadáciách bol prvým z komplexu zákonov upravujúcich postavenie a úlohy mimovládneho sektora a že vláda sa pustila do takého obsiahleho projektu. Nie je pravda, že experti Rady Európy vysoko ocenili zákon o nadáciách. Nie je pravda, že zákon o nadáciách bol vypracovaný pomocou expertov z Nemecka. Nie je pravda, že nová právna úprava prispela k sprehľadneniu a správnej právnej diferenciácii mimovládnych organizácií podľa účelu ich pôsobenia. Nie je pravda, že sa pre transformáciu sociálnej sféry vytvorili takto vlastne nové inštitucionálne formy. Dovolím si pripomenúť len dva dôvody, kvôli ktorým sa v skutočnosti menil zákon o nadáciách a prečo na zmene tohto zákona vláde a vládnej koalícii tak veľmi záležalo. Pripomínam výrok pracovníka ministerstva kultúry, ktorý po prijatí zákona vykrikoval na pôde ministerstva kultúry na opozičných poslancov: "Zanikli vám nadácie, zaniknete aj vy!" A dovolím si pripomenúť aj včerajší výrok, nebudem ho citovať presne, pána Húsku, kde komentoval nadácie asi takto: "Nadácie za zahraničné peniaze učia demokracii, inej demokracii, akú tu chceme budovať my." Poslanie mnohých nadácií je podporovať lokálnu demokraciu, učiť občanov samostatnosti pri vydobýjaní si vlastných práv, pretože sa často stretávajú s arogantnými predstaviteľmi vládnej koalície v štátnej správe a dožadovanie sa svojich práv sa považuje za drzosť. Správanie sa a konanie ministra kultúry a rezort kultúry nebudem hodnotiť, pretože to už spravili iní. Dotknem sa len jedného jediného problému, ktorý sa týka Národného centra pre audiovizuálne umenie v Bratislave, ktorý od 1. 1. 1997 je transformovaný na novú organizáciu a vďaka nesprávnemu vedeniu financií a nesprávnemu riadeniu došlo k tomu, že 8 mil. Sk bolo účtovaných takým spôsobom, že vlastne nevedno, na čo boli použité, alebo boli zle a nesprávne použité. Pán minister, chcem vás ubezpečiť, že sa nepodarí Národnému centru pre audiovizuálne umenie zakryť novou zriaďovacou listinou to, čo ste pokazili svojím príkazom číslo 5 z roku 1996, pretože nesiete osobnú vinu na tom, že bol vydaný príkaz ministra, ktorým sa vykonávanie odborného uskladnenia a ošetrenia filmových materiálov určených na odbornú činnosť a výkon správ copyrightu slovenských hraných a krátkometrážnych filmov ako majetku Slovenskej republiky a jej kinematografickej zložky národného kultúrneho dedičstva previedlo na Slovenskú filmovú tvorbu, n. p., Bratislava - na štátnu ustanovizeň, ktorá bola ale následne sprivatizovaná aj s touto kompetenciou a boli ste to vy, kto zabezpečil, že Bratislava-Koliba, a. s., dnes veľmi dobre zarába na jednej z hlavných činností, ktorú vlastnil Slovenský filmový ústav. Ručím vám za to, že pripravím tlačovku Slovenský filmový ústav číslo 2, kde dokážem, že vaším príkazom dochádza k tomu, že Slovenský filmový ústav už v 4. štvrťroku 1997 nemá ten príjem, zisk z predaja práv k filmom, ktorý doteraz mal, a tento príjem zostáva v Kolibe. Vaši pracovníci, ktorí buď nechápu, alebo nerozumejú, o čo z právnej stránky ide, sa onedlho začnú čudovať, ako to, že na konci roka majú zrazu menej peňazí. Ručím vám za to, že v roku 1998 ich budú mať ešte menej alebo vôbec a ako minister začnete zápasiť s problémom rozpočtu tejto organizácie, a znovu to zaplatia daňoví poplatníci - občania. Posledný bod, ku ktorému sa vyjadrím, je bod, v ktorom nebudú žiadne číselné údaje. Je to bod, ktorý sa týka tej časti programového vyhlásenia vlády, v ktorej sa hovorí o potrebe morálnej obrody spoločnosti. Mňa už vtedy veľmi iritovalo to, že ste písali o tomto bode tak, ako ste písali. Dovoľte mi na záver môjho prejavu povedať, a prosím, zoberte bez urážky môj názor, kde ste vy doviedli morálku tejto spoločnosti. Pojmy ako morálka, demokracia a česť sú dnes jednoducho devalvované a príčiny inflácie týchto pojmov vidím jednoducho v nás ľuďoch samotných, ale aj, a to podčiarkujem, vaším pričinením. Po revolúcii v roku 1989 sa nám vo všeobecnosti akosi ľahšie dodržiavali zásady morálky, pretože nás živila obrovská eufória, pocit spolupatričnosti a úcta k rovnosti pred zákonom. Dnes, keď vidíme, že tí, ktorí by mali byť ťahúňmi a zdrojmi optimizmu, porušujú zákony a rozkrádajú štátny majetok, cítime, že stále menej chceme byť morálni, lebo to už zase znamená, tak ako pred rokom 1989, že ak sa nepridáme k moci, zostaneme hlúpi Janovia - chudobní a nedôležití. Tí, ktorí neprivatizovali, sa dnes považujú už takmer za nasprostastých, že tak neurobili. Medzi týmito dvomi krajnosťami stojí zúfalý občan, ktorý sa rozhoduje medzi láskou a vernosťou k ideálom a medzi peniazmi a pokrytectvom, medzi tým, že ak vstúpi do HZDS, zostane vedúcim odboru na okresnom úrade, ak vstúpi do SNS, dostane dotáciu z úradu práce. Vládna moc urobila všetko pre to, aby zničila vnútornú konštrukciu človeka, konštrukciu, ktorá ho drží pokope v oblasti morálky tak, ako nosné trámy držia dom. Rozložiť morálku jedinca a postupne celej spoločnosti je cesta k ovládaniu spoločnosti a dovolím si povedať, že to bol skutočný cieľ vašej morálnej obrody spoločnosti, a to je dôsledok príčiny inflácie tradičných morálnych hodnôt dnes na Slovensku. Všetkým vám ďakujem, že ste si ma vypočuli, a dúfam, že v nasledujúcom volebnom období, nech už ktokoľvek bude víťazom volieb, nedopustí sa tých nedostatkov, ktoré sme tu dnes kritizovali, a pochopí, že opozícia je skôr naozaj na to, aby hovorila o svojich kritických pripomienkach, aj keď registruje a berie na vedomie aj to dobré, čo sa spravilo. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4988 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4989-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u45" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u45.p1">Ďakujem. Prihlásil sa podpredseda parlamentu pán Húska.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4989 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4990-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u46" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u46.p1">Vážený pán podpredseda, chcem len povedať, že na inflácii nielen ľudských hodnôt, ale aj na inflácii slov sa zúčastňujete aj vy, pani poslankyňa. Vy sa staviate práve do takej polohy, ktorá vás neoprávňuje k takýmto nadradeným pózam a moralizujúcim postupom. My vieme všetci, že každý pohyb aj v minulosti, aj v budúcnosti bude mať len ľudský rozmer. Všetci z nás máme aj, ako sa hovorí, svoj živočíšny suterén, máme istotne aj svoje chyby. Ale jednoducho tento váš spôsob, že s vážnou tvárou nám chcete nahovoriť, že všetci, ktorí v podstate obhajujú práve potenciál Slovenska, aby mohol naďalej fungovať na prospech celej spoločnosti v trhových podmienkach, v podmienkach nového uspôsobenia vlastníckych vzťahov, robia tak preto, aby sa devalvovali hodnoty, aby sa odovzdali preč. Veď si všimnite, akým spôsobom sa okolo, v susedných štátoch, odliali prostriedky preč práve tým, že sa zdanlivo plnili slepé heslá, ktoré neviedli k novej prosperite. Ubezpečujem vás, že aj my máme spôsoby sebazdokonaľovania, sebareflexie a posudzovania vlastných schopností, a nemyslite si, že čakáme na vaše moralizujúce súdy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4990 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4991-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u47" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u47.p1">Ďakujem pánu podpredsedovi parlamentu. V poradí je prihlásený pán poslanec Švec z Demokratickej únie, svojím podpisom potvrdil prihlášku. Stráca týmto poradie. Pán poslanec Baránik sa vyčiarkol na základe svojho rozhodnutia, akceptujem to. Nasleduje pán poslanec Kováč.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4991 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4992-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u48" who="#RomanKováč.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u48.p1">Vážený pán predsedajúci, vážené kolegyne a kolegovia, vážená neprítomná vláda a páni ministri, podpredseda parlamentu pán profesor Filkus na jednej medzinárodnej konferencii vyhlásil, že sociálna politika je pre ekonomickú transformáciu mimoriadne dôležitá, pretože iba sociálna politika, dobre robená sociálna politika môže zabezpečiť priechodnosť ekonomickej transformácie. Myslím si, že s týmto jeho tvrdením sa dá súhlasiť, a preto treba venovať význačnú pozornosť tomu, ako vláda zhodnotila samu seba v oblasti plnenia sociálneho programu. Nebudem hovoriť svoje vlastné komentáre, lebo by som mohol byť obvinený zo zaujatosti, mohol by som byť obvinený z toho, že som opozičný poslanec. Ak dovolíte, sústredím sa na to, čo vláda sama napísala v svojom odpočte a v svojom programovom vyhlásení. Ten prvý významný krok, ktorý vláda mala spraviť, je pripraviť transformáciu a stavbu troch pilierov sociálneho zabezpečenia, budem citovať: "V priebehu roku 1995 vláda pripraví transformáciu súčasného systému sociálneho zabezpečenia do systémov sociálneho poistenia štátnej sociálnej podpory a sociálnej pomoci." Vláda si položila úlohu, že pripraví legislatívne základy tohto procesu v druhej polovici roku 1995 a uskutoční organizačné, finančné a inštitucionálne opatrenia na rozhodujúcu účinnosť nových pilierov v roku 1996. Ako vláda zhodnotila samu seba? Za najdôležitejší prvok, ako to píše, základom nového systému sociálneho zabezpečenia bude sociálne poistenie - teda budúci čas. Pokiaľ viem, splnené úlohy sa hovoria v čase minulom, najviac v čase prítomnom, ale budúci čas hovorí o tom, čo bude. A vláda to skutočne v tom svojom odpočte na strane 2, v odpočte sociálnej politiky aj potvrdzuje. Hovorí: "V súvislosti s prípravou zákona o sociálnom poistení ako ťažiskového zákona novej sústavy možno konštatovať, že v súčasnosti prebiehajú finálne práce na dokončení pracovnej verzie tohto zákona." A ďalej hovorí: "Návrh zákona sa v súčasnosti pripravuje na medzirezortné pripomienkové konanie tak, aby v termíne do 31. júla bol predložený na rokovanie vlády." Teda, hľa, my robíme odpočet vládneho programu, a tu sa hovorí, že niečo sa robí v pracovnej verzii. Navyše účinnosť zákona sa navrhuje od 1. júla 2000, teda nie od roku 1996, ako bolo programové vyhlásenie vlády, ale od roku 2000. To je prvý pilier - zákon o sociálnom zabezpečení. Hľadajme, aký je osud druhého piliera, teda osud piliera štátnej sociálnej podpory. Vláda vo svojom odpočte píše: "Štátna sociálna podpora bude pozostávať zo skupiny jednorazových a opakovaných príspevkov. Predpokladá sa, že niektoré z opakovaných príspevkov sa budú poskytovať v závislosti od príjmovej situácie." Ďalej: "Realizácia parciálnych krokov, to znamená prijatie jednotlivých čiastkových zákonov pri budovaní systému štátnej sociálnej podpory, má byť v zmysle harmonogramu zavŕšená súhrnným zákonom o štátnej sociálnej podpore." A čo je hotové? Píše to na strane 5. Hotové sú niektoré čiastkové zákony, ktoré sme schválili tu v parlamente na tejto schôdzi. Zákony, ktoré boli predložené na skrátené legislatívne konanie, aby vôbec ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny vykázalo aspoň čiastkové plnenie druhého piliera. Ale sama vláda uvádza, že navrhované právne úpravy nadobudnú účinnosť od 1. 1. 1999, teda nie od roku 1996, ako sa píše v programovom vyhlásení, ale o tri roky neskôr. Navyše, v najbližšom období zostáva, opäť citát: "V najbližšom období zostáva vypracovať návrh zákona o rodičovskom príspevku, návrh zákona o sociálnom príplatku, vyžaduje sa pripraviť aj novú právnu úpravu prídavkov na deti, vrátane doriešenia formy účasti štátu na úhrade nákladov za služby spojené so štúdiom na vysokých školách." Teda druhý pilier. Prvý pilier nebol vôbec splnený. Z druhého piliera sú splnené niektoré čiastkové zákony. Pýtam sa: Kde je onen zákon o štátnej sociálnej podpore, ktorým má byť zavŕšený tento druhý pilier? O tom niet v odpočte ani zmienky, ako ďaleko je jeho príprava. Čo sa týka tretieho piliera, tento zákon o sociálnej pomoci bol opäť v skrátenom legislatívnom konaní predložený a schválený Národnou radou. Ja som už svoje výhrady k tomuto zákonu povedal. Chcem zopakovať, že tento zákon zabraňuje obciam, zo zákona zabraňuje obciam vyplácať jednorazovú pomoc v hmotnej núdzi, v ktorej sa občania môžu ocitnúť. Obchádzajú to už v tejto chvíli starostovia a primátori rôzne. Dali zvýšiť reprezentačný fond a z neho vyplácajú peniaze, dali zmeniť rozpočtové pravidlá tak, aby mohli vyplácať jednorazové dávky. Tento zákon má množstvo chýb, ale túto považujem za najvážnejšiu. To je otázka transformácie. Všimnime si druhú kapitolu, alebo druhú dôležitú časť, a to sú dôchodky. Vláda sa zaviazala, že bude garantovať dosiahnuté nároky občanov v dôchodkovom zabezpečení, vrátane dôchodkového veku, skoršieho postupného odchodu do starobného dôchodku, vyrovnanie životnej úrovne dôchodcov s ostatnými skupinami občanov. Opäť nie opozícia, ale vláda samu seba hodnotí, ako splnila túto úlohu. Opäť čítam: "V súvislosti so záväzkom vlády Slovenskej republiky vyrovnávať životnú úroveň dôchodcov s ostatnými skupinami občanov je potrebné konštatovať, že životná úroveň dôchodcov v porovnaní s občanmi ekonomicky aktívnymi mala v období rokov 1995 - 1998 mierne klesajúcu tendenciu. Teda, nie že došlo k vyrovnaniu, ale naopak, došlo k ďalšiemu vzďaľovaniu životnej úrovne dôchodcov od životnej úrovne ekonomicky aktívnych zamestnancov. Vyjadruje to aj tabuľka, ktorá je zverejnená v správe o sociálnej situácii obyvateľov Slovenskej republiky na strane 39. Keď vláda nastupovala v roku 1994, tak pomer dôchodku k hrubej mzde bol 48,4 %, a keď vláda končí svoje pôsobenie, teda rok 1997, je tu posledný relevantný údaj, tento pomer dosahuje hodnotu iba 44,7 %. Teda došlo takmer k štvorbodovému poklesu relácie medzi dôchodkom a priemernou mzdou. Prosím, toto je dôkaz, ktorý som nevymyslel ja, opozičný poslanec, ale tento dôkaz predložila vláda vo svojich oficiálnych materiáloch. Ja nehovorím, nekritizujem tento postup, len hovorím, že vláda sama tvrdí, že nesplnila v tejto časti programové vyhlásenie. Ďalší problém je nezamestnanosť. Veľa sa o nej tu hovorilo, ale treba, aby sme pripomenuli, že vláda sa zaviazala už v úvodnej makroekonomickej časti, že zníži nezamestnanosť pod hodnotu 10 %, a spresňuje to v časti o sociálnej politike tak, že hovorí: "Zabezpečíme skvalitnenie súčasných, ale najmä nových nástrojov aktívnej politiky trhu práce tak, aby miera nezamestnanosti v roku 1995 neprekročila priemernú úroveň 15 % a v ďalšom období sa postupne znižovala až pod hodnotu 10 %." Je tu zaujímavá veta, ktorú neviem, ako chcela vláda naplniť. "Hospodárska sústava musí každému občanovi, ktorý chce pracovať, zabezpečiť možnosť vhodného zamestnania." Pýtam sa: Prečo máme 300 tisíc nezamestnaných? To znamená, že hospodárska sústava tieto funkcie nezabezpečila. Ale vrátim sa k tej hodnote 10 %. Opäť v tom istom materiáli na strane 15 je tabuľka, kde je miera evidovanej nezamestnanosti v percentách. V roku 1994 bola nezamestnanosť 14,59 %, teda nie ako včera klamal a luhal predseda tejto vlády, ktorý tvrdil, že v roku 1994 bola nezamestnanosť 16 %, ale verný svojej tradícii, že lož je jeho pracovná metóda, použil číslo 16, kým oficiálny údaj ministerstva práce, sociálnych vecí a rodiny je 14,59. Na konci roku 1997 vykazuje ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny hodnotu 12,48 %, ale upozorňujem, novou metodikou vykazovania. Ak by vykazoval tou istou metodikou, ktorá bola použitá v roku 1994, dospeli by sme k hodnote 13,37 %. Teda celkový úspech za štvorročné obdobie nie je pokles nezamestnanosti pod 10 %, ale zníženie nezamestnanosti za 4 roky o jedno jediné percento. Samozrejme, že by nás mohlo zaujímať, prečo sa vláda dostala do takej situácie, že nebola schopná pohnúť s takto rastúcou, alebo takto neklesajúcou nezamestnanosťou. Vláda, samozrejme, urobila veľmi aktívne opatrenia. Tie aktívne opatrenia však boli vždy administratívneho charakteru. Na začiatku roku 1995 vláda hmotne zainteresovala riaditeľov úradov práce na počte nie ľudí, ktorým by dala prácu, ale na počte vyradených z evidencie. Čím viac si vyradil z evidencie, tým si mal vyšší plat. To bolo v roku 1995 na začiatku. V druhej polovici roku 1995, v októbri bol novelizovaný zákon, kde sa sprísnili podmienky vyraďovania z evidencie a sprísnili sa podmienky prijatia do evidencie. Opäť administratívny úkon. Nie nájsť nové pracovné príležitosti, ale vyradiť ľudí z evidencie, aby sa nám, preboha, nepočítali, aby sme mohli vykázať, že máme dobré výsledky. Na konci roku 1997 sa pristúpilo k medzinárodne aplikovanej metóde, ktorou sa podarilo znížiť hodnotu tak, ako som hovoril, z 13,39 na 12,48. A teraz hľadajme, prečo sa to vláde nepodarilo, prečo vláda nebola schopná riešiť problematiku nezamestnanosti. Vláda podľa môjho názoru trestuhodne podcenila problematiku aktívnej politiky zamestnanosti. Dovoľte, aby som predložil dôkaz. V roku 1995 celkové výdavky Fondu zamestnanosti boli 6 080 miliónov Sk. V roku 1997, teda o dva roky neskôr, tieto výdavky vzrástli o miliardu, boli 7 088 miliónov. A ako vyzerali výdavky na aktívnu politiku zamestnanosti? V roku 1995 boli výdavky na aktívnu politiku zamestnanosti o 800 miliónov vyššie ako v roku 1997. Teda vláda prestala robiť aktívnu politiku zamestnanosti a dôsledok toho je, že sa jej nepodarilo znížiť nezamestnanosť. Aby som nebol obviňovaný z toho, že vymýšľam čísla, opäť zdôrazňujem, je to na strane 18 toho istého materiálu. Dôkaz o tom, že skutočne aktívna politika zamestnanosti je mimoriadne významná, dáva tabuľka číslo 3 ministerstva práce a sociálnych vecí, ktorý je v sociálnej situácii z roku 1997, kde sa ukazuje, že najnižšia miera nezamestnanosti na Slovensku od roku 1991, keď vlastne vzrástla, sa dosiahla v roku 1992, vtedy bola 10,59. Je to historicky najnižšia hodnota, ale ak sa pozrieme, koľko bolo ľudí vtedy v rekvalifikácii, tak historicky najvyšší počet ľudí sa rekvalifikoval práve v tomto roku. Také dôležité sú aktívne nástroje politiky zamestnanosti. Ak dovolíte, prejdem k ďalšiemu momentu sociálnej politiky, a to je reforma pracovných vzťahov, ktorá by mala byť vyjadrená v novej právnej úprave Zákonníka práce. Ja som sa nedočítal a ani nedopočul, že nový Zákonník práce je predložený do parlamentu, myslím, že o ňom neviete ani vy, kolegyne, kolegovia, a zákon o verejnej službe. Nehovorí sa tu nič o zákone o štátnej službe. Ďalej pripraviť úrazové poistenie a skvalitnenie kolektívnych pracovných vzťahov. Vláda pripraví novelu platného Zákonníka práce. Táto novela bola skutočne prijatá, treba povedať, že novelizovaný Zákonník práce bol prijatý, ale nový Zákonník práce prijatý nebol. Do Národnej rady vláda posunula dva materiály, zákon o štátnej službe a zákon o verejnej službe, ktoré mali takú nízku úroveň a boli také neprijateľné, že ani vládna koalícia si netrúfla ich zaradiť na rokovanie parlamentu. A vôbec sa o nich nerokovalo. Chcel by som pripomenúť, že nemenovaný podpredseda vlády v čase, keď bol predsedom Odborového zväzu služieb, vystúpil veľmi tvrdo na tripartite s tým, že vláda Jozefa Moravčíka pripravovala zákon o štátnej službe, a žiadal, aby štátna služba a verejná služba bola posudzovaná spoločne a aby bol prijatý jediný zákon o verejnej službe, ktorý by zahŕňal aj štátnu, aj ostatnú, to znamená zamestnancov samosprávy a služieb, ktoré vtedy patrili skutočne pod samosprávu, väčšina jeho organizácií tam patrila. Je zaujímavé, že ten istý predseda v tripartite výrazne obhajoval rozdelenie tejto problematiky, ten istý predseda, kvôli ktorému sa zastavilo podanie zákona o štátnej službe. Vláda Jozefa Moravčíka nebola tvrdohlavá a v tejto chvíli ustúpila požiadavke a začala pracovať na novej koncepcii zákona. Ten istý predseda odborového zväzu vo funkcii podpredsedu vlády náhle súhlasí s tým, že treba predložiť zákon o štátnej službe, súhlasí s tým, že treba predložiť zákon o verejnej službe, a to rozdelením tejto problematiky na dve časti. Ale treba povedať, že takáto diferenciácia, alebo vývoj v názorovom posune pre bývalých predstaviteľov odborov, ktorí sú pri vládnej moci, je veľmi, veľmi častý a myslím si, že o ňom treba asi hovoriť. Ešte sa o tom zmienim v závere. Konečne piaty bod, ktorý je veľmi vážny z hľadiska ďalšieho fungovania spoločnosti, je: "Urýchlene vytvoríme nové formy tripartizmu, skvalitníme činnosť Rady hospodárskej a sociálnej dohody." Nuž tak, vážené dámy a páni, v roku 1997 sa neuzavrela Generálna dohoda a od roku 1998, resp. 1997 sa nerokuje. Už sa nerokuje v Rade hospodárskej a sociálnej dohody. Myslím si, že toto je tá nová dohoda tripartizmu, že jednoducho sa nerokuje. To je najnovší výdobytok tripartizmu a myslím si, že by sme mohli o takýchto vynikajúcich úspechoch v tripartizme referovať na medzinárodných poliach, pretože toto je skutočne tá nová forma. Treba analyzovať, prečo došlo k prerušeniu sociálneho dialógu. Je pravda, že odbory v rámci tripartizmu niekedy veľmi tvrdo nastoľujú svoje požiadavky, ale rada má vo svojom názve slovo dohoda. Ak hovoríme o dohode, treba sa dohodnúť. V čase vlády Jozefa Moravčíka, keď som mal na starosti tripartitu, došlo tiež k prerušeniu sociálneho dialógu, a to pre spor, ktorý bol medzi odbormi a vládou v oblasti sociálneho fondu. Iste sa na to budete pamätať, ale aj vtedy napriek všetkým sporom sa našlo riešenie pri rokovaní na najvyššej úrovni, pri rokovaní prezidenta konfederácie a predsedu vlády, a dialóg pokračoval v Rade hospodárskej a sociálnej dohody ďalej. Dnes sa vláda a jej predstavitelia v tripartite správajú tak, ako keby len ich názor bol správny a odbory nemôžu svoj názor uplatniť, to znamená, nepokračuje sa v procese dohody, ale pokračuje sa v procese diktátu vlády. Mimoriadne zaujímavá je oblasť, v ktorej vláda venovala pozornosť zdravotne postihnutým občanom. Myslím si, že vzťah vlády k zdravotne postihnutým občanom vyjadruje to, že vo vládnom programe je zdravotne postihnutým občanom venovaná táto veta, budem citovať: "Urýchlene pripravíme koncepciu štátnej politiky ochrany a integrácie zdravotne postihnutých a starších občanov." To je všetko, čo chce vláda venovať zdravotne postihnutým občanom. Slovenský jazyk je mimoriadne zaujímavý jazyk, pretože veľmi presne vystihuje svojím slovesným tvarom čas minulý, prítomný a budúci. Dal som si tú námahu, aby som na jednej stránke odpočtu programového vyhlásenia spočítal koľkokrát je tam sloveso "bude". Vážené dámy, páni, jedenásťkrát. Sloveso v tvare "je" je tam dvakrát. Z toho si môžete urobiť úsudok, ako vláda sama hodnotí samu seba, že "je" je tam dvakrát a "bude" je tam jedenásťkrát. To je všetko, čo chce spraviť, až bude, až v budúcnosti. Ale aby som možno nehovoril o nejakých mojich výmysloch, opäť sa dotknem ukazovateľov, ktoré dala vláda vo svojom odpočte a ktoré uviedla v dvoch materiáloch. To je materiál o sociálnej situácii občanov v roku 1997 a v materiáli odpočet vlády. Vážené dámy a páni, ak sa pozriete, vláda nastupovala do svojho pôsobenia v roku 1994, keď rozdiel medzi dôchodkom invalidným a dôchodkom starobným bol 138 Sk v neprospech invalidného dôchodku. V roku 1997 pri odpočte, a opäť to dáva vláda ako svoj vlastný materiál, už rozdiel narástol bez jednej koruny na 200 Sk. To znamená, že ak sa nám nezlepšuje hmotná situácia, životná úroveň dôchodcov v starobnom dôchodku, ešte horšie sú na tom invalidi, pretože ich priemerný invalidný dôchodok je dnes takmer o 70 korún nižší v porovnaní so starobným dôchodkom, ako to bolo v roku 1994. A nakoniec vláda to potom veľmi presne komentuje vo svojom komentári v správe o sociálnej situácii obyvateľstva, opäť nebudem používať svoje vlastné slová, ale budem čítať. Nemožno konštatovať, že by došlo k zlepšeniu sociálnej a životnej situácie občanov ťažko zdravotne postihnutých. Jednou z príčin takéhoto stavu je skutočnosť, že od roku 1992 nebola výška účelových dávok sociálnej starostlivosti zmenená, od roku 1992 do roku 1997, hoci náklady na uspokojovanie životných potrieb uvedenej skupiny občanov výrazne vzrástli. To je odpoveď, ako pristupovala vláda k potrebám občanov so zdravotným postihnutím. Ak dovolíte, dotkol by som sa poslednej, siedmej oblasti, ktorou je rodinná politika. Veľa o nej hovoril pán poslanec Brocka a ja by som azda len hľadal, kde je splnená úloha vlády, ktorú si dala, a to je nová úprava rodinného práva vrátane nových prístupov k adopcii, výživnému a náhradnej rodinnej výchove, kde je právna úprava postavenia mladistvých a kde je právna úprava osôb so zmenenou pracovnou schopnosťou, ku ktorej sa vláda zaviazala v programovom vyhlásení na strane 48 v treťom odseku. To som citoval, prosím, opäť jej slová. Odpoveď dáva vláda na strane 6 svojho odpočtu. "Ministerstvo práce v oblasti rodinného práva participuje na tvorbe nového návrhu Občianskeho zákonníka, do ktorého sa navrhuje zaradiť i úprava rodinnoprávnych vzťahov, vrátane novej úpravy osvojenia, pestúnskej starostlivosti, vyživovacej povinnosti atď. Teda opäť naplnenie tohto bodu programu chýba, opäť treba konštatovať, že vláda v tejto oblasti legislatívy nesplnila svoj program. Na záver mi dovoľte dve osobné poznámky k neprítomnému pánu ministrovi, ktoré vyplývajú zo spôsobu, akým vystupuje tu v Národnej rade, ale akým vystupuje aj na verejnosti. Vážené dámy, vážení páni, pán docent Tkáč bol pracovníkom odborov v Čechách a priznám sa, že ja som ho presvedčil, aby prišiel robiť na Slovensko, lebo on chcel pracovať pre české odbory. Dnes musím povedať po tom, čo som tu včera zažil, že sa hanbím za to, že som ho takto presvedčil. Bolo by možno lepšie, keby ostal pracovať pre české odbory. Pán docent Tkáč včera vystupoval voči žene poslankyni takým nevhodným spôsobom, že si myslím, že by sa mohol za to hanbiť. Pán poslanec Tkáč z tohto miesta rečníckeho pultu napádal predstaviteľov Konfederácie odborových zväzov, ktorí sedia hore na balkóne a nemôžu sa brániť, nemôžu sem prísť a povedať mu, ako to v skutočnosti je. Pán docent Tkáč, pán minister Tkáč včera vyhlasoval evidentné lži. Bol som mu ukázať náš program, pretože neviem, z akého materiálu on číta, ale zrejme našiel niečo na ulici, a veci, o ktorých tu hovoril, aj v televízii, sú veci, ktoré nie sú v programe Slovenskej demokratickej koalície. Kde si ich vymyslel, neviem, ale presvedčil ma, že aj on lož používa ako svoju pracovnú metódu, pretože keby som mu nebol ukázal, že to v tom programe nie je, tak by som to dokázal ospravedlniť. Ale včera som mu to ukazoval tu pred vami všetkými, a pán minister to znovu opakoval. Teda chcem zdôrazniť, že pán minister Tkáč tým, že sa znížil k hrubým útokom voči žene, tým, že sa znížil k útokom na ľudí, ktorí nemajú možnosť sa brániť z tejto tribúny, tým, že používa lož ako pracovnú metódu, prestal pre mňa byť čestným človekom. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4992 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4993-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u49" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u49.p1">S faktickou poznámkou sa prihlásila pani poslankyňa Aibeková.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4993 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4994-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u50" who="#MartaAibeková.1947" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u50.p1">Ďakujem za slovo. Vážený pán predsedajúci, vážené dámy, vážení páni, myslím si, že práve toho sa dopustil pán poslanec Kováč, čo vytýka niekomu inému. Neprítomnému ministrovi vytýka kadečo, na čo nemôže reagovať, a obviňuje ho z kadečoho, čo nie je pravda. <vocal type="noise"><desc>Hlas v sále.</desc></vocal> Ak dovolíte, teraz hovorím ja. Pán poslanec Roman Kováč, povedali ste jednu jedinú pravdu, a to je, že bývalí vysokí predstavitelia odborov, keď prídu do vlády, tak sa menia, a platí to predovšetkým o vás. Vy ste boli tiež vysoký predstaviteľ odborov, najvyšší, a keď ste sa v rokoch 1992 - 1994 stali podpredsedom vlády, tak ste navrhovali opatrenia, ktoré boli nielen protiodborové, ale protiľudové. Spomeňte si, ako ste obhajovali, aby bolo zrušené poskytovanie vyrovnávacieho príspevku pre deti. Všetci, ktorí vtedy boli členmi HZDS, si to veľmi dobre pamätajú. Ako podpredseda vlády ste boli predsedom koordinačného výboru pre zdravotne postihnutých občanov pri vláde. Nepredložili ste za celý čas ani jeden koncepčný materiál, a dnes kritizujete všetko, čo vláda pre zdravotne postihnutých urobila. Ďalšej chyby, ktorej ste sa dopustili, že ste vytrhli iba rok 1997, pritom tu bol odpočet vlády za štyri roky a tie čísla za štyri roky hovoria o niečom inom. Napríklad za vášho podpredsedovania vlády neboli ani raz zvýšené sociálne dôchodky a dôchodky ako jediný zdroj príjmu, za súčasnej vlády boli tieto príspevky zvýšené v roku 1995 dvakrát a potom postupne ešte dvakrát. Takže výška týchto najnižších dôchodkov pre tie najslabšie skupiny z pôvodných...</seg>
            </u>
            <kinesic type="ringing">
               <desc>Zaznel zvuk časomiery.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4994 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4995-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u51" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u51.p1">Ďakujem. Pán poslanec Hanker.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4995 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4996-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u52" who="Hanker, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u52.p1">Ďakujem za slovo. Pán poslanec Kováč, skutočne je to lož, čo ste povedali. Pán minister Tkáč veľmi dobre pozná metódy odborového hnutia, a preto ich kritizuje. Robil v Ústrednej rade odborov v Prahe, čiže, pochopiteľne, to bolo v Čechách, a odtiaľ priamo prišiel sem. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4996 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4997-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u53" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u53.p1">Ďakujem. V rámci písomných prihlášok sa prihlásil pán poslanec Fogaš, ale na základe svojho vlastného rozhodnutia sa vzdal. Prosím pani poslankyňu Gbúrovú. Ešte je prihlásená pani poslankyňa Lazarová ako posledná.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4997 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4998-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u54" who="#MarcelaGbúrová.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u54.p1">Vážený pán podpredseda, vážené kolegyne, kolegovia, prv ako poviem svoje stanovisko k predloženému materiálu, k odpočtu Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky, dovoľte mi úvodom dve konkrétne poznámky a prosím o porozumenie pri ich interpretácii. Možno patria k inému bodu programu, ale, žiaľ, táto Národná rada vypustila z rokovacieho poriadku paragraf o politickej, resp. všeobecnej rozprave, kde bolo možné vyjadriť svoj politický postoj k aktuálnym politickým otázkam. Paradoxne poslanec v klasickej parlamentnej demokracii, kde v deľbe moci stojí parlament na najvyššej úrovni a od neho sa odvíja ostatná politická moc v štáte, sa vzdal politickej zbrane, tak nesmierne dôležitej pri vytváraní verejnej mienky v spoločnosti. Je to európsky unikát. Moja prvá poznámka sa týka takejto veci. Pred časom sme v Národnej rade Slovenskej republiky prostredníctvom parlamentných klubov opozičných strán otvorene kritizovali poslancov vládnej koalície, ktorí pri vystúpeniach bývalého prezidenta Slovenskej republiky pána Michala Kováča demonštratívne opúšťali túto miestnosť volených zástupcov našich občanov. Odsudzovali sme právom toto správanie. Tentoraz sa však musím zamyslieť nad správaním časti nás, poslancov opozície, že sme tak zhodne konali pri minulotýždňovom piatkovom vystúpení členov vlády Slovenskej republiky. Pokladám za jeden zo základných prejavov slušnosti a kultúrnosti človeka a najmä poslancov tohto parlamentu, že dokážu zdvorilo vypočuť toho druhého, že sa mu neobracajú chrbtom počas prejavu, že počas vystúpenia opozičného politika nepokrikujú, resp. nevyslovujú nahlas svoje pripomienky, že sa dokážu ovládať a potláčať svoje ego, alebo jemne to nazvem, partikulárne záujmy. Demokracia, to je predovšetkým diskusia. Bojujeme a sporíme sa o práva občanov. O to, aby sa občan stal subjektom správy vecí verejných a aby občan rozhodol o tom, kto z politikov tento cieľ naplní. Aby vedel občan rozhodnúť so znalosťou veci, má právo na informácie a tie mu musí poskytnúť verejnoprávna televízia, objektívne. Lenže, žiaľ, občan si nevypočuje fakty zo strany opozície. Tým je vystavený len jednostrannej pravde a to nemá s demokraciou nič spoločné. Zároveň mi dovoľte vyjadriť ľútosť nad tým, čo sa stalo pánu poslancovi Pittnerovi. Dúfam, že nebude jeho prípad ohodnotený podobne ako môj, keď ma napadli na železničnej stanici v Bratislave a keď renomovaný denník Pravda v mojej súvislosti napísal, citujem: "Údajne pani poslankyňu Gbúrovú napadol neznámy páchateľ na železničnej stanici. Nič zlého sa jej však nestalo. Horšie by bolo, keby jej boli vypustili pneumatiku." O cynizme tohto výroku sa nebudem ďalej zmieňovať. Nám všetkým preto patrí to, čo dávno vyriekol Johann Wolfgang Goethe: "Správanie je zrkadlom, v ktorom každý ukazuje svoju tvár." Moja druhá poznámka sa týka tejto veci: Z opozície tvrdíme, že Slovensko má deficit v kreovaní demokratického prostredia a formovania právneho štátu. Aj vládna koalícia pripúšťa, že Slovenská republika zaostáva v plnení kritérií politického vývoja v súvislosti s integráciou do Európskej únie a NATO. Avšak obviňuje opozíciu, že príčinou je ona, pretože práve ona je dôsledkom internacionalizovania mnohých domácich problémov. V týchto konštatovaniach sa odráža naša rozpoltená spoločnosť, zabarikádované politické strany, bloky na dva tábory, ale aj naša neschopnosť navzájom sa počúvať a dokázať dotiahnuť prvky priamej demokracie do konkrétneho výsledku. Takouto možnosťou bola petícia občanov za spravodlivý volebný zákon, za priamu voľbu prezidenta a za zamedzenie ústavnej krízy z 15. júna, adresovaná Národnej rade Slovenskej republiky, ktorá bola zaradená na program tejto schôdze s prijatým uznesením. Dňa 8. júla som však zažila nemilé prekvapenie pri prerokúvaní uvedenej petície občanov. Práve jej organizátori sa hlasovania nezúčastnili napriek tomu, že boli evidentne v priestoroch parlamentu. "Verba movent scripta malent" - slovo sa stráca, napísané ostáva. Výpis hlasovania je k dispozícii. 26 poslancov zo strany organizátorov bolo za a 23 bolo neprítomných. Aj tento skutok bol výsmechom takmer pol milióna občanom, ktorí petíciu podpísali. Pripomínam, že ak by za uznesenie nehlasovali niektorí poslanci vládnej koalície, poslanci za SDĽ a nezávislí poslanci, nebolo by uznesenie prijaté. Opäť som sa presvedčila, že zodpovednosť a úcta k občanom nám chýba rovnako, koalícii aj opozícii. A konkrétnym príkladom toho je aj minulotýždňová skúsenosť, o ktorej médiá svorne pred občanmi Slovenskej republiky mlčia. Ak chceme kritizovať, oponovať, musíme sa pozrieť do vlastného politického zrkadla a do zrkadla svojej politickej strany. Nám všetkým, čo sme tu štyri roky v parlamente pôsobili, pridávalo čosi, čo sa pokojne môže nazvať politickou infekciou. Tou infekciou je predovšetkým nezodpovednosť, neúcta, okorenená závisťou a nenávisťou, keď sa pre mnohých občan stráca a ostáva kdesi na ulici. Žiaľ, platí to pre oba tábory. O svojej pravde sú často presvedčení najmä tí, čo majú krátku pamäť. Vážení prítomní, k predkladanému odpočtu programového vyhlásenia vlády sa mienim vyjadriť k problematike, ktorá mi je najbližšia, v ktorej žijem a s ktorou sa dennodenne stretávam, a to k vzdelaniu, kultúre a vede. Pritom si uvedomujem, že je ľahšie byť oponentom, ako tvorcom a realizátorom úloh, ktoré si určím, resp. ktoré sú mi odporúčané či schválené. Dovoľte mi povedať niekoľko viet ku kultúre, pretože pre mňa je kultúra všetko vôkol nás. Aj to, ako sa práve dnes v parlamente správame. Pokiaľ nebude kultúra chápaná ako prierezový fenomén, ktorý musí vstúpiť do všetkých oblastí duchovného aj hospodárskeho života, pokiaľ nedospejeme k poznaniu, že mnohé jej problémy nemôžu byť riešené len jedným gestorským ministerstvom a že na jej finančnej podpore sa musia podieľať aj iné, predovšetkým hospodárske rezorty vlády, regióny, mestá a obce, potiaľ sa bude v kultúre mnoho plátať a len mierne okrajovať, všetci budú nespokojní, ba aj tí, čo boli a sú uprednostňovaní. Nie vždy sa volili správne metódy, aj keď ciele boli správne a vychádzali z Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky zameraného na žiaducu a rozsiahlu transformáciu, pre ktorú sa po roku 1990 neodhodlal, rétorikou síce áno, no prakticky nie, žiaden minister kultúry napriek tomu, že sme vedeli, že je potrebná. Samozrejme, vyvolala obojstranne neadekvátne reakcie, pretože k zmenám je nielen potrebné pristupovať citlivo na strane jednej, ale ich aj pochopiť a dokázať prijímať na strane druhej. Vyžadujú totiž obojstranný dialóg. Popri množstve pozitívnych a potrebných dobrých i menej dobrých zákonov a rozhodnutí je pre mňa dôležité, že kultúrne zariadenia v ťažkej finančnej situácii pracovali, našu kultúru bolo cítiť tak doma, ako aj v zahraničí a bola mostom sprítomňovania jedinečných, svojím spôsobom originálnych umeleckých hodnôt a ľudových tradícií nášho národa a tu žijúcich národností. Pozitívom bola skutočnosť, že závery z mnohých medzinárodných podujatí organizovaných v oblasti kultúry a kultúrneho dedičstva na Slovensku, ich prezentácia na rôznych podujatiach v zahraničí, napokon aj materiál, ktorý spracovalo Ministerstvo kultúry Slovenskej republiky pod názvom Nová kvalita života v kultúrnej spoločnosti, sa stali zužitkovateľné aj pre materiál, resp. správu Z okraja do stredu - príspevok do diskusie o kultúre v rozvoji spoločnosti v Európe, ktorý vypracovala európska pracovná skupina pre kultúru a rozvoj spoločnosti pri Rade Európy. Bol to dôležitý príspevok tohto ministerstva do integračných európskych procesov. Napokon, na tento prínos a na narastajúci význam týchto aktivít upozornil na nedávnej návšteve Slovenskej republiky pán Federico Major, generálny riaditeľ UNESCO, a to konkrétne vo svojom vystúpení na 2. európskej konferencii spoločenských vied v júni tohto roku v Bratislave. Ak si dovolím konštatovať, kde sa najviac, možno i preto, že v tejto oblasti profesionálne pracujem, prejavili diferenciačné procesy, bolo to predovšetkým v oblasti vysokých škôl, ale aj pri vytváraní potrebného, stabilizujúceho prostredia v oblasti vedy a techniky. Dobre vieme, že diferenciácia znamená oslabovanie a napokon úpadok. Práve tieto snahy a konkrétne skutky boli prevažne kontraproduktívne, diverzifikácia oslabovala vedecko-technický potenciál, rozptyľovala finančné zdroje, prejavil sa protekcionizmus vo vzťahu k niektorým univerzitám, vytvorili sa podmienky na únavnú prácu "ambulantných" profesorov, ktorí pokrývali na viacerých fakultách akreditované odbory. Negatívne do tohto procesu vstupovala Akreditačná komisia vlády Slovenskej republiky, ktorá neakceptovala novelu zákona o vysokých školách, vykonávacie predpisy a vyhlášku Ministerstva školstva Slovenskej republiky k doktorandskému štúdiu. Nevytvorili sa ani podmienky na vedeckú prácu na univerzitách, pretože z jedného rozpočtu sa peniaze premieňali na malé sumy pre jednotlivé fakulty, samozrejme, okrem tých novo vytvorených s rozsiahlejším prísunom kapitálových a nekapitálových prostriedkov na úkor iných univerzít. Je pravda, že bola prijatá novela zákona o vysokých školách, no jej praktické naplnenie pre nedostatok finančných zdrojov a ďalších legislatívnych opatrení je nedostatočné. Chýba väčšia podpora interdisciplinárne sa formujúcim vedným odborom, vyučovacím predmetom. Napríklad na poslednom pracovnom stretnutí sekcie pre vysoké školy a vedu pri Rade Európy s reportérmi za jednotlivé krajiny stredovýchodnej Európy v oblasti sociálnych vied bolo konštatované, že je veľký rozsah vyučovacích odborov na Slovensku - okolo 700, kým na západoeurópskych univerzitách je to iba okolo 400. S nárastom študentov na vysokých školách zápasia aj v krajinách Európskej únie, a preto prijali opatrenia, aby sa vytvorili podmienky na kvalitný špičkový vedecký výskum s cieľom doslovne odbremeniť vysokoškolských profesorov pri počte hodín výučby vytváraním, resp. väčšou podporou národných vedeckých centier mimo univerzít. Toto odporúčanie Európskej únie bude iste čoskoro v zmysle prijatých záverov zaslané aj nášmu Ministerstvu školstva Slovenskej republiky. V oblasti vedy a techniky sa nepodarilo do parlamentu predložiť predovšetkým nový, resp. staronový - po koľký raz to už musím konštatovať - zákon o vede a technike, či o podpore vedy a techniky, o vytvorení fondu pre vedu a techniku a nadrezortnej autentickej grantovej agentúry, ktorá by získavala prostriedky z mimorozpočtových a rozpočtových zdrojov a podporovala špičkové vedecké projekty z oblasti vied o živej a neživej prírode, vied o spoločnosti a kultúre. Doteraz to z vlastných zdrojov nahrádza, či skôr pláta rozsahom financií neveľká spoločná grantová agentúra vysokých škôl a SAV pod názvom DEGA. Podobne nebol predložený zákon o Učenej slovenskej spoločnosti a zákon o Slovenskej akadémie vied. To, že v príprave sa na nich pracuje, je jedna stránka veci. No, žiaľ, do parlamentných výborov, na rokovanie parlamentu sa nedostali. Je to dôsledok nedoriešenia a rozštiepenosti kompetencií vo vede a technike Slovenskej republiky. Taktiež nie je možné súhlasiť s konštatovaním, že na stabilizáciu cielených výskumných programov vlády v roku 1995 sa zaviedol nový systém financovania vo forme štátnych objednávok, a to z dôvodov, že od roku 1997 prešli tieto štátne objednávky do rozpočtu jednotlivých kapitol rezortov, kým v iných krajinách sú financované z osobitne vyčlenených finančných účelových prostriedkov vlády. Treba len veriť, že sa podarí, vďaka aktivitám Ministerstva hospodárstva Slovenskej republiky, rozbehnúť integrované vedecké projekty, ktoré sú prepojené až do vývojovej roviny v priemyselnej oblasti podnikovej sféry. A taktiež je potrebné dúfať, že sa nepremešká tohtoročná príležitosť podieľať sa na integrácii Slovenskej republiky do európskych štruktúr prostredníctvom vedeckej, vedecko-technickej a kultúrnej medzinárodnej spolupráce konkrétnou účasťou v V. rámcovom programe Európskej únie pre výskum a technický rozvoj v rokoch 1999 až 2002. Vážené kolegyne, kolegovia, na záver mi dovoľte zopakovať, už neviem po koľký raz, že by sme nemali zabúdať na skutočnosť, že budúce storočie bude nesporne storočím humanizácie a informatizácie, storočím rozvoja vzdelania a vedy, kultivovania vzájomných vzťahov, kde bude mať nepopierateľný význam kultúra vo všetkých svojich dimenziách. Naša malá krajina, náš malý štát by na to nemal zabúdať, naopak mal by vytvárať podmienky na skvalitňovanie vzdelanostného potenciálu mladej generácie nielen čo do kvantity pedagogickej a vedeckej činnosti, ale k tomu všetkému dotvárania kultúrnej a historickej krajiny pre zdravých, sociálne zabezpečených občanov Slovenska. Nie všetky kroky v plnení programového vyhlásenia vlády v predchádzajúcich štyroch rokoch to nasvedčovali. Nezáleží to len od finančných zdrojov, ale aj od odvahy a presvedčenia ich aktérov, že sú to popri potravinovej a energetickej sebestačnosti a bezpečnosti naše najvýznamnejšie priority na prelome tisícročí. Stačí možno ešte pripomenúť, že v mnohých susedných krajinách strednej Európy si to už uvedomili. Zhodne už s raz citovaným veľkým Goethem by som rada zopakovala jeho vyše dvesto rokov staré, ale stále aktuálne želanie: "Želal by som si, aby som niečím mohol prispieť k šíreniu vied, lebo ony sú tie, ktoré z najvzdialenejších duchov robia priateľov a udržiavajú medzi sebou najtesnejšie spojenia, ktoré, žiaľ, pomermi v štáte sú často rozdelené." Tento odkaz platí vláde terajšej. Platí však i vláde budúcej po voľbách v tomto roku, patrí to nám, poslancom, v tomto volebnom období, aj tým, ktorí zasadnú po septembri do týchto lavíc. Patrí to celej našej spoločnosti. Vážené kolegyne, kolegovia, týmto som chcela svoj príspevok skončiť, ale dovolím si povedať ešte jednu jedinú poznámku. Baťko Mináč napísal veľmi peknú knihu "Tu žije národ". Chcem vyjadriť presvedčenie, že tento názov, resp. jeho reálne naplnenie bude platiť aj o ďalších tisíc rokov. A aby sme tak ako mnoho iných národov a veľkých štátov tohto sveta mohli s rukou na srdci oslavovať deň nezávislosti a zvrchovanosti svojho štátu a aby to bol štát, v ktorom sa všetci jeho občania bez rozdielu na národnosť, náboženskú príslušnosť a rasu cítili predovšetkým ako doma. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4998 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4999-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u55" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u55.p1">Ďakujem pani poslankyni Gbúrovej. Ako posledná je prihlásená pani poslankyňa Lazarová. Predtým mi dovoľte, je mojou povinnosťou sa spýtať, či sa niekto prihlasuje ešte do diskusie ústne. Dvaja, ďakujem. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4999 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5000-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u56" who="#ZoraLazarová.1938" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u56.p1">Vážený pán podpredseda, vážené poslankyne, poslanci, vypočuli sme si tu pomerne obsiahly odpočet plnenia Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky za roky 1994 - 1998 a taktiež sme si tu vypočuli rôzne kritické pripomienky zo strany opozície na prácu vlády, a preto dovoľte aj mne zaujať k uvedenej problematike, ako aj k vystúpeniam opozičných poslancov svoje stanovisko. Na odpočet vlády sa musíme pozerať v prvom rade z pohľadu realizácie národnoštátnych záujmov Slovenskej republiky a jej objektívneho zhodnotenia vo vnútri štátu i navonok. Musíme sa pozrieť na to, čo sa vykonalo najmä na úseku činnosti štátnych orgánov a iných verejnoprávnych inštitúcií v prospech naplnenia štátnej suverenity, ale tiež na faktory a komponenty, ktoré pôsobia v tomto procese rušivo. Treba si uvedomiť, že Slovenská republika vzhľadom na svoju geopolitickú polohu, t. j. štátu nachádzajúceho sa v Dunajskej kotline a vytvárajúceho prepojenie medzi východom a západom, je a ešte len bude miestom, kde sa stretávajú rôzne veľmocenské záujmy, kde sa pretínajú siločiary vonkajších štátnomocenských vplyvov a ambícií veľmocí, agresívnejších národov a štátov. Tieto ambície sa pociťujú vždy v prevratných dobách, keď sa preskupujú sféry veľmocenských vplyvov, keď prechádza striedanie spoločenských systémov. Pretože vyvrcholenie stáročného úsilia slovenského národa mať vlastný štát nepribehlo teraz v ostrom zápase o štátnosť, nenastala ani nevyhnutná spoločenská kryštalizácia, ktorá by viedla k ideovej porážke tých síl, ktoré slovenskú štátnosť nechceli, alebo boli zásadne proti nej. Tieto sily pokojne preplávali do obdobia, keď je potrebné štátnosť budovať a upevňovať. A práve tieto sily - rozumej tým dosť veľká časť opozičných politikov - neberú dostatočne, alebo vôbec do úvahy slovenskú štátnosť a počínajú si tak, ako keby jej vôbec nebolo, ako keby o našich veciach sa nerozhodovalo na Slovensku, v Bratislave, ale naďalej inde - v Prahe, Budapešti, Bruseli, Štrasburgu alebo prípadne aj v USA. Takto vznikol jedinečný nikde v Európe ani vo svete sa vyskytujúci fenomén internacionalizácie výlučne vnútropolitických problémov. Ak by, nedajbože, zvíťazili opačné sily, či už SDK, SOP a ďalšie, tak sa celkom prirodzene pri svojom rozhodovaní budú najprv obracať na Prahu, Budapešť, Brusel atď., čo celkom oficiálne a otvorene na všetkých mítingoch deklarujú. A až potom, ak vôbec, by prípadne zohľadňovali aj dajaké slovenské národnoštátne záujmy, ku ktorým majú, ako sa zdá, úplne indiferentný vzťah. Dovoľte mi teraz pristúpiť k najneuralitickejšiemu bodu tejto rozpravy, a to k privatizácii. Treba si uvedomiť, že v nežnej revolúcii občania tejto republiky rozhodli o zmene politického systému, t. j. k navráteniu sa do kapitalistickej spoločnosti, v ktorej je prirodzené, že kapitál je sústredený v rukách jednej spoločenskej vrstvy. Z uvedeného dôvodu privatizácia štátneho majetku do rúk tých-ktorých jednotlivcov je iba prirodzeným dôsledkom toho, čo si naši občania v nežnej revolúcii vybojovali. Hovoriť o spravodlivej alebo nespravodlivej privatizácii je smiešne. Akákoľvek privatizácia spravodlivá nikdy nebola, nie je a nebude. Hysterické útoky našej opozície na spôsob privatizácie, ktorý doteraz prebehol, nesmeruje k tomu, aby podniky, ktoré chcú v prípade svojho víťazstva tzv. reprivatizovať, sa dostali skutočne do rúk zamestnancov daného podniku, ale iba k tomu, aby majiteľom daného podniku nebol Jano, ktorý je prípadne sympatizantom koalície, ale Mišo z opozície, prípadne aby títo poslanci za tzv. všimné, hodnota ktorého by sa prípadne mohla pohybovať vo výške pekných pár miliónov, naše podniky odpredali zahraničnému kapitálu. Treba si uvedomiť, o čom budú vlastne septembrové voľby. Tieto voľby sú o tom, komu sa dostane slovenský kapitál do rúk a kto tým ovládne život v tejto krajine. Áno, ide o boj zahraničného a slovenského kapitálu. Hovorí sa, že bez vetra sa ani tráva nepohne. Domnievam sa, že nie zbytočne sa šepká o tom, že za Stranou občianskeho porozumenia na čele s primátorom Schustrom stojí kapitál nemecký, že za stranou Slovenskej demokratickej koalície na čele s Dzurindom stojí americký kapitál a že Strana demokratickej ľavice je ochotná slúžiť ktorémukoľvek zahraničnému kapitálu, ktorý tomu-ktorému poslancovi osobne prinesie viac prospechu, čo nakoniec otvorene deklarujú aj jej poslanci na svojich zahraničných cestách. V záujme tohto boja sa vedú nenávistné útoky na všetkých frontoch opozície a, samozrejme, za výdatnej pomoci zahraničných inštitúcií voči terajšej vláde, a tým, samozrejme, aj stranám terajšej koalície, ktoré sa usilujú uchrániť slovenský kapitál pre Slovenskú republiku, pre našich občanov, aby sa Slováci znovu nestali sluhovia na svojom. Aby sme si rozumeli. Nie som zásadne proti vstupu zahraničného kapitálu na Slovensko, ale tak, aby tento vstup mal pozitívny efekt pre Slovensko, a nie opačne. Neviem ani o jednom jedinom neprosperujúcom podniku, ktorý je v bankrote, že by oň prejavil záujem zahraničný investor. Do takýchto podnikov by sa žiadal prísun zahraničného kapitálu. Ale zahraničný kapitál sa zaujíma len a len o podniky vysoko prosperujúce, ktoré majú veľkú perspektívu a aj v budúcnosti ju budú mať, a kde zahraničné investície ani nie sú pre Slovensko až tak životne dôležité. Pritom zisky z takto sprivatizovaných podnikov zahraničnými investormi plynú, samozrejme, do zahraničia a do pokladnice Slovenskej republiky plynú iba dane, ktoré sa zaplatia alebo prípadne aj nezaplatia. Ako úprimne to myslí s privatizáciou v prospech Slovenska opozícia, bolo vidieť pri hlasovaní o poslaneckom návrhu Združenia robotníkov Slovenska na vydanie ústavného zákona o zabezpečení strategických záujmov štátu v odvetviach plynárenstva a energetiky. Totiž ten, kto vlastní plynárenský a energetický priemysel, drží ruku na tepe ekonomického života tej-ktorej krajiny. Ak sa sprivatizuje tento priemysel a nebodaj zahraničnými investormi, budú oni určovať ekonomický rozvoj tejto krajiny, ktorý prípadne nemusí byť vždy v súlade s existenčnými záujmami Slovenskej republiky. Klasickým príkladom je napríklad boj o spustenie prvého bloku jadrovej elektrárne v Mochovciach. Prijať ústavný zákon o neprivatizácii plynárenského a energetického priemyslu bolo v evidentnom záujme Slovenskej republiky, pretože tieto odvetvia sú a budú vždy vysoko ziskové a z nich plynie do štátnej pokladnice najviac finančných prostriedkov. Pri hlasovaní o spoločnej správe k danému zákonu prešla táto ústavnou väčšinou, t. j. s 90 hlasmi. Niektorí poslanci sa však naľakali tohto čísla a o návrhu ako celku už nehlasovali. Teda: Kto nesie zodpovednosť pred obyvateľmi Slovenska, že tento životne dôležitý zákon pre Slovenskú republiku neprešiel? Bol to poslanec Weiss Peter z SDĽ, bol to poslanec Ftáčnik Milan z SDĽ a bol to poslanec Černák Ľudovít z Demokratickej únie, ktorí sa pri konečnom hlasovaní hlasovania zdržali. Nehovoriac už o tom, že ostatní poslanci SDĽ sa kompletne hlasovania zdržali a Volf ako predstaviteľ Sociálnej demokracie radšej odišiel z miestnosti, aby nemusel hlasovať. Ďalší opoziční poslanci, t. j. z KDH, DÚ, Strany zelených na Slovensku a Maďarskej koalície, buď hlasovali proti, hlasovania sa zdržali, prípadne radšej neboli prítomní. Odpoveď, prečo opoziční poslanci znemožnili prijatie tohto zákona, dal v televízii Markíza poslanec Vaškovič, keď sa vyjadril, že nemá nič proti privatizácii týchto zlatonosných tepien nášho hospodárstva zahraničnému kapitálu až do výšky 49 %. To znamená, takto sa budú potom deliť aj zisky so zahraničným spoluvlastníkom. Už jedna vynikajúca ponuka zo zahraničia tu bola. Americká firma Perchon v roku 1994 ponúkla sprostredkovanie zahraničnej pôžičky vo výške 500 mil. dolárov za to, že bude jedinou firmou riadiacou slovenský plynárenský priemysel a, samozrejme, táto spoločnosť potom mala výlučne rozhodovať o použití príjmov plynúcich z plynovodu. Je neuveriteľné, že títo poslanci sa opovážia na tribúnach, a dokonca aj na parlamentnej pôde demagogicky vystupovať proti stranám koalície, poslanci, ktorí do nohy hlasovali za tento zákon. A treba pozitívne hodnotiť, že aj nezávislí poslanci Hrnko, Kočnár, Pokorný, Klein a Filkus hlasovali za tento zákon. Dovoľte mi povedať ešte pár slov k plneniu odpočtu programového vyhlásenia ministerstva životného prostredia. Treba kladne hodnotiť, že sa podarilo vytvoriť Národný environmentálny akčný program Slovenskej republiky, ktorý bol vo vláde schválený v roku 1996, čím sa vytvorili dobré východiskové pozície pre vstup Slovenskej republiky do medzinárodných integračných zoskupení zameraných na globálnu environmentálnu bezpečnosť v Európe. Treba kladne hodnotiť aktualizáciu legislatívy a jej aproximáciu s legislatívou Európskej únie týkajúcu sa ochrany ovzdušia, ozónovej vrstvy Zeme, ochrany racionálneho využívania vôd, vypracovanie zákonov v oblasti odpadového hospodárstva, v oblasti rizikových faktorov, jadrovej bezpečnosti, ako aj starostlivosti o prírodu, krajinu a územný rozvoj krajiny. Žiaľ, nepodarilo sa zrealizovať a uviesť do života obratový fond životného prostredia, ktorý by bol býval veľkou pomocou pre obce pri budovaní rôznych čističiek odpadových vôd, vodovodov, plynovodov a podobne. Taktiež na zaostalosť environmentálnej výchovy a vzdelávania najmä našej mládeže. Nevyčlenili sa dostatočné finančné prostriedky pre strážcov prírody, čo je naozaj na škodu našej prírody. Takisto by sa žiadalo prehodnotiť otázku výstavby vodnej nádrže v oblasti Tichý Potok pre zásobovanie pitnej vody pre veľkomestá Košice a Prešov. To sú ešte otvorené problémy, ktoré sa budú musieť v budúcnosti doriešiť. Ale celkove treba s uspokojením konštatovať, že ministerstvo životného prostredia splnilo za toto štvorročné obdobie tie úlohy, ktoré splniť plánovalo, a taktiež pozitívne hodnotiť veľmi dobrú spoluprácu všetkých pracovníkov ministerstva s výborom pre životné prostredie a ochranu prírody. Naša vláda stála od samého počiatku pred riešením úloh a funkcií, ktoré svojou kvalitou, obrovskou kvantitou, rozsahom i obsahom nájde sotva v novodobých dejinách obdobu. Totiž nemusela riešiť iba náročné úlohy pri vzniku a rozvoji nášho mladého štátu, ale popritom aj riešiť problémy, ktoré nastolila zásadná zmena spoločensko-ekonomického systému štátov strednej a východnej Európy. Napríklad budovanie vonkajších politických a ekonomických vzťahov začalo na Slovensku vlastne na zelenej lúke. Chýbala organizačná, materiálna základňa na fungovanie diplomatických vzťahov s inými štátmi a medzinárodnými organizáciami, ale chýbala najmä personálna základňa v diplomatických službách Slovenska.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5000 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5001-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u57" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u57.p1">Prosil by som to trošku skrátiť, keď sa dá.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5001 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5002-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u58" who="#ZoraLazarová.1938" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u58.p1">Všetci si tu povedali svoje, poviem si aj ja. A preto treba veľmi kladne hodnotiť rozhodnutie ministerstva školstva založiť okrem iných fakúlt najmä v roku 1994 Právnickú fakultu v Banskej Bystrici s orientáciou na medzinárodné právo a medzinárodné vzťahy a súčasne aj osobitnú fakultu politických vied s akcentom na diplomaciu a medzinárodné vzťahy. Treba sa však aj kriticky vyjadriť k tomu, že sa doteraz nepodarilo presadiť novelu školského zákona, ktorá predvídala vyučovanie aspoň 3 - 4 predmetov na národnostných školách v slovenskom jazyku alebo zaviesť bilingválne vyučovanie v tom zmysle slova, že by sa vyučovali na národnostných školách všetky predmety jeden týždeň v jazyku štátnom a druhý týždeň v jazyku národnostnej menšiny. Totiž stav, ktorý je teraz v národnostných školách s vyučovacím jazykom maďarským, je protiústavný, pretože neumožňuje občanom maďarskej národnosti plnú realizáciu ústavného práva - dokonale ovládať štátny jazyk slovom a písmom. Tento protiústavný stav bude musieť nasledujúca vláda riešiť čím skôr. Z hľadiska celého obyvateľstva Slovenska bol a je najcitlivejšou otázkou ekonomický a sociálny rozvoj, pretože sa dotýka životnej úrovne každého. Práve táto oblasť sa stala od samého počiatku hlavným pólom, kde prebiehal a prebieha zápas o Slovensko a jeho štátnosť. Opoziční poslanci sa usilujú dramatizovať ekonomickú a sociálnu situáciu na Slovensku a vyrábať rôzne katrastrofické scenáre o ekonomickom krachu samostatného slovenského štátu, ktoré s veľkou radosťou rozširujú doma i v zahraniční. Snažia sa negovať realizovanie takého modelu ekonomickej transformácie, ktorý najlepšie korešponduje špecifickým slovenským ekonomickým i spoločenským podmienkami, o ktorý sa usilovala táto vláda vedená premiérom Mečiarom. Ukázalo sa ako prezieravé, že sa opustila metóda privatizácie, ktorá umožnila v hromadnom meradle príliv špekulatívneho zahraničného kapitálu, čo sa, ako vidíme, stalo určitým spôsobom osudným aj českej ekonomike. Naša vláda sa usilovala zaviesť trhové hospodárstvo Slovenskej republiky s prívlastkom "sociálne" s ekonomickou orientáciou na rozdiel od republiky českej, ktorá zostáva na téze slobodného trhového hospodárstva. Nová ekonomická politika Slovenska sa prejavila v prvom rade v tom, že ekonomický vývoj sa má predovšetkým spoliehať na vlastné sily a opierať sa o vlastné vnútorné zdroje, pretože spoliehanie sa na zahraničný kapitál nemusí priniesť len úspechy. Vidíme, že prevažná časť pomoci, ktorú sme dostali z Európskej únie, sa obyčajne vždy vrátila vo svojom dôsledku naspäť do Európskej únie a zahraničné investície v prevažnej väčšine nemajú relevantný vplyv na vývoj ekonomík transformujúcich sa krajín. Od roku 1994 sa na Slovensku začal postupne obnovovať hospodársky rozvoj. Mimoriadne úspechy dosiahla Slovenská republika pri vytvorení vlastnej meny a udržaní stability menového vývoja. Neprišlo k predpovedanému znehodnoteniu slovenskej meny, ale opačne. Slovenská koruna sa vyrovnala nominálnej hodnote českej koruny. V rámci dobrých makroekonomických výsledkov slovenskej ekonomiky si osobitnú pozornosť zasluhuje poľnohospodárstvo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5002 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5003-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u59" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u59.p1">Ale naozaj, ekonomickými otázkami sme sa omnoho kvalifikovanejšie, musím vám úprimne povedať, pani poslankyňa, zaoberali asi 8 hodín. Tak aspoň túto časť vynechajte a choďte ďalej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5003 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5004-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u60" who="#ZoraLazarová.1938" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u60.p1">Politika vládnej koalície, opierajúca sa dôsledne o tézu zachovať družstvá, sa ukázala správna. Ako dobre, že sme neakceptovali rady západných expertov, ktoré navrhovali iné riešenia a ktoré tu chcelo zaviesť KDH. Čo sa týka zahraničnopolitickej koncepcie Slovenskej republiky, vychádzala z predstavy, že mladý demokratický slovenský štát bude udržiavať dobré vzťahy so všetkými štátmi a predovšetkým so svojimi susedmi. Ale je samozrejmé, že sa Slovensko bude usilovať aj o úzke ekonomické a kultúrne vzťahy s východnou Európou, pričom bude pozitívne využívať svoju geostrategickú polohu. Bez problémov sa dobré susedské vzťahy podarilo vytvoriť s Rakúskom, Ukrajinou, Poľskom, Českom. Ale napriek veľkému úsiliu zo slovenskej strany sa to nepodarilo celkom usporiadať s Maďarskou republikou. Ústretové kroky zo strany Slovenska vyústili do uzavretia základnej medzištátnej zmluvy, ktorej cieľom bolo naše vzťahy zlepšiť. Žiaľ, treba si tu otvorene povedať, že Maďarsko spájalo a spája realizáciu tejto zmluvy s ďalekosiahlymi cieľmi, chápe ju ako prostriedok na ovplyvňovanie slovenskej politiky a na zasahovanie do vnútorných vecí Slovenskej republiky. Treba povedať, že v Maďarsku je celé konanie jej vlády podmienené tzv. trianovskou traumou. Primerane tomu všetky maďarské vládnuce garnitúry a vlády sa usilujú vytvoriť predstavu, že Maďari žijúci v zahraničí nevytvárajú integrálnu súčasť štátu, v ktorom žijú, ale časť rozdeleného maďarského národa, čo v konečnom dôsledku vedie k iredente. Žiadajú sa stále ďalšie a ďalšie nadpráva pre maďarskú menšinu, ktorú presadzujú v intenciách politiky maďarského štátu tu prítomní poslanci Maďarskej koalície, ktoré svoje predstavy programovo vyjadrili v komárňanskej výzve. Zvolili taktiku malých postupných krokov, pričom nám musí byť jasné, zreteľné a čitateľné, že či veľké, či malé kroky, ktoré sú umocnené cez maďarské loby požiadavkami orgánov Európskej únie a NATO, majú spoločného menovateľa - oslabiť pozíciu Slovenska, dostať ho na kolená, narušiť jeho suverenitu, územnú integritu a konieckoncov nechať Slovensko ako štátny útvar sa rozplynúť. Maďarská republika akcentuje plnenie základnej medzištátnej zmluvy, pričom sama ju neplní a má predstavu, že zmluvnou stranou, ktorá má túto zmluvu plniť, je jedine a jedine Slovensko. Toto platí najmä vo vzťahu k riešeniu práv národnostných menšín. Maďarsko neposkytuje cieľavedomou asimiláciou zdecimovanej slovenskej národnostnej menšine fakticky ani teraz realizovanie minimálnych práv, ktoré sú bežné v iných krajinách Európy. Pravda, máme na mysli faktický stav a nie iba formálnoprávnu úpravu. Maďarský štát nevytvára a ani sa nepripravuje vytvoriť materiálne, finančné, organizačné a iné podmienky na to, aby sa v Maďarsku mohla rozvíjať slovenská národnostná kultúra, školstvo, jazyk, aby tam mohli byť cirkevné obrady v slovenskom jazyku. Doteraz bolo pravidlom, že pri rokovaniach kládla požiadavky iba maďarská strana. Myslíme si, a táto požiadavka je adresovaná na ministerstvo zahraničných vecí, že je najvyšší čas, aby aj slovenská strana konečne sformulovala a naliehavo vyslovila svoje požiadavky. Treba žiadať aspoň 20 slovenských škôl v Maďarsku, žiadať konečne zastúpenie Slovákov a iných národností v maďarskom parlamente, žiadať ustanovenie slovenských kňazov a zabezpečenie bohoslužieb v slovenskom jazyku, žiadať poskytnutie podstatne väčších finančných a materiálnych prostriedkov na kultúrny rozvoj slovenskej menšiny, žiadať umožnenie písať si Slovákom žijúcim v Maďarku mená slovenským pravopisom a ženám používať koncovku -ová. Samozrejme, pri tom treba akcentovať, že schvaľujeme požiadavku premiéra Mečiara, aby maďarská vláda stiahla svoj podpis z vyhlásenia prijatého na tzv. maďarsko- -maďarskom summite. Treba tiež žiadať, aby sa konečne Maďarská republika ospravedlnila občanom južného Slovenska za veľké utrpenie a krivdy, ktorým boli Slováci vystavení za 2. svetovej vojny na okupovanom území horthyovským Maďarskom, lebo bez tohto ospravedlnenia nie je možné ani v budúcnosti vytvoriť vzťahy medzi našimi krajinami také, aby sme si dôverovali, aby sme navzájom dobre spolupracovali. Na záver treba oceniť veľké úsilie našej vlády, ktoré vyvinula v tomto 4-ročnom období, za zvládnutie veľkého počtu pred ňou stojacich úloh, ktoré plnila v súlade s existenčnými záujmami Slovenskej republiky. Treba povedať, že kto nič nerobí, ani chybu neurobí. Ten, kto robí veľa, dokonca veľmi veľa, tak sa môže stať, že nie všetko sa podarí tak, ako sa predpokladalo, ale prevažná väčšina práce je urobená. A naša vláda v prevažnej miere splnila tie úlohy, ktoré si na začiatku svojho pôsobenia vytýčila, v záujme ekonomickej prosperity, suverenity a integrity Slovenskej republiky a za túto namáhavú prácu sa žiada povedať jej nakoniec aspoň slovíčko ďakujem.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5004 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5005-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u61" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u61.p1">Ďakujem pekne. Ďalej mám poznačených pani poslankyňu Pavlovičovú, pána Juriša a pána Figeľa. Ďalší sa už nehlásia ani ústne, ani elektronicky. Uzatváram možnosť prihlásenia sa do rozpravy a dávam slovo pani poslankyni Pavlovičovej.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5005 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5006-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u62" who="Pavlovičová, B." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u62.p1">Vážený pán predsedajúci, vážený pán minister, kolegyne, kolegovia, ktorí ste boli ešte trpezliví, milí hostia, verte, že ťažko sa hľadajú vhodné slová na všetko, čo v tejto snemovni odznelo. Pozorne som si vypočula odpočet plnenia Programového vyhlásenia vlády Slovenskej republiky za štvorročné volebné obdobie a práve tak pozorne i kritiku opozície. Protestujem však proti negatívnym vyhláseniam pánov Nagya, Kanisa, Dzurindu, Weissa a poniektorých iných. Práve naopak, musím skonštatovať, že na výsledky, ktoré naša vlasť prostredníctvom vlády a pracovitých rúk a umu našich občanov dosiahla, som právom hrdá. Naše ekonomické výsledky a naštartované rozvojové programy pre tretie tisícročie hovoria o činnosti vlády niečo iné, ako prezentuje opozícia. Veď Slovenská republika existuje 5 rokov, čo si treba uvedomiť. Bolo to 5 rokov nadľudského úsilia, veľkých obetí, odriekania a tvrdej a zodpovednej práce v prospech nás všetkých. Áno, stali sa i chyby i nedostatky, z ktorých sa musíme poučiť a vyvarovať sa ich. Neboli úmyselné, ale vyplynuli zo snáh čo najskôr a doslova na kolene vybudovať a dobudovať nový štát. Moja vďaka preto patrí všetkým, ktorí sa na budovaní Slovenskej republiky podieľali. Musím vysloviť určité uznanie i našim opozičným partnerom za ich kritické vystúpenia na adresu vlády i nás všetkých. Nesklamali ste. Žiadny odpočet vlády a programového vyhlásenia by nebol pre vás prijateľný. Nič koaličné nie je totiž dobré, splnili ste úlohu na výbornú, skritizovali ste všetko a všetkých, nenechali ste na nikom a na ničom nitku suchú. Svojimi vystúpeniami ste dokázali, že každý občan v tomto štáte má právo na svoj názor, ale nemali by ste pritom zabúdať, že právo každého z nás končí tam, kde právo niekoho iného začína. Dokázali ste, že vás spája iba nenávisť voči vláde, voči nám a na tej sa ešte nikdy nič dobrého nepostavilo. Rešpektujem vaše búrlivé vystúpenia, názory a kritiku ako prejav svojich kolegov, ale čo na to občan Slovenskej republiky, to ukážu jesenné voľby. Nebude sa vám to páčiť, ale môj názor je nemenný: "Nie ten, kto z rozkoše plánov žil, ale ten, kto tvoril a vytvoril, môže povedať, že žil." Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5006 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5007-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u63" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u63.p1">Ďakujem pekne pani poslankyni Pavlovičovej. Slovo má pán poslanec Juriš. Pripraví sa pán poslanec Figeľ. Tým skončíme rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5007 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5008-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u64" who="#AntonJuriš.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u64.p1">Vážený pán predsedajúci, pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, vážení hostia, budem veľmi stručný, až heslovitý, lebo chcem šetriť váš drahocenný čas. Nebudem sa vyjadrovať ku všetkým častiam odpočtu vlády, mojou hlavnou témou je životné prostredie. Riešenie problémov životného prostredia v pôsobnosti ministerstva životného prostredia v období od volieb na jeseň v roku 1994 dá sa hodnotiť z rôznych uhlov pohľadu. V odpočte programového vyhlásenia vlády z januára 1995 sa spomínajú len úspechy, ktoré sme dosiahli v oblasti životného prostredia. No úlohou opozície je aj poukazovať na nedostatky. Napriek tomu najprv mi dovoľte hovoriť o tom, že niečo hodnotím aj kladne. Je to príprava legislatívy a jej aproximácia k právu krajín Európskej únie. Taktiež môžem kladne hodnotiť úspešné reprezentovanie potreby riešiť stav životného prostredia v medzinárodnom kontexte a medzinárodné aktivity pána ministra a pracovníkov ministerstva životného prostredia. Títo sa úspešne zasadzovali o zlepšenie stavu životného prostredia v Programe ochrany ovzdušia a ochrany ozónovej vrstvy zeme, najmä vypúšťania oxidu siričitého, oxidov dusíka i oxidu uhoľnatého i tuhých znečisťujúcich látok. Tieto úspechy však treba hodnotiť reálne. Boli tu aj negatíva. Ako čerstvý príklad v zahraničnopolitických aktivitách ministerstva životného prostredia negatívum je, že zástupcovia slovenskej delegácie na čele s pánom ministrom Zlochom na 33. konferencii strán Dohovoru o diaľkovom znečisťovaní ovzdušia, ktorá sa konala asi pred 10 dňami v dánskom Arhuse, nepodpísali Dohovor o prístupe k informáciám a účasti verejnosti na rozhodovacích procesoch o prístupe a spravodlivosti v záležitostiach životného prostredia, a to napriek tomu, že podľa návrhu smerníc na postup delegácie to bolo v pláne a tento dohovor podpísalo 37 krajín. Čiže nebolo to len zopár krajín. Na zlepšení stavu ochrany ovzdušia sa podieľali aj iné ministerstvá, nielen ministerstvo životného prostredia, a je tu aj významná zahraničná pomoc a podmienky na úspešné uplatnenie našich tovarov na zahraničných trhoch. Mnohé krajiny neberú taký tovar, kde výrobca nespĺňa normy ISO 9000 alebo 14 000, takže z toho dôvodu naše podniky sú povinné a nútené, aby zlepšovali stav životného prostredia, aby mohli predávať na vyspelých trhoch. Na zlepšenie stavu okrem iného sa podieľali najmä rekonštrukcia teplárenských zariadení a najmä tepelných elektrární. Tu bola významná pomoc z Rakúskej republiky v Zemianskych Kostoľanoch. Výrazne pomohli ochrane ovzdušia, a tým aj nášmu príspevku k celosvetovej ochrane ovzdušia. Pozitívne sa dá hodnotiť, že na verejnú vodovodnú sieť sa napojilo viac obyvateľov, viac domácností, vybudovali sa aj nové čiastiarne odpadových vôd, niektoré sa zrekonštruovali na vyššiu účinnosť čistenia, čo napomohlo čistote vodných tokov. No stále temer polovicu odpadových vôd nečistíme, a preto približne tri štvrtiny dĺžky vodných tokov sa hodnotí ako najvyšší stupeň znečistenia. Nebudem sa rozširovať o tom, aký to má význam pre pitnú vodu, rybárstvo, prípadne závlahy poľnohospodárskych plodín. Zvýšený objem čistených vôd sa nejako zvlášť neprejavil v čistote tokov, pretože v posledných rokoch vplyvom nerovnomerne rozložených zrážok a menšej schopnosti zadržiavania vody v krajine poklesli prietoky v našich potokoch a riekach. Stav čistoty našich vodných tokov je veľmi neuspokojivý až kritický a tu treba povedať, že zo štátneho rozpočtu sa na to dávalo príliš málo finančných prostriedkov. Ďalej je dosť veľká benevolencia vo vymáhaní odplát a vyberaní pokút za znečisťovanie vodných tokov. Taktiež zníženie používania chemikálií na ochranu rastlín a priemyselných hnojív zlepšilo kvalitu životného prostredia či ovzdušia, vody a pôdy, a tým nepriamo i potravín. Avšak to nie je zásluhou ministerstva životného prostredia alebo cieleného zámeru vlády, ale veľkej biedy poľnohospodárskych podnikov, ktoré jednoducho nemajú peniaze na nákup agrochemikálií. Vláda a ministerstvo životného prostredia riešili aj problémy v odpadovom hospodárstve, no tu treba povedať, že nie dostatočne. Z legislatívy nám chýba zákon o obaloch, ktorý bol avizovaný štyri roky a neuskutočnilo sa to. Tento zákon je veľmi dôležitý z hľadiska toho, že temer polovicu odpadov tvoria obaly, a často nie veľmi dobré odpady, a to plasty. Vieme, že máme znečistenú krajinu plastami. Konštrukcia štátneho rozpočtu bola taká, že sa nedostávalo obciam primerané množstvo finančných prostriedkov, ktoré sú zo zákona povinné riešiť problém s likvidáciou tuhého komunálneho odpadu. Len veľmi pomaly sa rieši likvidácia odpadov formou separácie odpadu, čo je fakticky zber druhotných surovín. Cenové relácie totiž nepodporujú separáciu zberu druhotných surovín. Nie je ani dobre vyriešený zber a likvidácia problematického druhu odpadu, a to plastov, najmä ich druhotné spracovanie. Tiež budovanie stavebne a technicky vyhovujúcich skládok tuhého komunálneho odpadu nejde takým tempom, akým by bolo potrebné. Stále je veľa skládok tuhého komunálneho odpadu, ktoré sú nevyhovujúce a povolené len dočasne. Taktiež je veľa divých nepovolených skládok, ktoré nadmerne zaťažujú stav životného prostredia. Slovensko ako pekná krajina je v podstate veľmi znečistená. Keď si dobre detailne pozrieme okolie našich riek, železničných tratí, ciest, okraj obcí a miest, niekedy sa nám to javí, že je to jedno veľké smetisko. To chceme nechať budúcim generáciám? V samotnej ochrane prírody a krajiny bolo viac nedostatkov. Spomeniem len niektoré. Znížila sa nezávislosť rozhodovania štátnej správy o životnom prostredí zaradením špecializovanej štátnej správy, totiž obvodných a okresných úradov životného prostredia do jednotne integrovaných okresných úradov. Taktiež nie je všetko v poriadku v odborných inštitúciách ministerstva životného prostredia. Tu chcem spomenúť zvlášť ako nedostatok nedoriešenie a nedostatky v delimitácii Tatranského národného parku, konfrontáciu medzi ministerstvom životného prostredia a ministerstvom pôdohospodárstva. Tiež sú finančné a personálne problémy v ostatných správach národných parkov a chránených krajinných oblastiach, ako i v Agentúre životného prostredia. Na praktický výkon ochrany prírody a krajiny chýba profesionálna stráž ochrany prírody vybavená technickými pomôckami, ktorá by bola stále v teréne tak, ako sú obdobné stráže - lesná a vodná stráž. Len jeden dôsledok. Ešte nikdy nebolo toľko požiarov v prírode ako v poslednom období. Máme na to zákon, ale z tých tisícov požiarov len v niekoľkých boli pôvodcovia postihnutí. Inak všetko bolo uzavreté - páchateľ neznámy. Dôkazom toho, že vláda neprikladá primeranú dôležitosť stavu a ochrane životného prostredia, je prideľovanie finančných prostriedkov zo štátneho rozpočtu do Štátneho fondu životného prostredia, kde postupne príspevok takmer miliardy korún klesol v poslednom rozpočte na 150 miliónov Sk na rok 1998. Pre nedostatok finančných prostriedkov prakticky nefunguje otočný fond. Ten zákon sme prijímali vlani. Fond nemá peniaze, takže otočný fond nefunguje. Na Slovensku sa odhaduje ekologická záťaž asi na 130 miliárd korún. Táto dlžoba sa za obdobie tejto vlády, ktorej odpočet robíme, sa neznížila, ale určite sa zvýšila. Pýtam sa: Kedy tento dlh splatíme Slovensku, našim deťom a vnukom? Okrem stručného, a preto nekompletného hodnotenia odpočtu programového vyhlásenia o stave životného prostredia mi dovoľte vysloviť názor, čo ma najviac trápi. Z nesplnenia programového vyhlásenia vlády z januára 1995 ako bod 1 nezaradenie Slovenskej republiky do prvej skupiny štátov, ktoré prichádzajú do úvahy na rozšírenie Európskej únie v prvej vlne rozhovorov. Pritom pri vzniku Slovenskej republiky 1. januára 1993 sme mali r ovnaké šance ako Poľská republika, Česká republika a Maďarská republika. Pritom máme vynikajúci hospodársky rast, HDP nám rastie veľmi krásne, lepšie ako v niektorých iných krajinách, a napriek tomu sme neboli zaradení do týchto rozhovorov. Bod 2 - napriek všeobecnému kladnému zahraničnému hodnoteniu Armády Slovenskej republiky nezaradenie Slovenskej republiky do prvej skupiny krajín, s ktorými sa uvažuje o vstupe do obrannej aliancie NATO, keď tri krajiny - Poľsko, Česko, Maďarsko, s ktorými sme mali rovnaké podmienky, možno už v januári 1999 budú do NATO prijaté. Bod 3 - dosiaľ neprijatie Slovenskej republiky do ekonomického združenia vyspelých krajín OECD. Trápi ma trojnásobné zvýšenie zahraničného dlhu za roky 1993 až 1998 zo 650 na približne 2 000 dolárov na jedného občana včítane dojčaťa či dôchodcu. To všetko bude musieť riešiť budúca vláda. Verím, že úspešné riešenie môže pre občanov Slovenska priniesť len nová vláda, ktorá vzíde z parlamentných volieb na jeseň, a bude to vláda, ktorú zostavia politické sily súčasnej opozície. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5008 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5009-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u65" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u65.p1">Ďakujem pekne. Prosím pána poslanca Figeľa. To je posledný. Po poslancovi Figeľovi prerušíme rokovanie do druhej hodiny.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5009 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5010-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u66" who="#JánFigeľ.1960" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u66.p1">Vážený pán podpredseda, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, pôvodne som bol prihlásený v rozprave, potom som sa vyčiarkol, keďže som tu včera nebol, ale aspoň pár slov na záver, možnože aj toho, čo buď nezaznelo, alebo podľa môjho vedomia nie dostatočne pri hodnotení zo strany vlády, nielen pri reakciách zo strany poslancov, osobitne za rezort ministerstva zahraničných vecí plus za európsku integráciu. Totiž v podkladoch sa rozoberajú pasáže, ktoré neznamenajú zásadnú zmenu v tom, čo je prioritou vo vládnom programe z januára 1995. Dovolím si v takých šiestich bodoch citovať z vládneho programu z januára 1995 a realitu, ktorú mnohí poznáme. V programe sa hovorí: "Cieľavedomé približovanie sa k Európskej únii so zámerom získať plné členstvo v horizonte roku 2000 je prioritou vlády." Ďalej sa hovorí: "Vláda očakáva, že po skončení medzivládnej konferencie Európskej únie sa začnú oficiálne rokovania o vstupe Slovenska do Európskej únie." Aj včera v televízii pán premiér rozprával o tom, že rok 2000 je mylná méta, že ani 2002, ale 2004, 2005, 2006. Treba si však uvedomiť, že túto víziu tam postavila vláda. To po prvé. A po druhé, tie konkrétne dáta, časové údaje mali svoj veľký význam. Ak aj to nebude v roku 2002, ale v iných rokoch, čo sa týka Európskej únie, každý stratený rok alebo čas v tomto procese ide na účet žiadateľov, pretože približovanie sa je náročný proces, a na druhej strane ide aj o vážne finančné podporovanie. Ak nebudeme ruka v ruke udržiavať krok so susedmi z regiónu, tak začneme strácať v rámci regiónu. Nie v rámci konkurencieschopnosti voči Nemecku, Francúzsku, ale voči susedom. A vďaka reštrukturalizácii alebo rozsiahlym investíciám, modernizácii nás postupne začnú vytláčať aj z nášho trhu, nie naopak. Realita je taká, že my sme vypadli z favorizovanej prvej skupiny pozvaných. Často sa hovorí, že sme v nej ani neboli. Ja si myslím a chcem to aj naozaj vážne povedať, že sme v nej určite boli. V roku 1993, 1994, keď sa rozprávalo o Vyšehrade alebo o nejakých regionálnych zoskupeniach, Slovensko bezpochyby bolo buď spomínané, alebo myslené v rámci tejto skupiny. Napríklad v roku 1993 aj medzinárodné spoločenstvo, azda s výnimkou Maďarska, úzkostlivo dbalo na to, aby sme boli prijímaní do Rady Európy naraz, v jeden deň s Českou republikou. V roku 1994 Kongres Spojených štátov amerických prijímal zákon o participácii na činnosti NATO. V tom zákone Slovensko je spolu s tromi susedmi vymenované explicitne. Keď bol zákon v roku 1996 novelizovaný, Slovensko z tej skupiny už vypadlo. Zostávame teda v čakárni, čo je málo, ale je to predsa viac, než by bola hrozba vysunutia Slovenska na koľaj úplne mimo procesu, ale ten proces beží naozaj. Prišli jasné signály. Rakúsko chce už v novembri začať negociácie s prvými pozvanými, to znamená aj s našimi susedmi. Prijali sme Národný program pre prijatie acquis communautaire. Tento parlament ho neschvaľoval. Pýtam sa, ako sa môže taký národný program stať národným, všenárodným, keď ho jednak spoločnosť nepozná, keď neprejde ani parlamentom. Ten program sa môže stať národným vtedy, keď ho ľudia tejto krajiny prijmú naozaj za svoj. A je to potrebné pre jeho úspešnosť, lebo je naozaj náročný. Ďalší bod v programe hovorí o tom, že "základný smer bezpečnostnej orientácie Slovenska predstavuje úsilie o získanie členstva v Severoatlantickej aliancii a Západoeurópskej únii". Znovu, na rozdiel od roku 1994 alebo od východiskového postavenia, keď vláda preberala štafetu, Slovensko nebolo pozvané do tejto aliancie a nebolo dokonca ani len spomenuté v Madridskom komuniké, ani medzi riadkami! A to je veľmi vážne. Mám pocit, že tomuto programu, tejto časti už neverí nielen zahraničie, ale ani sama vláda, že je to náš prioritný cieľ. Pán premiér to veľmi jasne vysvetlil tým, že sa o nás vraj dohodli Ruská federácia a Spojené štáty americké. Myslím si, že je to jedno vážne obvinenie vlastného štátu z neschopnosti byť plnohodnotným partnerom v takom vážnom procese. Je niekoľko priamych aj nepriamych dôkazov toho, do akej miery koalícia neverí svojmu programu alebo ako ho napĺňa. Napríklad ten obsah otázok, ktoré ste dali do minuloročného májového referenda, forma argumentovania a priebeh posledného referenda, argumentovania hlavne v kampani. Spomeňte si, aké boli postoje koaličných strán. Ďalší argument - aktívna podpora neutrality zo strany Slovenskej národnej strany, ktorá má aj ministra obrany, prípadne postoj Združenia robotníkov Slovenska. Samozrejme, pán Ľupták, ja veľmi počúvam, sledujem, čo hovoríte, preto to aj uvádzam, aby to bolo jasné, že z takýchto komponentov pozostáva vládna politika. Po tretie, citujem: "Ekonomický rozmer v zahraničnej politike štátu sa výrazne posilní." Čo sa stalo? Nielenže pokračuje rozsiahly obchodný deficit - ten je spôsobený aj hospodárstvom a nedostatkom reštrukturalizácie investícií a modernizácie produkcie -, ale vláda v minulom roku dezintegrovala jednotnú štátnu reprezentáciu a vyčlenila obchodnoekonomické oddelenia spod ministerstva zahraničných vecí a spod zastupiteľských úradov Slovenskej republiky. To znamená, že jednak sa tým narúša jednotná štátna reprezentácia, ale sa aj vytvára väčší priestor na nekontrolovateľnosť činností týchto obchodných a ekonomických reprezentantov- -zástupcov. Riešením pre takúto činnosť je skôr podpora nevládnych - mimovládnych organizácií, ktoré sú dobrovoľnými združeniami producentov - exportérov doma v legislatíve a v zahraničí politickodiplomaticky tak, aby súkromné záujmy reprezentovali efektívne mimovládne združenia, štát reprezentoval efektívne svoje záujmy a vytváral zároveň priestor aj na súkromné záujmy tam, kde je to potrebné, tam, kde je zatiaľ nepripravená pôda, alebo je príliš rizikové, riskantné, málo efektívne zúčastnenie sa súkromných iniciatív. Výrazom toho, že sa ekonomický rozmer neposilnil, je aj to, že vláda nezabezpečila členstvo Slovenska v OECD. Aj včera pán premiér hovoril o tom, že v roku 1994 ešte nebola žiadosť. Chcem len pripomenúť, že sme zmeškali a teraz vlastne trpíme na to, že OECD je prekvapené z nedostatkov v Českej republike, Poľsku a Maďarsku. Keby sme držali s nimi krok, tak môžu byť prekvapení ešte aj z našich nedostatkov, ale je to iná poloha. Už by sme boli v polohe člena, nie skúšaného žiaka alebo čakateľa na členstvo. Táto organizácia je predsieňou aj pre integráciu. Všetky štáty Európskej únie sú v OECD. Je to vynikajúca pečiatka na hospodársku a politickú kredibilitu za daného stavu. Myslím, že v krátkom čase by zdvihla rating našich inštitúcií a bolo by to veľmi výrazné posunutie Slovenska aj v ostatných procesoch. Nepodarilo sa to ani v roku 1996, ani v roku 1997 na jar, v jeseni, tak ako si to vláda predsavzala. A už sa to vlastne nepodarí, najskôr v roku 1999. To znamená, znovu budúca vláda, budúca parlamentná väčšina musí zrealizovať to, čo sa nenaplnilo. Štvrtý citát: "Napĺňanie ochrany ľudských práv a základných slobôd, tak ako ich stanovuje Ústava Slovenskej republiky, považuje vláda za svoju základnú povinnosť voči všetkým občanom." A realita? Na Slovensku bolo opakované porušovanie ústavy a zákonnosti a medzinárodne akceptovaných princípov výkonu moci. Narušila sa tým dôvera vo fungovanie štátu ako právneho štátu. Spôsobilo to následne poloizoláciu vlády, ale čiastočne aj parlamentu od demokratických partnerov. Veď si len spomeňme, že tu mala byť konferencia predsedov parlamentov asociovaných krajín spolu s predsedom Európskeho parlamentu. Tá sa neuskutočnila. Slovensko sa dostalo viac do agendy, než sa stalo tvorcom agendy niektorých medzinárodných inštitúcií. A to bolo a je zlé. Piaty citát: "Pri ďalšom dialógu v rámci OBSE vláda bude prednostne konzultovať konkrétne kroky s Európskou úniou, krajinami NATO a so susednými štátmi." Realita bola asi taká, že úroveň konzultácií sa dá vyjadriť aj veľkým počtom demaršov, diplomatických výhrad a rezolúcií vláde a parlamentu Slovenskej republiky, osobitne z týchto krajín - z Európskej únie, prípadne z členských krajín Severoatlantickej aliancie. Na druhej strane "koordináciu krokov" charakterizuje to, že napríklad v čase, keď ministri zahraničných vecí Európskej únie v januári 1996 sa zaoberali otázkou nastolenia embarga voči Belehradu, teda voči Zväzovej republike Juhoslávia, za neplnenie Daytonských dohôd. V januári 1996 premiér vykonal oficiálnu návštevu toho istého štátu. Akáže je to teda koordinácia? Po ďalšie, vy sami, priatelia, dobre viete, že Srbská socialistická strana bola hosťom na sneme HZDS. Prečo ste potom dávali do programu koordináciu krokov s Európskou úniou? Jednoducho, tá koordinácia má svoje konkrétne formy a črty. Chcem povedať, že výsledkom tejto koordinácie bolo asi toľko, že síce sa konzultovalo v Štrasburgu a Bruseli, ale politika doma bola konaná v inom duchu. Najlepšie ju charakterizuje duch "zlatoidskej doktríny". A posledný citát z toho, čo je v programe z januára 1995: "Uskutočňovanie zahraničnopolitických zámerov Slovenskej republiky docielime dobudovaním kvalitnej a profesionálnej zahraničnej služby. Slovensko potrebuje profesionalizáciu a mobilizáciu síl a schopností všetkých jej pracovníkov." Aj v súčasnosti, ale aj celý čas sme viac-menej boli svedkami množstva hrubého neprofesionalizmu a nekvalifikovanosti na mnohých postoch. Posledné odvolávanie veľvyslancov v marci bolo také hromadné, že vyzeralo ako odvolávanie pri štátnom prevrate. Je to nediplomatické, neúctivé aj voči partnerom, lebo vždy treba vidieť na druhej strane partnerov. Porušoval sa princíp jednotnej štátnej reprezentácie, to už som naznačil pri ekonomickej dimenzii. Bola porušená ústava zo strany ministerstva zahraničných vecí. To nehovorí opozícia, to povedal Ústavný súd. Stalo sa to pri zavlečení slovenského občana za hranice tohto štátu. Mali sme dlhodobo neobsadené a máme dlhodobo neobsadené veľvyslanecké pocty, dnes ich je väčšina. Napríklad to bol New York. Ako chceme alebo sme chceli byť predsedníckou krajinou Valného zhromaždenia OSN, keď takmer štyri roky tam nebol veľvyslanec? Nemáme stále veľvyslanca v Bonne. Spolková republika Nemecko vystriedala svojich reprezentantov v priebehu 10 dní. My na to potrebujeme viac než dva roky. Nemáme už vyše dvoch rokov nikoho v Kyjeve. Ponad Kyjev sa lieta do Moskvy tajne, oficiálne, polooficiálne, akokoľvek. To je neúcta voči vážnemu susedovi, voči dôležitému partnerovi aj do budúcnosti. Po ďalšie, na ministerstve, ale aj na zastupiteľských úradoch často bolo cítiť pasivitu, nekoncepčnosť, nekoordinovanosť. Je slabé postavenie rezortu v rámci vlády. A osobitne to platí aj pre európsku integráciu. Aby som povedal aj niečo pozitívne, za úspech považujem to, že sa na ministerstve udržalo množstvo perspektívnych, schopných, osobitne mladších ľudí. Myslím si, že sú dobrým základom pre štátnu službu v tejto sfére. Tiež je dobré, že sa otvorila nová budova tohto rezortu. Teda nielen mínusy, ale aj plusy. Záverom: Celé pôsobenie rezortu za štyri roky bolo vlastne trojnásobným zlyhaním. Po prvé: Slovensko vypadlo z hlavného integračného prúdu. Po druhé: Nezlepšili sa zásadne, v niektorých reláciách sa zhoršili susedské vzťahy nášho štátu osobitne v relácii na Maďarskú republiku, Českú republiku a Rakúsku republiku. Po tretie: Prehĺbila sa naša jednostranná strategická závislosť od Ruska. Myslím si, že do budúcnosti ju treba citlivo prehodnocovať, osobitne v spolupráci tajných služieb a vojenských technológií. Rezort sa stal jedným z najneúspešnejších rezortov, aj keď jeho hlavnou záťažou bola predovšetkým domáca situácia. Myslím si, že vláda a vládna koalícia by priority, ktoré som buď citoval, alebo sú uvedené vo vládnom programe, nenaplnila, ani keby mala viac času, zrejme ani ďalšie volebné obdobie. Prečo? Preto, lebo tie priority sú v skutočnosti iné - prehĺbenie moci aj za cenu porušovania zákonov, aj za cenu porušovania ústavy a právneho štátu. Dôkazom toho je zároveň to, že túto koalíciu tvoria strany, ktoré nemajú akceptáciu v štandardných štruktúrach. Nie kvôli názvom strán. To nie je kvôli jednotlivcom, to je kvôli obsahu politiky. Čo urobila opozícia - lebo to je tiež často argument, či sme tomu neškodili, alebo sme sa len viezli na voze a neurobili pre Slovensko dosť. Môžem povedať osobne, ale aj za klub poslancov KDH, že sme strážili, ako sme len mohli, konkrétne aj pri hlasovaniach, ústavné princípy, ústavnosť v tejto republike. Osobne som ani raz nehlasoval za porušenie ústavy vo forme uznesenia alebo návrhu zákona. Toto je hlavný problém Slovenska aj v medzinárodných súvislostiach. Nie naša diplomacia, nie postavenie rezortu, nie úroveň integračného snaženia ako takého, ale to, ako funguje štát vo vnútri. A tam opozícia pôsobila skôr ako garant ústavnosti právneho štátu, dodržiavania ľudských práv včítane práv národnostných menšín. Preto jej patrí za to česť a ocenenie, nie naopak. To bola hlavná zásluha, priatelia. Po druhé: Čo sme robili v zahraničí? Napríklad sme sa veľmi usilovali a usilujeme o to, aby Slovensko malo vážne postavenie, napríklad v Rade Európy. Od roku 1993 sme urobili všetko pre to, aby sme boli prijímaní naraz s Českou republikou, v ten istý deň. Pri obhajovaní Vodného diela Gabčíkovo to bolo podobne v Európskom parlamente. Ja sám som doručil v roku 1995 vo februári Jacquesovi de Larossiérovi, prezidentovi Európskej banky pre obnovu a rozvoj, podporný list predsedu KDH preto, aby banka podporila jadrovú elektráreň Mochovce ako najväčší projekt v histórii tejto banky. To, že vláda potom zmenila svoje stanovisko a išla iným spôsobom financovania, je druhá vec, ale zásadné otázky a záujmy štátu sme podporovali explicitne aj na medzistraníckych fórach. V marci 1995 prvý a doteraz jedinýkrát poslúžil slovenský jazyk ako dvanásty jazyk v Európskom parlamente. Jedenásť rečí je tam oficiálnych aj dnes a ešte to chvíľu tak bude, dvanástym bola slovenčina pre účastníkov zo strednej a východnej Európy, pretože také sme mali a máme postavenie medzi partnermi v regióne a také sme mali slovo voči partnerom zo západnej Európy. Tým chcem naznačiť, že Slovensko má zelenú a môže znamenať oveľa viac, než hovoria len nejaké prirodzené limity, ak má reprezentáciu, ktorá je dôveryhodná, ktorá vie presadiť isté záujmy, môže potom poslúžiť aj celému regiónu, nielen sebe. Presadzovali sme celý čas a sme radi, že Slovensko zostalo aspoň v procese rozhovorov, aj keď nie v rokovaní o členstve. Myslím si, že opozícia dnes zostáva nádejou pre Slovensko doma, ale je aj alternatívou politickou, že to, čo robíme, je vlastne odpoveďou na buď kritiku, alebo aj na kritériá, ktoré sú potrebné na získanie členstva a plnú účasť na negociáciách. Chcel by som úplne na záver povedať, že naozaj naša integrácia a silnejšie medzinárodné postavenie sa začína doma, to znamená vzťahom politickej väčšiny a politickej menšiny, vzťahom národnostných menšín a slovenského národa. Začína sa právnym štátom a pluralizmom od parlamentu až po východnú hranicu Slovenska. Chcem tým naznačiť, že sú tu kritériá, ktoré sú potrebné pre nás doma, nie pre úradníkov v Bruseli, aby povedali O. K., alebo že si urobia nové hodnotenie. To sú kritériá pre ľudí v tejto krajine, aby tu videli budúcnosť. Slovensko bude patriť tam, kam budú chcieť patriť, samozrejme, vedome a angažovane jeho občania. Čím skôr sa toto dokáže naplniť, tým skôr bude vážne a dobré postavenie tejto krajiny aj v medzinárodných procesoch. Slovensko má na to potenciál. Môže buď spájať, alebo rozdeľovať. To, že teraz skôr proces rozdeľuje, že sa vyčleňuje, že vyzerá skôr ako klin, to že máme Schengen na jednej hranici a hrozí, že by mohol byť aj na iných hraniciach na nejaký čas, to je ten klin. Ale ak budeme veľmi pracovať na tom, aby sme si zlepšili perspektívu pre ľudí tu doma, ktorí tu žijú, vďaka kritériám, ktoré sú pre nás potrebné, tak si myslím, že Slovensko môže spájať a bude spájať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5010 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5011-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u67" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u67.p1">Ďakujem pánu poslancovi Figeľovi. Mne, samozrejme, neprichodí hodnotiť obsah diskusie. Prichodí mi oznámiť vám, že vyslovujem týmto skončenie rozpravy o tomto bode programu. Ale ešte sa pýtam člena vlády, ktorý je tu len jeden, či sa chce ešte vyjadriť. Nie. Diskusia bola natoľko široká, že sme si všetko povedali. Tým považujem a vyhlasujem rokovanie o tomto bode programu za skončené. Chcem vám oznámiť, že prerušujem do 14.00 hodiny rokovanie a budeme pokračovať hodinou otázok. Pán poslanec Glinský, faktická poznámka už nemá význam. Keď chceme byť o 14.00 hodine naspäť, tak by sme si mali nechať nejaký čas pre seba.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5011 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5012-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u68" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u68.p1">Vážená pani podpredsedníčka vlády, pán podpredseda, vážení ministri, otváram bod programu - hodina otázok. Predseda vlády Slovenskej republiky pán Vladimír Mečiar sa z rokovania o tomto bode programu ospravedlnil. Podané boli dve otázky na predsedu vlády Slovenskej republiky od poslanca Roberta Fica. Pristúpime k odpovediam podpredsedníčky vlády pani Kataríny Tóthovej na otázky poslanca položené predsedovi vlády. Prosím pani podpredsedníčku vlády, aby zaujala miesto za rečníckym pultom a odpovedala na otázky, ktoré boli adresované predsedovi vlády. Prvá otázka je na predsedu vlády od pána poslanca Fica a znie: "Keďže ani pri najbujnejšej fantázii nemôžem prijať vysvetlenie podpredsedníčky vlády pani Tóthovej k amnestii z minulého týždňa, rád by som sa vás opýtal, čo vás viedlo k tejto opakovanej amnestii." Nech sa páči, pani podpredsedníčka.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5012 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5013-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u69" who="#KatarínaTóthová.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u69.p1">Ďakujem za slovo. Vážený pán predseda Národnej rady Slovenskej republiky, vážený pán predsedajúci, vážení členovia vlády, vážené pani poslankyne, páni poslanci, milí hostia, dovoľte mi, aby som predtým než zodpoviem, ospravedlnila neprítomnosť niektorých členov vlády z dôvodu ich pracovných ciest a oznámila mená poverených členov vlády zastupovaním. Pána podpredsedu Kozlíka zastupuje pán minister Maxon, pána ministra Siteka pán podpredseda Kalman. <vocal type="noise"><desc>Ruch v sále.</desc></vocal> Vážení, myslím si, že technika je taká perfektná, že čas budú merať, keď skončím túto informáciu. Pani ministerku Kramplovú pán podpredseda Kalmam, pána ministra Liščáka pán minister Krajči, ktorý o chvíľu príde, pána ministra Javorského pán minister Hudec, pána ministra Mráza pán minister Bisák, pána ministra Zlochu pán minister Baco, pána ministra Jasovského pán minister Cagala. Myslím, že teraz mi budú merať čas, aby páni poslanci, ktorí počas môjho vystúpenia vyjadrovali nespokojnosť, boli uzrozumení a spokojní. Vážení, dovoľte mi, aby som, nevyjadrujúc sa, vážený pán poslanec, k vašej bujnej fantázii, kvôli ktorej si nemôžete spraviť odpoveď, ktorú dozaista občania našej republiky už odhalili, a to najmä tá časť z nich a tí, ktorí si prečítali váš článok Štát nedaruje občanom nič, a hlavne tá časť, ktorá zo Štátneho fondu na podporu bývania dostala okrem pôžičky aj 150 tisíc korún ako nenávratný príspevok, teda dar, aby, vidiac vašu otázku, som mohla túto vašu vlastnú poznámku preklenúť. Dovoľte mi, aby som uviedla, že impulz na vydanie rozhodnutia o omnestii zo dňa 7. 7. 1998 vyšiel z praxe. Bola to predovšetkým prokuratúra, ktorá signalizovala výkladovú neujasnenosť v súvislosti s textom amnestie zo dňa 3. marca 1998. Pripomienky boli najmä k pojmu trestné stíhanie, a to najmä v tom zmysle, že článok 102 písm. i) ústavy, na základe ktorého možno amnestiu udeliť, používa pojem trestné konanie, teda bola nejasnosť, v akej šírke sa má amnestia uplatňovať, či v šírke vydaného rozhodnutia, alebo v šírke ústavného znenia. Trestné konanie je totiž pojem šírší, nie je to pojem neznámy, nešpecifikovaný, § 12 ods. 1 Trestného poriadku tento v ústave použitý pojem presne špecifikuje. Z uvedeného vymedzenia, resp. z uvedeného paragrafu vymedzenia, ktoré v prípade záujmu ctenej snemovni prečítam, možno vyvodiť, že pojem trestné konanie zahŕňa v sebe aj pojem trestné stíhanie, ktoré bolo frekventované v amnestii z 3. marca 1998. V praxi, ako i zo strany teoretikov nastali úvahy, či prezident, resp. ten, na koho je jeho právomoc prenesená, môže udeliť amnestiu aj v užšom zmysle, než obsahuje pojem ústavy. Inými slovami povedané, začali sa akcentovať názory, že pri rozhodovaní o amnestii treba použiť pojem totožný s pojmom, ktorý obsahuje ústava v článku 102 písm. i). Z uvedeného dôvodu sa predseda vlády vykonavajúci oprávnenia prezidenta republiky rozhodol zosúladiť text svojej 3. marca 1998 vyhlásenej amnestie s textom článku 102 písm. i) ústavy i napriek tomu, že legislatívní odborníci rozpornosť pojmu s ústavou nekonštatovali, myslím legislatívnych odborníkov na Úrade vlády. Iba na okraj si dovolím uviesť, že rozhodnutie o amnestii, ktoré vydal exprezident Michal Kováč 12. apríla 1993 v súvislosti so svojím nástupom do funkcie, v článku 4 taktiež používa pojem trestné stíhanie, t. j. pojem, ktorý použil Vladimír Mečiar vo svojej amnestii z 3. marca 1998. Použitie tohto pojmu v amnestii exprezidenta nebolo nikým spochybnené, nebolo kritizované a čudujme sa svete, ani prax nemala žiadne výkladové problémy. Som hloboko presvedčená, že azda preto, že nebolo pred voľbami. Vyhovieť požiadavkám praxe, ktorá, ako som už spomenula, signalizovala spornosť výkladu, nebolo možné inak, teda iným spôsobom, než opätovne vyhlásiť rozhodnutie o amnestii, resp. tie články z amnestie z 3. marca tohto roku, ktoré obsahovali pojem trestné konanie, ktoré obsahovali pojem trestné stíhanie, a boli to články 5 a 6. Ak sa už rozhodlo takýto krok uskutočniť na impulz praxe, doplnil sa aj termín, teda časový termín únosu, to znamená 31. august 1995, a text sa primerane gramaticky spresnil tak, aby to súladilo aj s vymenenými pojmami, to znamená, že znenie "v súvislosti s oznámením o zavlečení" sa nahradilo textom "v súvislosti s oznámeným zavlečením". Dozaista ste vycítili zdôraznenie zmeny mäkkého a tvrdého i. Záverom mi prichodí uviesť, že použitie pojmu "trestné konanie" namiesto pôvodného "trestné stíhanie" si nutne vyžiadalo úpravu štylistickú, to znamená štylistickú úpravu textu spomínaných článkov. Pokiaľ ide o bývalý článok 5, ktorý sa týka referenda, dovoľte mi uviesť toto: V súvislosti s referendom došlo k viacerým dezinformáciám. Žiaľ, v našej tlači a v masmédiách sa už úplne samozrejme frekventuje pojem zmarené referendum. Dovolím si upozorniť, že senát, ktorý hodnotil referendum, konkrétne spravodajkyňa sudkyňa pani JUDr. Viera Mrázová uviedla, že senát sa vôbec nezaoberal hodnotením referenda a jeho účinkami. Zaoberal sa účinkami trvania práva občana. Po ďalšie, čo považujem taktiež za potrebné zdôrazniť, že predseda senátu JUDr. Rapant vyjadril jednoznačne, že v rozhodnutí sa nikdy nehovorí o zmarení referenda. Dozaista budú pochopiteľné súvislosti, prečo sa premiér Slovenskej republiky rozhodol vydal amnestiu aj v tomto prípade. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, to je všetko, čo som chcela uviesť z mojej strany. Som pripravená odpovedať na vaše otázky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5013 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5014-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u70" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u70.p1">Ďakujem pani podpredsedníčke vlády. Chce pán poslanec Fico položiť doplňujúcu otázku? Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5014 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5015-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u71" who="#RobertFico.1964" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u71.p1">Vážená pani podpredsedníčka, nebolo treba na to prax, my sme už 3. marca 1998 vedeli, že táto amnestia je zlá, a nebolo treba čakať na to, aby niekto povedal, že je naozaj nedobrá. Chcem len povedať, že júlová amnestia, o ktorej rozhodol predseda vlády, nebola potrebná z dôvodu výkladových problémov, ako tu vy uvádzate, ale preto, aby sa vytvorili ďalšie prekážky prípadnému trestnému postihu páchateľov zmareného referenda a únosu. Nie náhodou bolo zmenené slovo trestné stíhanie za trestné konanie. Totiž, ak by sa zakazovalo len trestné stíhanie, ako to bolo v amnestii z 3. marca, orgány činné v trestnom konaní by mali možnosť robiť kroky, ktoré im Trestný poriadok umožňuje v prípade, že ešte nebolo začaté trestné stíhanie, napríklad preverovať oznámenia o spáchaných trestných činoch, prijímať potrebné podklady a robiť určité nevyhnutné opatrenia. Tým, že trestné stíhanie bolo nahradené slovom trestné konanie, vylučujú sa akékoľvek kroky, ktoré by orgány činné v trestnom konaní mohli urobiť, aby sa čo len trošku svetla mohlo vniesť do týchto dvoch mimoriadne dôležitých udalostí. Mám na vás otázku, pani vicepremiérka: Uvedomujete si vôbec, aké medzinárodné škody boli opäť Slovensku spôsobené touto opakovanou amnestiou, a či si vôbec uvedomujete, že občania hľadia na tento akt ako na prejav zneužívania prezidentských právomocí, ako na prejav nerovnoprávnosti, kedy niekto môže kradnúť, podvádzať, falšovať a unášať, a nič sa mu nemôže stať, a keď druhý, kto spácha drobný priestupok, je prenasledovaný a perzekvovaný?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5015 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5016-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u72" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u72.p1">Ďakujem pekne. Prosím teraz pani podpredsedníčku vlády o odpoveď na doplňujúcu otázku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5016 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5017-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u73" who="#KatarínaTóthová.1940" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u73.p1">Vážený pán poslanec, vaše vystúpenie sa v ničom neodlišovalo od článkov, ktoré ste už publikovali a na ktoré som sa snažila odpovedať, ale, žiaľ, redakcie odmietli tieto moje odpovede publikovať. Preto som veľmi rada, že mám možnosť na toto dnes verejne uviesť svoj názor. Pokiaľ obviňujete predsedu vlády, ktorý toho času vykonáva funkcie prezidenta republiky v zmysle ústavy, ústavných povinností, ktoré mu prislúchajú, teda nie z vlastnej vôle vykonáva tieto kompetencie, ale na základe dikcie ústavy, tak si vám dovolím citovať článok 102 písm. i), ktoré dáva prezidentovi, resp. tomu, kto vykonáva jeho právomoci, právo udeľovať amnestiu, odpúšťať a zmierňovať tresty uložené trestnými súdmi, nariaďovať, aby sa - a teraz príde to podstatné - trestné konanie nezačalo, alebo aby sa v ňom nepokračovalo a zahlaďovať tresty. Považujete za zneužitie kompetencie, keď niekto má právo dať amnestiu v trestnom konaní a dá ju? Ústava predsa jasne hovorí a dáva kompetenciu na trestné konanie. Taktiež vôbec nesúhlasím s vaším názorom, že v našej republike môže niekto voľne kradnúť, podvádzať, a neviem, ktoré trestné činy ste tam ešte uviedli, aby som vám neamputovala niečo, čo ste nepovedali, ale principiálne protestujem proti vášmu názoru, pretože toto nie je dovolené nikomu. Samozrejme, tie činy, kde je podané trestné oznámenie a kde sa preukáže, že skutočne k takému činu došlo, sú trestne stíhané. Pokiaľ hovoríte o ďalších prekážkach, o medzinárodných škodách, dovoľte mi, aby som uviedla, že exprezident Kováč okrem všeobecnej amnestie z 12. apríla 1993 vydal 78 individuálnych milostí, to znamená amnestií v rôznych veciach a vydal amnestiu, teda milosť pánu Fegyveresovi v súvislosti s kauzou únosu, teda zavlečenia, aby som bola presná, a nikto to nepovažoval za zneužitie právomoci, nikto nehovoril, že sa dávajú ďalšie prekážky na doriešenie prípadného skutku, nikto nehovoril o tom, že naša republika v medzinárodných vzťahoch bude poškodená. Takisto nikto...</seg>
            </u>
            <kinesic type="ringing">
               <desc>Zaznel zvuk časomiery.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5017 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5018-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u74" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u74.p1">Uplynul náš čas. Skončili sme náš čas stanovený na odpovede premiéra. Keďže na členov vlády neboli podané žiadne otázky, končím bod programu - hodina otázok. Ďakujem pekne. Na základe záverov poslaneckého grémia navrhujem, aby sme do programu 49. schôdze zaradili tieto body: 1. Návrh na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky o vyhlásení referenda - tlač 1039. Návrh na zaradenie tohto bodu podali tri poslanecké kluby. 2. Návrh skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vyslovenie nedôvery členovi vlády Slovenskej republiky Gustávovi Krajčimu - tlač 1040, ktorý by sme prerokovali ako posledný bod tejto schôdze. O zaradení týchto návrhov dávam hlasovať. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Pán poslanec Čarnogurský, beriem to ako procedurálny návrh, ktorým navrhujete hlasovať osobitne. Budeme najprv hlasovať o prvom návrhu na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky o vyhlásení referenda - tlač 1039. Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 70 poslancov. Je nás málo. Nech sa páči, hlasujeme ešte raz. Prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 71 poslancov. Je nás málo. Samozrejme, môj optický pohľad nemusí byť profesionálny, ale tak sa mi zdá, že nás je podstatne viacej, a preto prosím skrutátorov, budeme hlasovať zdvihnutím ruky. No, pokúsme sa prezentovať a hlasovať zdvihnutím ruky, kto je za.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5018 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5019-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u75" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u75.p1">Vážený pán predsedajúci, v sále zostalo prítomných a hlasovalo za 71 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5019 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5020-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u76" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u76.p1">Kto je proti? Nikto. Kto sa zdržal hlasovania? Pani skrutátorka, zdržali sa dvaja poslanci. Konštatujem, že do programu 49. schôdze tento bod nebol zaradený. Nebol dostatočný počet hlasov na to, aby sme ho mohli zaradiť a prijať. Dávam slovo predsedovi parlamentu pánu Gašparovičovi.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5020 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5021-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u77" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u77.p1">Pán predsedajúci, bola vznesená námietka, že skrutátori urobili chybné hlasovanie pri spočítavaní. Skrutátori oznámili, že bolo 71 za a 2 sa zdržali, ale na začiatku nepovedali prítomných, lebo napríklad pán Hrnko vôbec nehlasoval ani za, ani proti, čiže prítomný bol. A ešte tam boli ďalší poslanci, bolo ich 78. Čiže nebolo správne spočítanie hlasov a oznámenie prítomných v sále. Takže prosím, aby ste dali zopakovať hlasovanie.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Ruch v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5021 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5022-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u78" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u78.p1">Vážení, upokojte sa. Samozrejme, je to návrh predsedu parlamentu, o ktorom treba hlasovať. Hlasujeme o návrhu, ktorý podal predseda parlamentu. Návrh predsedu parlamentu treba schváliť. Nech sa páči, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5022 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5023-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u79" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u79.p1">Pán predsedajúci, my sme neurobili hlasovanie, ktorým sme skončili hlasovanie o tomto návrhu, pretože bolo vyhlásené, že nás je tu nedostatočné množstvo. To znamená, že o tomto mojom návrhu nie je potrebné dať hlasovať, tu treba dosiahnuť to, že ak nás bude dosť, potom bude platné hlasovanie, ak nás nebude dosť, tak potom rozhodnete, čo ďalej.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Hlasy z pléna.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5023 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5024-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u80" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u80.p1">Prosím skrutátorov, aby boli pripravení, chceme vedieť, koľko je prítomných.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5024 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5025-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u81" who="#MáriaBartošíková.1939" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u81.p1">Vážený pán predsedajúci, v tomto momente je v sále prítomných 70 poslancov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5025 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5026-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u82" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u82.p1">Podľa oznámenia skrutátorky nie sme uznášaniaschopní. Pán poslanec Cabaj, nech sa páči. Dajte slovo pánu poslancovi Cabajovi.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5026 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5027-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u83" who="#TiborCabaj.1954" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u83.p1">Vážený pán predsedajúci, neviem, nad čím uvažujeme. Dajte 15-minútovú prestávku, ak sa nezídeme, nepokračujeme, parlament nie je uznášaniaschopný.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5027 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5028-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u84" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u84.p1">Vyhlasujem do 14.55 hodiny prestávku.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Po prestávke.</note>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5028 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5029-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u85" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u85.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, prosím vás, vráťte sa do rokovacej miestnosti, aby sme pokračovali v rokovaní. Nech sa páči, páni poslanci, pani poslankyne, zavrite dvere. Buď taký láskavý, poslanec Langoš, zavri dvere. Z hľadiska zaradenia do programu 49. schôdze som navrhoval zaradiť dva body. Vraciam sa k bodu 1, zopakujem - návrh na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky o vyhlásení referenda. Návrh na zaradenie tohto bodu podali tri poslanecké kluby. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Najprv ešte budeme hlasovať o tomto návrhu číslo 1 - návrh na prijatie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky o vyhlásení referenda. Prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 74 poslancov. Je nás málo. Dám hlasovať o druhom návrhu skupiny poslancov Národnej rady Slovenskej republiky na vyslovenie nedôvery členovi vlády Slovenskej republiky Gustávovi Krajčimu, poverenému riadením Ministerstva vnútra Slovenskej republiky. To je druhý návrh, aby sme do programu schôdze zaradili tento bod. Nech sa páči, prezentujme sa a hlasujme. Prezentovalo sa 46 poslancov. Nie sme schopní sa uznášať. Nech sa páči, pán poslanec Mikloško.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5029 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5030-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u86" who="#FrantišekMikloško.1947" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u86.p1">Pán predsedajúci, chcem len pripomenúť, že náš návrh bol návrh na zvolanie mimoriadnej schôdze, takže je pravda, že hlasujeme o zaradení do programu, ale tá schôdza tak či onak je zvolaná.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5030 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5031-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u87" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u87.p1">Pokračujeme ďalším bodom programu, ktorým sú písomné odpovede členov vlády na interpelácie poslancov. V tejto súvislosti mi dovoľte vás informovať, že nemám žiadnu prihlášku poslancov do rozpravy, čo bolo aj výsledkom dohody na dnešnom poslaneckom grémiu. Pýtam sa, či sa niekto ústne chce prihlásiť a vystúpiť v interpeláciách. Nikto sa neprihlásil. Tým považujem program za vyčerpaný. Ešte prosím pána predsedu parlamentu, aby vás oboznámil s niektorými skutočnosťami.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5031 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5032-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u88" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u88.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, keďže sme sa nedohodli na tejto schôdzi na ďalšom pokračovaní, návrh poslancov na vyslovenie nedôvery členovi vlády Slovenskej republiky, ktorý som dostal, je návrhom, ktorý podľa Ústavy Slovenskej republiky predseda Národnej rady musí zaradiť na rokovanie Národnej rady. Musí to urobiť do 30 dní, alebo ak požiadajú poslanci, tak do 7 dní. Poslanci požiadali predsedu Národnej rady do 7 dní, preto schôdzu k tomuto bodu programu, ktorý bude jediným na tejto schôdzi, zvolávam na utorok budúci týždeň o 10.00 hodine.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line5032 || sorted: SK_term_1.tsv:line=5033-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u89" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-06-30-t1m49.u89.p1">Vyhlasujem 49. schôdzu Národnej rady za skončenú. Rokovanie 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky sa skončilo o 15.25 hodine.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
