<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="49">49</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.nrsr.sk/dl/Browser/Document?documentId=65930</idno>
               <date when="1998-07-07">1998-07-07</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="1998-07-07">1998-07-07</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4338 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4338-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u1" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u1.p1">Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, otváram piaty deň rokovania 49. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Podľa § 23 ods. 3 zákona o rokovacom poriadku na dnešnú schôdzu sa ospravedlnili páni poslanci a pani poslankyňa: Sopko, Sudeková, Javorský, Vavrík a na zahraničnej služobnej ceste sú poslanci: Cuper, Čarnogurský, Magvaši a Slobodník. Pani poslankyne, páni poslanci, rokovanie o správe o menovom vývoji Slovenskej republiky za rok 1997 <note type="comment">tlač 1018</note> sme prerušili pred hlasovaním o návrhu uznesenia, ktoré je súčasťou správy výboru. Preto pristúpime k hlasovaniu. Prosím pána poslanca Lysáka, aby uviedol hlasovanie k predmetnému uzneseniu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4339 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4339-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u2" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u2.p1">Vážený pán predseda, kolegyne, kolegovia, text uznesenia máme k dispozícii. Odporúčam v súlade s rozhodnutím výboru pre financie, rozpočet a menu tento návrh prijať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4340 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4340-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u3" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u3.p1">Takže, počuli ste, pani poslankyne, páni poslanci, budeme hlasovať o návrhu uznesenia, ktoré máte ako tlač 1018. Prosím, aby sme sa prezentovali a hneď aj hlasovali. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovalo 83 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržali 2 poslanci. Nehlasovali 2 poslanci. Takže môžem konštatovať, že Národná rada Slovenskej republiky schválila návrh uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k správe Národnej banky Slovenska o menovom vývoji v Slovenskej republike za rok 1997. Ďakujem vám pekne, pán poslanec.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4341 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4341-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u4" who="#LadislavLysák.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u4.p1">Ďakujem aj ja.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4342 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4342-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u5" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u5.p1">Pán guvernér, ďakujem vám. Budeme pokračovať ďalším bodom programu, ktorým je správa o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998. Správu ste dostali ako tlač 1026 a spoločnú správu o výsledkoch jej prerokovania vo výboroch ako tlač 1026a. Súčasťou tejto správy je aj návrh na uznesenie. Problém je len v tom, že tu ešte nie je minister Maxon, ktorý by mal na základe poverenia vlády predniesť túto správu. Mám informáciu, že pán minister tu bol, ale či bude, to neviem. Už je tu. Pán minister, oznámil som poslaneckej snemovni, že z poverenia vlády nám prednesiete správu o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4343 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4343-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u6" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u6.p1">Vážený pán predseda, vážené dámy, vážení páni, dovoľte mi predstúpiť pred ctenou snemovňou so správou o plnení štátneho rozpočtu za I. štvrťrok 1998. Chcem sa vám ospravedlniť za meškanie, ale zúčastňujem sa na rokovaní vlády a mám takú skúsenosť, že keď tam minister financií chýba, príde o dosť prostriedkov, ktoré musí strážiť. Zákon číslo 375/1997 Z. z. o štátnom rozpočte na rok 1998 schválila Národná rada 12. decembra minulého roku. Jeho realizáciu prezentuje vláda pred Národnou radou po prvýkrát v tomto roku vo forme správy o plnení štátneho rozpočtu za I. štvrťrok 1998. Vláda túto správu prerokovala a schválila na svojej schôdzi 26. mája a poverila predsedu vlády predložiť správu do Národnej rady a mňa, aby som túto správu pred vami odôvodnil. Aj keď správa bola predložená jednotlivým výborom už pred týmto zasadnutím a za účasti zástupcov Ministerstva financií Slovenskej republiky, vo výboroch bola prerokovaná, dovoľte mi, aby som vo svojom vystúpení stručne uviedol stav hospodárenia s prostriedkami štátneho rozpočtu za prvé 3 mesiace tohto roka. Príjmy štátneho rozpočtu za I. štvrťrok dosiahli 43,9 mld. Sk. Hodnotíme to ako časovo primerané plnenie, pretože predstavuje z celoročného rozpočtu 24,4 %. Pozitívne je tiež to, že dosiahnuté príjmy sú oproti rovnakému obdobiu minulého roka vyššie o 4 mld. Sk. Výdavky štátneho rozpočtu sa realizovali v objeme 42,8 mld. Sk. Napriek tomu, že v porovnaní s rovnakým obdobím minulého roka je to viac o 2,4 mld., neprekročil sa časovo primeraný objem pre I. štvrťrok. Výsledok hodnotíme pozitívne, pretože z celoročného rozpočtu predstavujú tieto výdavky 23,2 %. Z uvedených údajov o príjmoch a výdavkoch vyplýva, že k 31. marcu bol vykázaný prebytok štátneho rozpočtu v objeme 1,1 mld. Sk. Tento pozitívny výsledok, i keď len priebežný, sa dosiahol predovšetkým obozretným uvoľňovaním výdavkov zo štátneho rozpočtu. Celkové príjmy a výdavky štátneho rozpočtu boli v ich štruktúre podľa hlavných položiek zabezpečované takto. Rozhodujúca časť celkových príjmov sa získala, samozrejme, daňovými príjmami, ktorých podiel v I. štvrťroku bol takmer 90 %, a predstavovali objem 39,3 mld. Sk, čo z celoročného rozpočtovaného príjmu predstavuje 23,6 %. Mierne zaostávanie daňových príjmov za časovo primeraným podielom ročného rozpočtu spôsobili príjmy z domácich daní na tovary a služby. Predovšetkým to bol príjem z DPH v objeme 11,2 mld., ktorý z ročného rozpočtu predstavoval len 17,5 %. Zaostával za časovo primeraným podielom aj príjem zo spotrebných daní, ktorých objem 5,1 mld. za I. štvrťrok predstavuje 21 % z ročného rozpočtu. Konkrétne sa to prejavilo na spotrebnej dani z piva, vína a uhľovodíkových palív a mazív. Na základe výsledkov za I. štvrťrok možno povedať, že domáce dane na tovary a služby sú zatiaľ na zabezpečenie rozpočtovaných príjmov čiastočne rizikovou položkou. Ďalšie tri skupiny daní, dane z príjmov, dane z majetku a dane z medzinárodného obchodu, vykázali za I. štvrťrok veľmi dobré plnenie. Príjmy z každej z týchto daní prekročili nielen časovo primeraný podiel z ročného rozpočtu, ale aj objem získaný v rovnakom období minulého roka. Z dane z príjmov, zisku a kapitálového majetku sa zabezpečil v I. štvrťroku príjem 18,5 mld. Sk, čo je takmer 30 % z ich ročného rozpočtu. Na tomto pozitívnom výsledku sa podieľala tak daň z príjmov fyzických osôb, ako aj právnických osôb a dane vyberané zrážkou. V porovnaní s rovnakým obdobím minulého roku sa vybralo na daniach z príjmov viac ako 4 mld. Sk. Opäť sa potvrdilo, že daň z príjmov fyzických osôb je dlhodobo stabilizujúcou položkou plnenia príjmov štátneho rozpočtu. Ale aj výsledky dosiahnuté v I. štvrťroku tohto roku pri dani z príjmov právnických osôb, ktorá bola v roku 1997, tak ako si spomíname, najproblémovejšou položkou plnenia celkových príjmov štátneho rozpočtu, nás oprávňuje k miernemu, podotýkam k miernemu optimizmu pri posudzovaní jej vývoja aj v ďalších štvrťrokoch tohto roka. Príjmy z dane z medzinárodného obchodu, tvorené najmä príjmami z cla a z dovoznej prirážky, dosiahli 4,1 mld., čo znamená plnenie z celoročného rozpočtu asi 29 %. Podieľa sa na tom aj dovozná prirážka objemom 2,9 mld., čo je z jej ročného rozpočtu 36,5 %. Ostatné príjmy štátneho rozpočtu v objeme 4,6 mld. tvorili len asi 10 % získaných príjmov v I. štvrťroku 1998. Zdrojom týchto príjmov boli najmä nedaňové príjmy a granty. Nedaňové príjmy, ktoré sú tvorené najmä príjmami z podnikania, z administratívnych poplatkov a platieb z úrokov, nedosiahli získaným objemom 2,2 mld. časovo primeraný podiel z ich ročného rozpočtu. Príčina je predovšetkým v tom, že zákon o štátnom rozpočte stanovil splatnosť osobitných odvodov zo zisku Slovenských telekomunikácií a Slovenského plynárenského priemyslu na termíny po skončení I. štvrťroka, teda máj, resp. november 1998. Predpokladáme, že realizovaním týchto odvodov dôjde k výraznému zlepšeniu v časovo primeranom plnení rozpočtu nedaňových príjmov. Príjem z grantov dosiahol v I. štvrťroku 2,4 mld. a tieto predstavujú rozmanitú štruktúru nerozpočtovaných mimorozpočtových príjmov jednotlivých kapitol štátneho rozpočtu. Sú zhruba na úrovni objemu v rovnakom období minulého roka. Riadenie výdavkov štátneho rozpočtu v I. štvrťroku rešpektovalo jednak vývoj príjmov a zároveň zohľadňovalo potrebu zabezpečiť likviditu štátneho rozpočtu s minimom cudzích zdrojov. Plnenie rozpočtu celkových výdavkov som prezentoval už na začiatku môjho vystúpenia. Podľa jednotlivých druhov výdavkov bolo plnenie takéto. Rozhodujúca časť výdavkov v I. štvrťroku mala charakter bežných výdavkov v objeme 38,7 mld. Sk, čo z celkových výdavkov predstavuje viac ako 90 %. V porovnaní s ich ročným rozpočtom sa bežné výdavky čerpali len na 23,1 %, i keď oproti rovnakému obdobiu minulého roku boli vyššie o 3,3 mld. Sk. Čerpanie bežných výdavkov pod hranicou časovej primeranosti sa zabezpečilo výdavkami na verejnú spotrebu obyvateľstva a štátu, ktorých skutočne vyčerpaný objem 16,9 mld. predstavuje len asi 18 % z ich ročného rozpočtu. Hlavnými položkami týchto výdavkov sú mzdy a platy, výdavky na nákup tovarov a služieb, poistné a príspevky zamestnávateľa do poisťovní a platené úroky. K bežným transferom patria aj dotácie pre obce na financovanie samosprávnych funkcií a financovanie potrieb verejnej hromadnej dopravy, ktoré boli vyčerpané v objeme 0,5 mld., čo predstavuje 46-percentné čerpanie ročného rozpočtu. Vzhľadom na smerovanie bežných transferov, od ktorých závisí fungovanie spomenutých, ale aj ďalších organizácií poskytujúcich nevyhnutné služby najmä obyvateľom, považujeme prekročenie časovo primeraného podielu z celoročného rozpočtu týchto výdavkov za opodstatnené. Vážené dámy, vážení páni, kapitálové výdavky boli v I. štvrťroku čerpané v objeme 3,9 mld., čo z ich celoročného rozpočtu predstavuje 28,5-percentné plnenie. K tejto skutočnosti však treba uviesť, že kapitálové výdavky prešli už pri tvorbe rozpočtu zásadnou zmenou, ktorá sa prejavila na podstatnom znížení rozpočtovaného objemu oproti minulému roku a tento objem predstavuje až 7,7 mld. s cieľom obmedziť neúmernú rozostavanosť stavieb financovaných zo štátneho rozpočtu. Aj čerpaný objem za I. štvrťrok je nižší oproti objemu z rovnakého obdobia minulého roka o 1,1 mld. Na záver svojho vystúpenia mi dovoľte, aby som sa venoval problematike financovania priebežného schodku a dlhovej služby. Oproti minulým rokom už financovanie dlhovej služby a priebežného schodku štátneho rozpočtu nie je súčasťou príjmov a výdavkov štátneho rozpočtu. Je to v súlade so zákonom číslo 375/1997 Z. z., ktorým bol schválený štátny rozpočet na tento rok. Od začiatku tohto roku je dlhová služba a rozpočtový schodok financovaný pokladničnými, teda mimorozpočtovými operáciami. Tým sa aj táto činnosť v rozpočtovom hospodárení zosúladila s postupmi používanými v krajinách Európskej únie. Súhrnne za celý I. štvrťrok bola výška potrieb vyplývajúcich z financovania štátneho dlhu v objeme 71,1 mld. Sk. Tieto potreby boli kryté zdrojmi v objeme 75,4 mld. Sk, čo znamená, že spolu s vykázaným prebytkom štátneho rozpočtu k 31. marcu boli na evidenčnom účte štátu disponibilné prostriedky v objeme 5,4 mld. Sk. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, rozpočtové hospodárenie s prostriedkami štátu za I. štvrťrok tohto roku hodnotí vláda Slovenskej republiky pozitívne. Pozitívne preto, že bolo v súlade so zákonom o štátnom rozpočte na rok 1998 a aj s cieľmi a úlohami rozpočtovej politiky vlády na tento rok. Sme presvedčení, že výsledky rozpočtového hospodárenia v I. štvrťroku vytvorili dobré východisko na úspešné plnenie štátneho rozpočtu aj v nasledujúcich štvrťrokoch. Vážené dámy, vážení páni, ďakujem pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4344 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4344-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u7" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u7.p1">Ďakujem, pán minister. Teraz prosím predsedu Výboru Národnej rady pre financie, rozpočet a menu pána poslanca Baránika, aby nás informoval o výsledkoch prerokovania správy vo výboroch Národnej rady Slovenskej republiky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4345 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4345-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u8" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u8.p1">Vážený pán predseda, vážený pán minister, vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi, aby som vás oboznámil so správou o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998, ktorú pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím číslo 2251 z 9. júna 1998 Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre pôdohospodárstvo na prerokovanie do 25. júna 1998. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady Slovenskej republiky Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, ktorý pripraví spoločnú správu o výsledku prerokovania uvedeného materiálu vo výboroch, ako i návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky. V súlade s rozhodnutím predsedu Národnej rady Slovenskej republiky číslo 2251 z 9. júna 1998 pridelenú správu o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998 výbory Národnej rady Slovenskej republiky prerokovali s týmto výsledkom: uvedené výbory Národnej rady prerokovali predloženú správu a posudzovali čerpanie štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998 z pohľadu príslušných rozpočtových kapitol. Zároveň výbory Národnej rady Slovenskej republiky správu o plnení rozpočtu za I. štvrťrok 1998 prerokovali, zobrali na vedomie a odporučili Národnej rade Slovenskej republiky správu o plnení štátneho rozpočtu za I. štvrťrok 1998 zobrať na vedomie. Výbory vo svojich uzneseniach konštatovali, že: 1. celkové príjmy štátneho rozpočtu Slovenskej republiky sa dosiahli vo výške 43 938 mil. Sk, čo je 24,4 % z ročného rozpočtu, 2. výdavky štátneho rozpočtu Slovenskej republiky dosiahli 42 835 mil. Sk, čo je 23,2 % ročného rozpočtu, 3. rozpočtové hospodárenie Slovenskej republiky k 31. 3. 1998 sa skončilo prebytkom vo výške 1 103 300 mil. Sk. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu ako gestorský výbor schválil svojím uznesením 25. júna 1998 spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky, ako aj návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky. Určil poslanca Michala Baránika za spoločného spravodajcu výborov. Výbor ho poveril predniesť spoločnú správu výborov na schôdzi Národnej rady v druhom čítaní, navrhnúť Národnej rade Slovenskej republiky postup pri hlasovaní o pozmeňujúcich a doplňujúcich návrhoch, ktoré vyplynuli z rozpravy, a hlasovať o predmetnej správe ihneď po ukončení rozpravy k nej. Návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky je prílohou tejto správy. Skončil som, pán predseda. Ako prvý sa hlásim do rozpravy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4346 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4346-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u9" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u9.p1">Ďakujem, pán spravodajca. Takže, pani poslankyne, páni poslanci, otváram rozpravu. Do rozpravy za kluby som nedostal písomnú prihlášku. Hlási sa pani poslankyňa Schmögnerová. Ako prvý vystúpi pán poslanec Baránik.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4347 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4347-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u10" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u10.p1">Vážené kolegyne a kolegovia, pre ekonomický vývoj Slovenskej republiky v I. štvrťroku je charakteristický rast hrubého domáceho produktu, ktorý pokračuje zhruba rovnakou intenzitou ako v minulom roku. Na rozdiel od minulého roku vzrástla inflácia v dôsledku niektorých cenových úprav, ktoré sme legislatívne v minulom roku upravili. Čo je potešiteľné oproti predchádzajúcim rokom, rastie objem priemyselnej výroby niekoľkonásobne vyšším tempom, ako to bolo v predchádzajúcich rokoch. Podobne ako v minulom roku rastie rýchlejšie ako objem výkonov objem pridanej hodnoty a taktiež pokračuje predstih produktivity práce pred rastom miezd. Obidve pozitívne tendencie charakterizujú vývoj našej ekonomiky v zmysle zlepšených kvalitatívnych parametrov. Negatívom zostáva, že oproti porovnateľnému obdobiu minulého roku je hlbší prepad platobnej bilancie. V rozpočtovej politike, ktorá pokračuje v intenciách minulého roku, treba upozorniť na to, že sa podarilo obmedziť neúmernú alebo darí sa obmedziť neúmernú rozostavanosť stavieb financovaných zo štátneho rozpočtu, plniť zámery sociálnej politiky vo väzbe na novelu zákona o životnom minime, zapájanie štátnych zdrojov do realizácie projektov budovania infraštruktúry a zabezpečiť transfery podnikateľským subjektom a štátnym fondom so zameraním na podporu poľnohospodárskeho komplexu a na podporu aktivít štátu pri riešení dôsledkov ekonomickej a sociálnej transformácie našej spoločnosti. To sú základné tendencie, ktoré sú charakteristické pre rozpočtovú politiku v I. štvrťroku tohto roku. Príjmy oproti rovnakému obdobiu minulého roku, ako to už spomínal aj pán minister, vzrástli o 4 mld., ale hlavne v dôsledku daňových príjmov, ktoré sa zvýšili o 5,9 mld., hlavne v dôsledku rastu príjmov fyzických osôb, ktoré kopírujú vývoj hrubého domáceho produktu. Vzrástli aj dane z príjmov právnických osôb. Zaostáva plnenie dane z pridanej hodnoty a cla. Zo spotrebných daní najnižšie plnenie majú dane z piva, čo je zarážajúce, pretože spotreba neklesla a neviem si vysvetliť, z akých dôvodov zaostáva plnenie daní. Vo výdavkoch nabehli nové požiadavky, ktoré vyplynuli zo zákona o štátnej službe Policajného zboru, Zboru vojenskej a finančnej stráže a Železničnej polície od 1. 4. 1998. Vo výdavkoch najvyššie plnenie bolo pri obstarávaní kapitálových aktív, bežné transfery neziskovým organizáciám a podnikateľskému sektoru a ďalej z bežných transferov obciam sa vyčerpalo, ako už tiež spomínal pán minister, 46,5 %. Výdavky na verejnú spotrebu štátu sa čerpali len v objeme 16,9 mld. a predstavovali len 18,4 %. Takéto nízke čerpanie týchto výdavkov spôsobuje problémy, ktoré sú v štátnej správe, ktoré sa vyrovnali čiastočne v druhom kvartáli a, samozrejme, vyrovnajú sa aj v treťom kvartáli. Vážené dámy a páni, plnenie štátneho rozpočtu za I. kvartál tohto roku je pozitívne, pokračujú tendencie dobre založené v predchádzajúcich rokoch a vytvárajú sa tým predpoklady na to, aby sa štátny rozpočet, tak ako bol schválený v tomto roku, aj do konca roka splnil. Ďakujem za pozornosť. To je všetko, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4348 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4348-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u11" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u11.p1">Ďakujem, pán poslanec. Ďalej je do rozpravy prihlásená pani poslankyňa Schmögnerová.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4349 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4349-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u12" who="#BrigitaSchmögnerová.1947" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u12.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážený pán predseda, vážený pán minister, vážené kolegyne, kolegovia, dovoľte mi, aby som sa stručne vyjadrila k predloženej správe o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998. Dnes máme, myslím si, že 7. júla a celkom oprávnene som čakala, že pán minister nás bude informovať aspoň o predbežných výsledkoch, ktoré dosiahol štátny rozpočet za prvých šesť mesiacov. Myslím si, že tie informácie má k dispozícii a je škoda, že sme my poslanci súhlasili s tým, že ministerstvo financií prestalo informovať poslaneckú snemovňu a Výbor Národnej rady pre financie, rozpočet a menu o rozpočtovom vývoji v priebehu roka. Takže máme zatiaľ jediné štvrťročné, polročné a koncoročné informácie. Uviedli ste, pán minister, že ste spokojný s výsledkami, ktoré sa dosiahli v prvom štvrťroku. Hodnotili ste ich ako pozitívne a zároveň ste uviedli, že je to aj predpoklad ďalšieho pozitívneho vývoja v priebehu roka 1998. Keby sme mali možnosť si vypočuť, ako to vyzerá k polroku, mohli by sme mať viac argumentov pre alebo proti. V každom prípade by som sa chcela trošku vrátiť k rozprave, ktorá sa odohrala pri štátnom záverečnom účte za rok 1997, pretože som v nej poukázala na niektoré riziká týkajúce sa roku 1998. Pravdaže, vtedy v trošku odlišnom kontexte. Keď som poukazovala na určité výhrady voči vykázanému schodku štátneho rozpočtu, ktoré sa týkali niektorých platieb, napríklad úhrad platieb nezrealizovaných v roku 1997, a rovnako aj fakt, že sa vlani neuplatnil odpočet dane z pridanej hodnoty a spotrebných daní v rozsahu 0,6 až 0,7 mld., pán minister vo svojej odpovedi spochybnil tieto výsledky. Povedal, že tieto výsledky, resp. tieto čísla nie sú korektné. Chcela by som vás upozorniť, pán minister, na materiál, ktorý bol prerokovaný vo vláde 24. 3. 1998 s názvom Riziká rozpočtového hospodárenia v roku 1998, na stranu číslo 1 a číslo 5, kde sa presne uvádza to, čo som i ja tu len zopakovala. Chcem len upozorniť, že sa nikdy neopieram o výsledky, ktoré nemám overené. Takže mi dovoľte, aby som zopakovala, na strane číslo 1 je napríklad uvedené: "Pri posudzovaní výsledkov hospodárenia je však potrebné zohľadniť i neuhradenie platieb v rozsahu asi 2,4 mld. koncom decembra 1997, z ktorých viac ako 1,3 mld. sa prenieslo na ťarchu hospodárenia v roku 1998." A na strane 5 sa ďalej ešte uvádza: "Výsledky rozpočtového hospodárenia v roku 1997 vo svojej podstate budú mať vplyv na rozpočtové hospodárenie v roku 1998, a to 1,3 mld.", čiže to je tá istá suma z nerealizovaných platieb, a ďalej "asi 0,6 až 0,7 mld. Sk z neuplatňovania odpočtu dane z pridanej hodnoty a spotrebných daní koncom roku 1997" atď. atď. Zopakovala som to len preto, že som chcela poukázať, že skutočne čísla, ktoré som uvádzala, sú presne tie isté čísla, ako som ich teraz citovala z vládneho materiálu. Z materiálu, ktorý predkladalo ministerstvo financií a ktorý ste zrejme podpisovali asi vy pán minister. Je však v tejto súvislosti dôležité, nejde tu naozaj o spor dvoch ľudí, ide tu o veľmi závažné okolnosti, ako bude vyzerať rok 1998 a aké budú východiská na rok 1999. A v tejto súvislosti, ak dovolíte, by som chcela položiť niekoľko otázok, ktoré sa presne týkajú tohto materiálu, ktorý ministerstvo financií pripravilo, a zároveň aj materiálu, ktorý bol nadväzujúci na predchádzajúci, keď ministerstvo financií pripravilo aj Návrh opatrení na zabránenie a odstránenie nepriaznivých skutočností v oblasti rozpočtového hospodárenia a na realizáciu zvýšenia výberu daní pre roky 1998 a 1999 - presný názov tohto materiálu. Dokument, ktorý ministerstvo financií predložilo a ktorý bol prerokúvaný 24. 3. 1998 vo vláde, ktorý vláda vzala na vedomie, uvádza niekoľko závažných rozpočtových rizík na rok 1998 a vzhľadom na to, že už medzitým uplynul nejaký čas, samozrejme, by som chcela rada vedieť, či sa tieto riziká realizujú alebo naopak sa ukazuje, že ten vývoj je lepší. Zatiaľ, žiaľ, nemám inú možnosť, ako položiť priamo tieto otázky vám. Riziká, ktoré sa tam uvádzajú okrem tých neuhradených platieb, kde nemožno hovoriť o riziku, pretože to je jednoducho treba uhradiť z rozpočtu 1998, sú nasledujúce. Uvádza sa tam dovozná prirážka, resp. príjmy z dovoznej prirážky, kde sa predpokladá, že zníženie príjmov dovoznej prirážky z toho titulu, že dovozná prirážka bude mať kratšie trvanie, ako sa pôvodne predpokladalo pri vypracovaní návrhu zákona o štátnom rozpočte a pri schvaľovaní zákona o štátnom rozpočte, je kratšie, že predpokladaná strata z tohto faktu bude predstavovať asi dve až tri miliardy korún. Presne citujem, držím sa presne dokumentu. Ďalšie riziko, ktoré sa tu uvádza, je zníženie výnosu DPH. Vy ste napokon tiež v štvrťročnej správe uviedli, že tento rok sa zatiaľ za prvý štvrťrok ukazovali najnižšie výnosy pri DPH. Rovnako aj tento dokument o rizikách štátneho rozpočtu na strane 8 uvádza, že sa predpokladá zníženie výnosu dane z pridanej hodnoty v priebehu celého roka 3 mld. korún. Ďalej je tu, neviem sa k tomu vyjadriť, ale je tu určité spochybnenie osobitného odvodu zo Slovenských telekomunikácií na strane číslo 7. Nie je uvedené či v celom rozsahu, alebo v nejakej sume, takže to neviem vyčísliť. Ďalej sa poukazuje na to, že v priebehu už týchto niekoľkých mesiacov roka sa prijalo niekoľko zákonných opatrení, ktorých účinnosť bude v priebehu roka dlhšia, ako sa pôvodne predpokladalo, a s tým sú spojené niektoré, samozrejme, ďalšie výdavky. Aby som to trošku konkretizovala, má sa tam napríklad na mysli zákon o platových náležitostiach vojakov, ktorý mal platiť pôvodne podľa predpokladov zostavovania štátneho rozpočtu od 1. 4. 1998 a platí od 1. 1. a s tým hrozí ako riziko dodatočných nákladov asi 223 mil. korún. Ďalej sa uvádza, že isté riziko je spojené s vyplácaním dávok sociálnej starostlivosti, kde sa to extrapoluje na základe výsledkov posledného štvrťroku, kde došlo k prečerpaniu dávok sociálnej starostlivosti, a tento odhad je podľa deviatej strany 500 až 700 mil. korún, teda odhad tohto rizika. Je tam jedna veľmi závažná položka, pri ktorej by som bola veľmi rada, keby ste, pán minister, boli taký láskavý a vysvetlili, o čo tu ide. Mám určitý predpoklad, ale rada by som, aby sme to z vašich úst počuli. Je to tlak na rozpočet, ktorý je signalizovaný v dôsledku prehratých súdnych sporov. A uvádza sa tu, že výdavková položka rozpočtovaná vo Všeobecnej pokladničnej správe predpokladá 300 mil. korún, ale že sa javí z tohto titulu ako nedostatočná a že len požiadavka za ministerstvo financií predstavuje sumu presahujúcu 1 mld. korún. Neviem, či tu ide o spor so Slovenskou inkasnou jednotkou alebo o ktorý druh sporu ide, alebo či sa to týka ešte Haagu, ale neviem. Takže keby ste boli taký dobrý povedať, o čo tu vlastne ide. Ďalej, čo nemožno alebo nie je nevyhnutné pokladať za riziko, ale možno hovoriť o tom, že to bude znamenať určité oddialenie niektorých opatrení, je otázka finančného zabezpečenia štátnej pokladnice, kde je možné sa dohodnúť, že sa to bude pomalšie realizovať, ale odhad toho rizika v prípade, že by sa realizovala štátna pokladnica v takom harmonograme, ako sa to pripravilo, by predstavoval 2,4 mld. korún. Je tu potom jedna suma, ktorú táto vážená poslanecká snemovňa schválila, a viete, že ste pridali tú poslednú povestnú kvapku do vývoja v Investičnej a rozvojovej banke, ale netýka sa len Investičnej a rozvojovej banky. Otvorená zostáva otázka riešenia úhrady majetkovej ujmy v Investičnej a rozvojovej banke a v Slovenskej sporiteľni, ktorú zo zákona má robiť vláda Slovenskej republiky, a rozsah tejto nedoriešenej úhrady majetkovej ujmy predstavuje 1,3 mld. korún. Je tu, samozrejme, ešte aj odhad zvýšenia nákladu na štátnu dlhovú službu vzhľadom na to, že znovu ten predpoklad pri zostavovaní štátneho rozpočtu vychádzal z iných východísk pri úrokovej miere. Samozrejme, teraz dochádza k určitému zníženiu úrokovej miery, takže možno, že odhad toho rizika v rozsahu 1 mld. sa nenaplní. Ak by som spočítala tieto riziká, nie všetky, pretože nie všetky boli kvantifikované, ale tie, ktoré kvantifikované boli, vychádza to na 11,2 až 12,4 mld. korún. Samozrejme, je to značný rozsah. Vypočujeme si, do akej miery sa tie riziká v priebehu polroka napĺňajú, do akej sa nenapĺňajú, v každom prípade je, myslím si, potrebné o tom hovoriť. Na záver by som chcela uviesť ešte jednu poznámku. Týka sa toho ďalšieho materiálu, ktorý pripravilo ministerstvo financií, a je to návrh opatrení na zabránenie a odstránenie týchto rizík. Tak trošku som ho komentovala pri správe o štátnom záverečnom účte a v žiadnom prípade môj komentár neznamenal, že som chcela znevážiť prácu zamestnancov ministerstva financií. Pokiaľ ste to tak, pán minister financií, pochopili, tak mojím zámerom to nebolo. Administratíva sa vždy pohybuje v určitých rámcoch, samozrejme, aj na jej pripravenosti, schopnosti, odbornej pripravenosti záleží, čo sa napokon vyprodukuje. Opierala som sa skutočne o tento materiál, aj keď som konštatovala, že sa mi zdá, že ministerstvo financií prejavuje určitú bezradnosť. Bezradnosť v tom, ako sa s týmito rizikami vyrovnať. Vy ste to veľmi jednoznačne odmietli, ja to, pravdaže, môžem zdokumentovať, na základe čoho vyplynulo moje podozrenie. Vyplynulo na základe opatrení, ktoré sú v tomto materiáli zhrnuté. Sú to opatrenia naozaj veľmi všeobecné, aby ma presvedčili, že ministerstvo financií má nejakú silnú zbraň, ktorou dokáže zmeny uskutočniť. Sú to opatrenia, ako napríklad nenavrhovať legislatívne opatrenia, ktorých dosah nebol v rozpočte na rok 1998 kvantifikovaný, prehodnotiť účinnosť a efektívnosť plnenia opatrení vyplývajúcich z balíka opatrení. Čítam ďalej: nespochybňovať reálnosť odvodu zo Slovenských telekomunikácií, dovoznú prirážku odpustiť len v prípade dovozu investičnej technológie, zvýšiť efektívnosť výberu daní. Myslím si, že celých osem rokov, resp. päť rokov od toho roku 1993 sa o to usilujeme. Na strane výdavkov pokračovať vo viazaní výdavkov rozpočtu, priebežne sledovať a analyzovať čerpanie dávok sociálnej starostlivosti. Prijať opatrenia na utlmenie zvýšeného tlaku na rozpočet v dôsledku prehratých súdnych sporov atď. atď. Sú to skutočne opatrenia, ktoré sa pohybujú v určitých rámcoch. A takéto rámce nevychádzajú. Nevychádzajú preto, že zásadnejšie zmeniť výsledky rozpočtového hospodárenia predpokladá zmeniť finančnú politiku a celú hospodársku politiku vlády. Myslím si, že roky 1996 a 1997, možno aj rok 1998 to jednoznačne dokumentujú. A myslím si, že v tomto je práve tá bezradnosť ministerstva financií, že bez takýchto zásadných zmien v hospodárskej politike vlády nie je schopné sa zásadnejšie ani vyrovnať s rizikami, ktoré každoročne v rozpočte sú a z ktorých veľká časť týchto rizík sa aj napĺňa. Myslím si, že záver toho môjho vystúpenia je, že je načase zmeniť politiku, a pokiaľ to nie je schopná urobiť táto vláda, zmeniť vládu. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4350 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4350-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u13" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u13.p1">Ďakujem. Ďalší nebol písomne prihlásený. Teda sa pýtam, či sa niekto hlási do rozpravy ešte ústne, alebo elektronicky. S faktickou poznámkou podpredseda Národnej rady pán Filkus a pán poslanec Ftáčnik sa hlási do rozpravy. Zapisujem. Pán poslanec Ftáčnik, pán poslanec Košnár a pán predseda Rea. Nech sa páči, máte slovo, pán podpredseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4351 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4351-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u14" who="#RudolfFilkus.1927" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u14.p1">Ďakujem pekne. Predmetom nášho rokovania je teraz plnenie výsledkov štátneho rozpočtu za prvý kvartál. Musím vám povedať, pani poslankyňa Schmögnerová, že ste k tomu nič nepovedali. Znovu ste napríklad hovorili o rizikách štátneho rozpočtu na celý rok vychádzajúc z rizík, ktoré sme vedeli už minulého roku a o ktorých sme niekoľko ráz diskutovali. A vy ste takisto hovorili o rizikách, keď sme hovorili o záverečnom účte, budete hovoriť o rizikách, keď budeme hovoriť o rozpočte hocijakej kapitoly. Tak to je na počudovanie, že naozaj takto ľahko na tomto ekonomickom trhu za cieľom svojho vlastného egocentrického postavenia s týmto narábate. Predsa o rizikách štátneho rozpočtu, o tom, čo na strane výdavkov a príjmov a ako sa tie riziká prejavujú, najmä cez faktory, ktoré už ani nechcem opakovať, ktoré sme si už x-krát povedali, sme niekoľko ráz aj v konštelácii s vami na pôde televízie a inde vystupovali. A nerozumiem, prečo teda nepoviete niečo k plneniu štátneho rozpočtu prvého kvartálu, keď je toto predmetom našej rozpravy. O hospodárskej politike určite budeme diskutovať, budeme mať možnosť diskutovať aj o postavení vlády vo vzťahu k hospodárskej politike, to, čo mala vláda urobiť atď. Ale vy sa neustále vraciate k tým istým východiskám a prepolitizúvate tento svoj odborný profil. A to je veľmi lacné. Samozrejme, že si uvedomujem vzťah medzi rastom hrubého domáceho produktu a investíciami. Sme v stave, keď miera investícií je mimoriadne vysoká a vychádzajúc z minulého roku pri prepočítaní to vychádza tak, že pri každej korune rastu hrubého domáceho produktu potrebujeme vynaložiť sedem korún investícií. To je veľa. Takisto, ako sú známe veci, že na korunu rastu hrubého domáceho produktu, jeho spracovania, potrebujeme pridať 1,77 Sk atď., čo nezodpovedá trendom vo vyspelých ekonomikách. Ale tak či tak, ak chceme od vlády, aby vytvorila priestor na to, aby mohla nejakým spôsobom cez hospodársku politiku ovplyvniť rast hrubého domáceho produktu, zamestnanosť, samozrejme, inflačný proces a aj zahraničný obchod, čo všetko do toho magického štvoruholníka patrí, tak nemôžeme v tejto chvíli namietať zvýšenú mieru investícií, možno len do tej miery, že štruktúra investícií je z hľadiska strednodobých, krátkodobých a dlhodobých efektov prevažujúca v prospech dlhodobých efektov, a to je riziko. To je riziko, ktoré sa objavuje aj v prvom kvartáli, a ja chcem k tomu teraz prísť. Povedal by som, že zámer racionálneho vynakladania prostriedkov štátneho rozpočtu v prvom kvartáli je do veľkej miery splnený. Nie je splnený do tej miery, že, samozrejme, je zameraný na to, aby znižoval - a aj na ministerstve financií si to uvedomujú - náklady, výdavky štátnej správy. Ale znovu dochádza k tomu, že napríklad ministerstvo financií umiestnilo na trhu krátkodobých cenných papierov štátne pokladničné poukážky v prvom kvartáli za vyše miliardu korún, a to aj vzhľadom na priaznivý vývoj hospodárenia bežného účtu začiatkom marca 1998. Pri priemernej úrokovej sadzbe 15 % sa emisia štátnych pokladničných poukážok odrazí vo zvýšení nákladovosti sumou 160 mil. O to sa budú zvyšovať náklady. Samozrejme, že toto zaťaží rozpočet a ukazuje sa to aj v prvom kvartáli, ale ide o prvý kvartál. Máme tri kvartály pred sebou a všetky riziká, ktoré sa spomínali, budú v celkom inej podobe koncom roku. A z tohto hľadiska robiť závery takéhoto druhu, ako urobila pani Schmögnerová, je nielen neodborné, prepolitizované a ja s tým jednoducho nemôžem súhlasiť. Uvedomujem si aj to, že výdavky štátneho rozpočtu v celom roku budú zvýšené minimálne o sumu 43 mld., ktorá predstavuje krytie nákladov z emisie štátnych pokladničných poukážok v roku 1997 vo výške 36,9 mld. a výnosov v objeme 6,54 mld., to je asi 16,2 %. Viac ma však mrzí skutočnosť, že v tej prvej etape, v prvom kvartáli napríklad plnenie daňových príjmov domácich daní na tovary a služby dosiahlo len 18,4 %. A to sú veci, kde sú rezervy a na ktoré možno poukázať aj v súvislosti s plnením prvého kvartálu. <vocal type="noise"><desc>Hlas z pléna.</desc></vocal> Ale, pani poslankyňa, mám možnosť hovoriť trošku dlhšie vzhľadom na rokovací poriadok, ktorý rešpektujete aj vy, aj ja. Tým chcem len povedať, že výsledky prvého kvartálu nie sú bohvieako povzbudzujúce. Sú reálne do tej miery, že si uvedomujeme mimoriadnu vysokú mieru investovania, neplnenia daňových príjmov a, samozrejme, aj iných rizík. Ale ide o prvý kvartál. A to bude celkom inak vyzerať v druhom alebo treťom kvartáli. Z tohto hľadiska navrhujem túto správu prijať a myslím si, že netreba tie veci najmä okolo rizík pochádzajúcich ešte z roku 1997 v tejto etape mimoriadne dramatizovať. Ďakujem.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4352 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4352-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u15" who="#AugustínMariánHúska.1929" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u15.p1">Ďakujem pekne. Slovo má pán poslanec Ftáčnik a pripraví sa pán poslanec Košnár.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4353 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4353-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u16" who="#MilanFtáčnik.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u16.p1">Vážený pán podpredseda, vážený pán minister, vážené kolegyne a kolegovia, cieľom môjho vystúpenia nie je ani dramatizovať, ani nejakým spôsobom preháňať, ale chcel by som upozorniť ctenú Národnú radu na finančné zabezpečenie a problematiku rozpočtového hospodárenia v oblasti školstva, o ktorom pred dvoma týždňami veľmi vážne rokoval aj výbor pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport. S prvým štvrťrokom to súvisí tak, že v prvom štvrťroku sa objavili signály, že rozpis prostriedkov na školy a školské zariadenia v pôsobnosti krajských úradov je taký, že školy vydržia pravdepodobne do júna tohto roku z hľadiska zabezpečenia prevádzky škôl a že od septembra nebudú mať, alebo v septembri nebudú mať z čoho otvoriť školský rok, pretože peniaze na prevádzku vlastne za prvých osem mesiacov kalendárneho roka vyčerpajú. Takýto stav nám signalizovali viaceré školy, viacerí riaditelia, dokonca aj pracovníci odborov školstva na okresných a krajských úradoch, preto sme vo výbore navrhli uznesenie, aby sa to objektivizovalo, aby sme sa neopierali len o subjektívne vyjadrenia jednotlivých riadiacich pracovníkov. Požiadali sme uznesením výboru jednotlivé krajské úrady, aby nám poskytli informáciu o rozpise prostriedkov na školy a školské zariadenia za rok 1998 a porovnali ich v členení na mzdy, prevádzku, príspevky so zabezpečením škôl a školských zariadení v roku 1997. Ten materiál sme dostali v priebehu mesiaca mája a na júnovom zasadnutí sa ním zaoberal Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre vzdelanie, vedu, kultúru a šport za prítomnosti pracovníkov krajských úradov, ako aj za prítomnosti pracovníkov ministerstva školstva a ministerstva financií. Z vecných podkladov sa zistilo, že situácia naozaj nie je dobrá. Najhoršie je na tom Krajský úrad Trnava, ktorý má na zabezpečenie prevádzky škôl zhruba 68 % prostriedkov, ktoré dostal v roku 1997. Niektoré ďalšie krajské úrady mali peniaze na úrovni 75 %, čiže za reálne sa dá považovať výpadok zhruba jednej štvrtiny prostriedkov, ktoré školy mali možnosť použiť na zabezpečenie svojej prevádzky v minulom roku, čiže približne v mesiacoch október až december jednoducho nebudú mať z čoho zabezpečiť prevádzku základných škôl, stredných škôl, ale aj školských zariadení. Mohol by som tu vymenovať, samozrejme, konkrétne, ale myslím si, že viete, o ktoré ide. Čiže z týchto objektívnych podkladov sme zistili, že situácia je vážna, navyše umocnená dvoma faktormi, ktoré tu treba spomenúť, a myslím si, že už tu zazneli aj vo vystúpeniach predrečníkov. Tým jedným faktorom je viazanie finančných prostriedkov, ktoré ministerstvo financií urobilo ku všetkým kapitolám vo vzťahu ku kapitole ministerstva, resp. ku kapitole školstva alebo časti školstva v kapitolách krajských úradov. Aby som bol presný, rovnalo sa to sume 45 % na prvý štvrťrok, čiže školy mali ušetriť 5 % nemalého objemu prostriedkov, odhadol by som ho na zhruba 12 mld. Sk, ktoré sa minú v prvom polroku v školách a školských zariadeniach. Z nich, keď máte ušetriť 5 %, ale máte vyplatiť mzdy, to znamená nárokové zložky, musíte siahnuť, samozrejme, do prevádzky, musíte siahnuť na osobné ohodnotenia učiteľov, školských pracovníkov. To znamená, že situácia je veľmi kritická aj z tohto pohľadu. Druhý faktor, o ktorom tu treba hovoriť, je riešenie neuhradených faktúr z roku 1997, ktoré odhadujú jednotlivé krajské úrady po súčte na sumu až 400 mil. Sk. To znamená, že tento deficit si preniesli školy a školské zariadenia z roku 1997 do tohto kalendárneho roku a vlastne z rozpočtových prostriedkov, ktoré boli nižšie oproti minulému roku - čísla som tu spomínal -, museli uhradiť ešte dlhy vo výške 400 mil. Sk za energie, za vykonané práce, za veci, ktoré jednoducho na prevádzku škôl v poslednom štvrťroku nevyhnutne patrili. Toto boli objektívne údaje, ktoré sme zistili, a prítomný pracovník ministerstva školstva, vedúci sekcie financovania potvrdil, že ministerstvo školstva odhaduje, že školám a školským zariadeniam v pôsobnosti okresných a krajských úradov chýba na zabezpečenie fungovania, riadneho fungovania na tento kalendárny rok oproti roku 1997 zhruba 1,5 mld. Sk, z toho 600 mil. nám chýba na prevádzke, 400 mil. sú neuhradené faktúry z minulého roku, zhruba 280 až 300 mil. chýba na mzdové otázky a zhruba 200 mil. sú kapitálové výdavky. To je, prosím, odhad ministerstva školstva, nie môj, čiže opieram sa o údaje, ktoré zosumarizovalo ministerstvo školstva z jednotlivých krajských úradov. Na základe týchto poznatkov, ktoré sme dostali, výbor Národnej rady prijal uznesenie, v ktorom sa obrátil na ministerstvo financií s požiadavkou, aby školy a školské zariadenia boli vyňaté z regulácie v priebehu II. polroku 1998. Chcem upozorniť, že školy a vôbec rezort školstva doteraz, keď fungoval, a ja si pamätám už 7 štátnych záverečných účtov, splnil vždy svoje povinnosti vo vzťahu k štátnemu rozpočtu na 99,7 % alebo na 100,1 %. Jednoducho s veľkou rozpočtovou disciplínou zvládli školy a školské zariadenia splnenie plánovaného rozpočtu. Ak sa ale celý rok škrtia a uvoľníme im peniaze až v IV. štvrťroku, niekedy je veľmi ťažké účelne použiť tieto prostriedky a nezadlžiť sa pritom tak, že sa dostaneme do situácie, v ktorej dnes podľa mojich poznatkov je napríklad Základná škola v Novej Bani, ktorá má od marca vypnutú teplú vodu. Nie je to príjemný stav, ale v tejto základnej škole sa zohrieva voda v kuchyni jednoducho zo studenej vody, pretože teplú vodu miestny úrad vypol, keďže škola nebola schopná platiť svoje záväzky. Nechcem strašiť, je to ojedinelý prípad, môžete povedať, nech si to vyriešia v Novej Bani na Okresnom úrade v Žarnovici, ale myslím si, že je to signál, že toto je to, čo sa môže stať, ak nedáme školám dostatočné prostriedky. Čiže výbor odporučil neregulovať. Po druhé, školy sú veľmi disciplinované z hľadiska plnenia príjmov štátneho rozpočtu, pravidelne školstvo vytvára nadpríjmy. Zvykom zo strany ministerstva financií bolo, že ak školy vytvorili nadpríjmy, boli im ponechané v rámci zvýšených výdavkov. To znamená, ak školy boli schopné získať dodatočné prostriedky, neboli to nikdy veľké prostriedky, ministerstvo financií im ponechalo vždy po príslušnom štvrťroku možnosť vyčerpať tieto navyše získané peniaze v prospech svojich prevádzkových činných výdavkov. Toto bolo odporúčanie príslušného gestorského výboru, ktorý tiež požiadal, aby správu, ktorú pripravilo ministerstvo školstva o stave financovania základných a stredných škôl a školských zariadení v roku 1998 a predložilo ju do vlády a vláda Slovenskej republiky sa ňou doteraz nezaoberala, prerokovala a hľadala ďalšie opatrenia, ktoré by mohli vykryť tú veľkú potrebu v odhadovanej výške 1,5 mld. Sk. Čiže tieto tri veci sme vo výbore prijali, zhodou okolností sme o tom hlasovali včera. Mňa mimoriadne potešilo, keď som minulý týždeň našiel na stole návrh, ktorý zrejme prednesie pán kolega Rea, kde vládni poslanci navrhujú zrušiť reguláciu, nadpríjmy ponechať školám. Veľmi rád budem hlasovať za toto uznesenie, pretože je to spoločná aktivita, musím to takto povedať, aj opozície aj koalície na to, aby naše školy fungovali k 1. septembru, keď sa my politici budeme venovať volebnej kampani a ťažko by sme vysvetľovali riaditeľom či rodičom, prečo sa v tej či onej škole nekúri, alebo prečo ju ženieme do nejakých problémov, v ktorých si sama nemôže pomôcť. Čiže podporím to uznesenie a chcem vám predložiť tretiu časť toho uznesenia nášho výboru, aby sme sa my ako Národná rada, nielen výbor, obrátili smerom k vláde vo vzťahu k tým dvom veciam, ktoré tu zrejme ešte zaznejú. Mám tú tretiu. Navrhujem spoločne s ďalšími kolegami poslancami, aby Národná rada doplnila uznesenie, ktoré tu máme, takto: Národná rada Slovenskej republiky odporúča vláde Slovenskej republiky prerokovať správu ministerstva školstva o finančnom zabezpečení škôl a školských zariadení v pôsobnosti okresných a krajských úradov v roku 1998 a prijať ďalšie opatrenia na riešenie problému chýbajúcich finančných prostriedkov. Nepredpisujeme týmto uznesením vláde, aké opatrenia by to mali byť, očakávam, že zváži a bude hľadať cesty, aby popri tých dvoch konkrétnych odporúčaniach kolegov poslancov našla ďalšie spôsoby, ako zabezpečiť prevádzku školstva v druhom polroku 1998. Ak sa prijme návrh, ktorý prednesie pán kolega Rea, a aj tento môj návrh, navrhujem, aby ten môj nasledoval až po tom, pretože sa tu hovorí o ďalších opatreniach, s tým, že som už predpokladal, že tento návrh bude prednesený skôr a že teda tie dve konkrétne opatrenia Národná rada vo svojom uznesení špecifikuje. Verím pevne, že tento parlament a táto vláda zvládne úlohy zabezpečiť prevádzku škôl a školských zariadení v druhom polroku tak, aby sme s tým nemali problémy, najmä aby nemali problémy deti, pedagógovia a školskí pracovníci, ktorí toto majú na starosti, pretože to nemožno odkladať ani na novú vládu, ani na nový parlament, mohlo by byť jednoducho prineskoro. Preto verím vo vaše podporné stanovisko aj vo vzťahu k uzneseniu, ktoré som navrhol. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4354 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4354-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u17" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u17.p1">Ďakujem, pán poslanec. Ďalej je do rozpravy prihlásený pán poslanec Košnár.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4355 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4355-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u18" who="#JozefKošnár.1933" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u18.p1">Vážené dámy a páni, dovoľte mi pár krátkych poznámok, ktoré nebudú mať charakter súvislého vystúpenia k štátnemu záverečnému účtu. <vocal type="noise"><desc>Hlasy z pléna.</desc></vocal> Pardon, I. kvartálu. Zazneli tu hodnotenia o dobrom plnení štátneho rozpočtu za I. štvrťrok 1998 a hlavný argument je prebytkové hospodárenie v rozsahu 1 100 mil. Sk. Je otázka, či je pozitívne dobré plnenie nedobrého, koncepčne nedobre postaveného štátneho rozpočtu. O negatívach koncepcie zostaveného štátneho rozpočtu na rok 1998 sme mali rozsiahlu diskusiu pri jeho schvaľovaní a upozorňovali sme na celý rad problémov, ktoré štátny rozpočet v takej podobe, v akej ho Národná rada Slovenskej republiky schválila, obsahuje. Nazdávam sa, že aj I. kvartál 1998 potvrdzuje, že nedobré, nie perspektívne tendencie v rozpočtovom hospodárení nášho štátu sa prejavujú aj v I. kvartáli 1998 napriek tomu, že štatisticky, formálne zobraté plnenie príjmov je vyššie, ako je plánované alebo alikvotné plnenie výdavkov na I. kvartál. Kládol som si otázku, či ma má prekvapiť vystúpenie pána podpredsedu Filkusa. Musím sa otvorene priznať, že na túto otázku si odpovedám, že ma neprekvapilo jeho vystúpenie, jeho reakcia. Nezbadal som tu prepolitizovanú odbornosť, naopak, v poslednom jeho vystúpení som zbadal obetovanie odbornosti istým politickým úlohám alebo zámerom. Tvrdenie, že je len I. kvartál, do konca roku to bude inak, je tvrdením, akoby pán podpredseda Filkus neevidoval, že máme prvú dekádu júla, akoby priebežne nesledoval vývoj finančného hospodárenia štátu, akoby neevidoval vývoj štatistických ukazovateľov ekonomiky Slovenskej republiky a podobne. Prepáčte, pán podpredseda, som trošku sklamaný. V správe o plnení štátneho rozpočtu za I. kvartál sa v úvodnej pasáži konštatuje, že rozpočtová politika konkretizovaná v štátnom rozpočte na rok 1998 je zameraná - a sú tam zarážky, ktoré charakterizujú na čo. Hneď na prvom mieste je zarážka, že je zameraná na racionálne vynakladanie prostriedkov štátneho rozpočtu a znižovanie daňových a colných únikov. Vážené dámy a páni, ukážte mi, prosím, kde v tejto správe je dokumentované, že v I. kvartáli roku 1998 sa racionálne vynakladali prostriedky štátneho rozpočtu a že sa znižovali daňové a colné úniky. Myslím si, že ťažko by bolo dokumentovať, doložiť, že to v I. kvartáli tohto roku tak bolo. Pokiaľ ide o príjmy štátneho rozpočtu, zarážujúce, ale musím sa priznať, neprekvapujúce je neplnenie a deficity v plnení daňových príjmov, keď sa celkové daňové príjmy splnili na 23,6 %, pričom ale pri dani z pridanej hodnoty len na 18,4 %, kým pri dani z príjmov fyzických osôb na 27,9 %, pri dani z príjmov fyzických osôb zo závislej činnosti na 25,4 % a u fyzických osôb z podnikateľskej a inej samostatnej zárobkovej činnosti na 37,8 %. Pochvalne sa vyjadruje táto správa o dobrom plnení výnosu dane z príjmu právnických osôb. Akoby sme zabudli, že sme v štátnom rozpočte na rok 1998 schválili smiešne nízky výnos dane z príjmu právnických osôb. Prosím vás pekne, aspoň jeden kvartál by sme si mali pamätať, čo sme vtedy hovorili, ako sme to vtedy hodnotili, čo sme schválili, ako to hodnotíme dnes. Pokiaľ ide o výdavky, vo výdavkovej stránke plnenia štátneho rozpočtu sa bežné výdavky plnia na 23,1 % celoročných rozpočtovaných výdavkov, kapitálové na 28,5 %. Podrobnejšia analýza by ukázala, že to nie je len vplyv, povedal by som, dobiehania alebo rozbiehania rozostavaných a rozbehnutých investičných akcií, ale že sa za tým skrýva aj istá nenásytnosť tých štátnych štruktúr, ktoré vznikli na základe nového územnosprávneho členenia a podobne a ktoré budú zrejme ďalším rizikom plnenia štátneho rozpočtu na tento kalendárny rok. Takže ja na rozdiel od pána kolegu Filkusa, ktorého si vážim ako podpredsedu Národnej rady a ktorého poznám aj ako národohospodára, ekonóma, sa plne pripájam k tým varovaniam alebo k tým konštatovaniam, ktoré kolegyňa Schmögnerová uvádzala, pokiaľ ide o riziká štátneho rozpočtu na tento rok. Osobitne by som chcel upozorniť na riziká a napätosť vo financovaní priebežného schodku štátneho rozpočtu a riziká, ktoré vyplývajú z dlhovej služby a zo splátkového kalendára. Takže, pán kolega Filkus, nezabúdajte. Boli ste ministrom, poznáte to. Viete, kedy sa začnú kumulovať splátky vyplývajúce zo splátkového kalendára, pokiaľ ide o štátny dlh. Je to optimistické ubezpečovanie, je prvý kvartál, do konca roku bude inak, nepripadá mi príliš seriózne. Vážené dámy a páni, myslím si, že tieto veci treba nejakým spôsobom zobrať na vedomie a nezľahčovať si situáciu tým, že je posledná schôdza parlamentu v tomto zložení. Potom príde nový parlament. Táto krajina tu zostane. Títo občania tu zostanú. Títo daňoví poplatníci tu budú naďalej. Títo občania naďalej budú niesť celé to bremeno, ktoré nech ho spôsobil ktokoľvek, je tu. Tak si uvedomme, prosím vás pekne, že sa treba aj kritickejšie, náročnejšie pozrieť a zanechať za sebou na poslednej schôdzi aj trošičku solídny, seriózny odkaz tým poslancom, ktorí sem prídu po nás. Ďakujem vám za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4356 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4356-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u19" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u19.p1">Ďakujem. Ďalej je do rozpravy prihlásený pán poslanec Rea.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4357 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4357-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u20" who="#JozefRea.1948" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u20.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážený pán minister, kolegyne, kolegovia, dovoľte mi, aby som sa vo svojom príspevku obmedzil iba na prednesenie doplňujúcej časti uznesenia, ktoré máme predložené v materiáli, ktorý práve prerokúvame, a týka sa plnenia štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998. Ako sa v úvode uvádza, rozpočtová politika, ktorá je daná zákonom, ktorým bol schválený štátny rozpočet, v jednej zarážke uvádza, že štátny rozpočet je zameraný najmä na finančné zabezpečenie prevádzky školských, vzdelávacích zariadení, organizácií kultúry, cirkví, zariadení sociálnej starostlivosti, telovýchovy a športu. A stav v jednom odvetví, ktoré sa uvádza v tejto zarážke, nie je celkom ružový. Takže mi dovoľte, aby som podal doplňujúce znenie návrhu rozpočtu, a bude to bod C, kde Národná rada Slovenskej republiky žiada vládu Slovenskej republiky, a teraz text, tak ako ho máte pred sebou predložený, ale trošku ho upravím, slovenčinári mi odporúčali, aby som to uviedol tak, aby z viazaných prostriedkov z regulácie krajských úradov v roku 1998 vyňala prostriedky účelovo určené pre školstvo a uvoľnila ich pre kapitoly krajských úradov. A druhý moment tejto žiadosti je, aby umožnila zvýšenie výdavkov týchto kapitol v roku 1998 o sumu prekročenia príjmov v tomto roku. Predniesol som tento návrh v mene skupiny 15 poslancov klubu Hnutia za demokratické Slovensko a prosím vás, aby ste podporili tento návrh na doplnenie uznesenia. Ďakujem pekne, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4358 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4358-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u21" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u21.p1">Ďakujem aj ja, pán poslanec. Pani poslankyne, páni poslanci, to bol posledný prihlásený do rozpravy. Pýtam sa pána ministra, či sa chce vyjadriť k rozprave. Nech sa páči, pán minister.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4359 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4359-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u22" who="#MiroslavMaxon.1951" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u22.p1">Ďakujem pekne za slovo. Vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, vzhľadom na to, že bolo niekoľko konkrétnych otázok a konkrétnych pripomienok, dovoľte mi, aby som k nim zaujal stanovisko. Predovšetkým teda súhlasím s tým postupom a s tým riešením, ktoré naznačila pani poslankyňa Schmögnerová, že sa bavíme o vecných problémoch, kde zrejme asi nenájdeme spoločnú názorovú platformu, ale môže to byť, alebo malo by to byť celkom odťažité od prípadných osobných sporov, nehovoriac o tom, že tieto pripomienky predniesla dáma. Samozrejme, môžem vám povedať základné údaje za I. polrok tohto roku. Príjmy sme dosiahli vo výške 86,4 mld. Sk, výdavky vo výške 90,2 mld. Sk, deficit vo výške 3,8 mld. Sk. Podotýkam, vždy sa to snažím prezentovať tak, že v súlade s novou metodikou vo vzťahu teda štátnych pokladničných poukážok a štátnych dlhopisov. Celkom aktuálny výsledok 6. júla - kumulované príjmy od začiatku 90,7 mld., kumulované výdavky 95,5 mld., schodok vo výške 4,7 mld. Sk. Celkový výťažok alebo celkový daňový príjem z dane z pridanej hodnoty k 6. júlu je 25,6 mld., spotrebných daní 11,5 mld., dane z príjmu právnických a fyzických osôb, robíme teda toto štatistické sledovanie, kumulovane 33,8 mld. V tomto období je rozdiel medzi denným nárastom výdavkov a denným nárastom potrieb zhruba vyrovnaný, približne už 10 alebo 11 dní sa nám darí schodok štátneho rozpočtu udržiavať v rozsahu od 4,1 mld. alebo 5 mld. ešte teda schodok neprekročil. Takže to je aktuálna informácia. Čo sa teda týka materiálu, ktorý niekoľkokrát spomínala pani poslankyňa Schmögnerová, ktorý hovoril o rizikách rozpočtového hospodárenia a v nadväznosti potom na ďalší materiál, ktorý predznačil možnosti odstránenia týchto rizík, musím povedať, že ani jeden z týchto materiálov vláda neprijala, tak ako sa navrhovalo. V jednom z tých materiálov, to musím korektne priznať, to bolo aj vo vzťahu nie k celkom presnej kvantifikácii platieb, ktoré prešli z roku 1997 do roku 1998. Veľmi správne ste citovali tie materiály. Práve preto, že skoro pri každej tej položke bolo uvedené cirka, tak tento materiál bol vrátený ministerstvu financií na prepracovanie a prerokovanie a vláda neprijala uznesenie k týmto materiálom, tak ako sa navrhovalo. Súhlasím s vami, že sa oprávnene čudujete, že sa v tom texte čiastočne spochybňoval odvod Slovenských telekomunikácií. Účelovo som toto konštatovanie do tohto materiálu dal, aby jednoducho prestali diskusie o tom, že je stanovený zákonom o štátnom rozpočte odvod pre Slovenské telekomunikácie a že nie je potrebné o tomto odvode diskutovať. Myslím si, že v tomto období je už celá táto záležitosť vyrovnaná a nikto nespochybňuje odvod Slovenských telekomunikácií do štátneho rozpočtu v súlade so schváleným zákonom. Dnes by mala vláda prerokovať ten problém. Ak by som mohol poprosiť, keby ste boli trošičku tichšie, lebo ma to dosť vyrušuje. Ďakujem pekne. Vláda dnes možno už v tomto čase aj prerokovala dosah 220 mil. korún v súvislosti s úpravou platov vojakov. Rozhodujúca suma, ak nie celá suma, sa bude riešiť z rozpočtovej kapitoly Ministerstva obrany Slovenskej republiky. Teda predpokladám, ale nechcem predbiehať, lebo dnes za mojej prítomnosti ešte o tom nerokovala. Pokiaľ by bolo potrebné časť sanovať vzhľadom na to, že bola navrhovaná účinnosť tohto zákona od 1. apríla, nakoniec snemovňa rozhodla, že to bude od 1. januára, pokiaľ by vznikol nejaký deficit, tak našli by sme priestor, aby to bolo uspokojivo vykryté zo zdrojov Všeobecnej pokladničnej správy, ale v tejto chvíli neviem povedať v akej položke. Áno, v materiáli uvádzame, že by mohli vzniknúť ďalšie nároky na sociálne dávky, poviem to zjednodušene v súvislosti s prijatými legislatívnymi zmenami v tomto roku. Vtedy sme to kvantifikovali na 500 mil. Dnes jednoznačne môžem povedať, že to v žiadnom prípade nebude suma, ktorá by prevyšovala 80 až 100 mil. korún. V každom prípade tie zákonné dávky, ktoré upravila nová legislatíva, v každom prípade sa splnia. K položke alebo riziku, ktoré kvantifikujeme v rozsahu asi 300 mil. korún na prehraté súdne spory, by som chcel povedať dve dôležité veci. Je to teda položka na prehraté súdne spory a pokiaľ si dobre pamätám, tak sme v Haagu vyhrali, a nie prehrali, takže neviem, prečo by sme plánovali tieto prostriedky na tento spor. Netýka sa to ani Slovenskej inkasnej jednotky. Treba povedať, že ministerstvo financií a niektoré iné ústredné orgány štátnej správy dlhodobo vedú rôzne spory a tieto spory v rozhodujúcom objeme sa týkajú predovšetkým ministerstva financií a nikdy sa oficiálne neuvažovalo so sumou na úhradu týchto sporov. Vo Všeobecnej pokladničnej správe časť týchto zdrojov je. Dnes môžem povedať, že so sumou, ktorá sa tam uvádza vo výške 300 mil. korún ako riziková, na 99 % nebude potrebné uvažovať. Finančné zabezpečenie štátnej pokladnice. Nemal som ešte možnosť ctenú snemovňu informovať, že vláda prijala nový harmonogram. Harmonogram vychádzal z dvoch vecí. Vychádzal z legislatívnotechnického zabezpečenia a z finančného zabezpečenia zavedenia štátnej pokladnice. Tento inštitút sa mal zaviesť k 1. januáru 1999. Po nástupe na ministerstvo financií som veľmi aktivizoval predovšetkým oblasť legislatívy, aby v tomto smere veľmi aktívne pracovali. Môžem povedať, že vo veľmi krátkom čase bol na svete zákon o štátnej pokladnici. Musím ale korektne priznať, že trošku zložitejšie to bolo potom v nadväznosti na iné zákony, predovšetkým zákon číslo 303 o rozpočtových pravidlách aj vo väzbe teda na daňové zákony, čiastočne sa to týka aj zákona číslo 222, tzv. kompetenčného zákona. Bol som presvedčený, aj som presvedčený, že pokiaľ by sme maximálne aktivizovali práce na tomto tak, že by bolo možné, aby vláda tie príslušné novely ešte prerokovala. Usúdil som však, že nebude možné už tieto novely prerokovať v Národnej rade Slovenskej republiky, a pokiaľ by mali byť prijaté v novembri alebo decembri, tak nie je reálne, aby tento inštitút mohol fungovať. Nehovoriac o tom, že na informatiku, na zaškolenie, na iné veci sa uvažovalo s 2,4 mld. Sk, čo, samozrejme, nebolo možné v tohtoročnom rozpočte akceptovať. Od 1. 1. alebo v tomto období zavádzame laboratórny mechanizmus overovania tohto inštitútu, od 1. 1. 1999 niekoľko pracovísk. Predpokladám, že by to mali byť tri pracoviská a definitívne zavedenie vzhľadom na to, že nie je možné tento inštitút zaviesť v priebehu rozpočtového roku, uvažujeme k 1. 1. 2000. Čo sa týka majetkovej ujmy 1,3 mld. Sk pre Investičnú a rozvojovú banku a Slovenskú sporiteľňu, je diskutabilné, či táto položka mala byť zahrnutá v týchto rizikách, ale veľmi jednoznačne treba povedať, že ten zmluvný vzťah, pani poslankyňa Schmögnerová, je trochu iný, ako ste prezentovali. Zmluva je formulovaná presne s odvolávkou na schválený zákon o štátnom rozpočte. Ak táto suma v zákone o štátnom rozpočte nie je, tak týmto inštitúciám nevzniká právny nárok a nie je možné si teda ani túto sumu uplatňovať. Nechcem nejako o tejto položke dlho diskutovať, je to 1,3 mld. Významný objem sa týka Investičnej a rozvojovej banky, a môžem povedať v súvislosti s Investičnou a rozvojovou bankou, že v žiadnom prípade to nevyvolalo to, čo sa s Investičnou a rozvojovou bankou stalo. Dôvody boli celkom iné. Nakoniec tento problém je možné alebo za istých okolností by bolo možné riešiť metodickou zmenou za predpokladu, že urobíme kvantifikáciu, dôslednú kvantifikáciu, a že tie dosahy pre tieto dva bankové domy by boli neprimerané, tak by bolo možno využiť inštitút časového rozlíšenia s tým, že teda táto položka by nešla do straty týchto dvoch bankových domov, ale z hľadiska metodiky zúčtovania vo vzťahu k časovému rozlíšeniu by sa to prenieslo do roku 1999, samozrejme, za predpokladu, že by potom boli uhradené štátnym rozpočtom oba roky, len v tom prípade by to bolo možné. Čo sa týka rizík nákladov na dlhovú službu, podporoval som, aby sa tieto náklady definovali ako riziká a dnes ich z toho zoznamu rizík môžeme už celkom spokojne prečiarknuť, pretože dnes priebežný schodok a splátku istín z predchádzajúcich rokov financujeme inými ako 27-percentnými zdrojmi. Som presvedčený, že aj naďalej dosiahneme veľmi optimálne parametre financovania dlhovej služby, a naopak to, čo sa plánovalo v rámci dlhovej služby, bude možné v rámci štátneho rozpočtu uvoľniť na iné naliehavé potreby. Sú to teda 8,5-percentné, 10-percentné trojročné a päťročné peniaze, ale predpokladám, že o tom ste informovaná. Nemôžem sa naozaj stotožniť s tým, že z tých materiálov, ktoré ministerstvo financií predkladalo vláde, ale predovšetkým teda ten druhý materiál, že by z neho vyplývala nejaká bezradnosť. Veľmi otvorene priznávam, že nie všetci členovia vlády boli spokojní s týmto materiálom. Predstavovali si, že ten materiál by mohol byť - hlavne ten druhý - trošičku radikálnejší. Niektoré poznatky vyplývali aj z toho, že nemali dostatok informácií. Zásadne však odmietam konštatovanie, že ministerstvo financií v týchto oblastiach je bezradné. Môžem vám povedať, že keby som cítil, že ministerstvo financií je bezradné, znamená to, že je bezradný aj minister financií a ani chvíľu by som nerozmýšľal a odišiel by som z tohto postu. Môžem to prezentovať aj na oblasti správy daní. Je to čiastočne aj vo vzťahu k pánu poslancovi Košnárovi, ale tomu sa budem venovať veľmi krátko pri odpovedi na jeho pripomienky. Kritizujú sa teda dosiahnuté parametre za I. štvrťrok, ale s akcentom na veľké riziká v II. štvrťroku a následne. Na to musím povedať, že na to slúži inštitút viazania, ale k tomu poviem pár slov, predovšetkým čo sa týka oblasti školstva. Napriek tomu, že I. štvrťrok, ešte raz zdôrazňujem, hodnotím pozitívne, radšej predkladám členom vlády veci trošku pesimistickejšie, ako sú. Mám na to svoje dôvody a je to moja osobná stratégia. Na základe toho možno potom v tých materiáloch čítate viac pesimizmu, ako reálne je, 1,1 mld. prebytok v I. štvrťroku. Vážená pani poslankyňa Schmögnerová, za histórie výstavby napríklad diaľnic Slovenskej republiky dodávatelia neboli tak financovaní, ako sú financovaní v tomto roku. To znamená, že nemáme záväzky. V predchádzajúcich rokoch dodávatelia mali dodávateľské úvery, niektorí štyri, niektorí päť, niektorí šesť mesiacov. Dnes sa všetkým dodávateľom platí priebežne, tak ako sa práce odovzdávajú. Rovnako priebežne sa nám darí financovať vodohospodársku výstavbu a rovnako priebežne financujeme aj všetky ostatné potreby, ktoré sú, za ktoré je zodpovedné financovanie zo štátneho rozpočtu. Čo sa týka problematiky školstva, pán poslanec Ftáčnik, chcel by som vás ubezpečiť, že napriek tomu, že školský rok je od 1. septembra do 30. 6., školy vydržia celý rozpočtový rok. Naozaj vás o tom ubezpečujem a trochu ma mrzí, že sme ešte navzájom neprišli na to, akým spôsobom treba tieto problémy riešiť a akým spôsobom treba prípadne smerovať k niektorým nápravám. Samozrejme, že kto si zoberie ceruzku a papier, veľmi ľahko si vie vypočítať, že napríklad v oblasti tovarov a služieb školstvo, pokiaľ si to dobre pamätám, pokiaľ nepoviem celkom presné číslo, ale nebudem určite ďaleko od pravdy, v oblasti tovarov a služieb je školstvo pokryté na 79 % roku 1997. Ale, dámy a páni, podrobil niekto kompletnej analýze objem tovarov a služieb za rok 1997? Hovorím teraz o základom a strednom školstve. Okrem toho trošku budem komentovať návrh na uznesenie, ktoré ste navrhli, pán poslanec Ftáčnik. Predovšetkým teda musím konštatovať, že v žiadnom prípade ma nemôže požiadať Národná rada, aby som zrušil viazanie. Môže mi to nanajvýš uložiť vláda alebo myslím si, že sa obraciate na vládu, ale osobne som presvedčený, že to nerobíme celkom normálnym spôsobom a celkom správne. Asi máloktorý prednosta krajského úradu si uvedomil, že je autonómnym správcom rozpočtovej kapitoly. To je osobitná rozpočtová kapitola, ktorej správu vykonáva prednosta krajského úradu. Každý prednosta krajského úradu sa môže obrátiť na ministerstvo financií s požiadavkou, aby určitá skupina výdavkov bola vyňatá z viazania. Môžem vám zodpovedne povedať, že pokiaľ sa na mňa obrátili predstavitelia ústredných orgánov štátnej správy, alebo teda krajskí prednostovia, na 90 %, pokiaľ tie požiadavky boli objektívne, som im vyhovel. Okrem toho žiadate, aby vláda prerokovala správu ministerstva školstva o finančnej situácii - neviem to celkom presne citovať - v základnom a strednom školstve. Vážený pán poslanec, prepáčte, čo má ministerstvo školstva so základným a stredným školstvom? Sú to rozpočtové kapitoly krajských úradov. Podľa zákona číslo 303 o rozpočtových pravidlách a podľa zákona číslo 222 je presne definované, kto má čo robiť a ako má robiť. Zopakujem, prosím, absolútne nebráni ani jednému prednostovi krajského úradu, aby predložil tieto požiadavky. Ale zo zákona nemá pani ministerka školstva kompetenciu, aby tak mohla spraviť. Ústredný orgán štátnej správy má presne definovanú kompetenciu v tomto smere. Odporúčal by som vám, aby ste si pozreli zákon číslo 222 a aby ste si pozreli zákon číslo 303 a vyhneme sa akýmkoľvek sporom, lebo je to tam jasne napísané, nehovoriac o tom, že ministerka školstva ani nemá analytické podklady, na základe ktorých by mohla konať. Tie podklady sú na krajských úradoch. Tie podklady sú, prosím, na krajských úradoch a ja nevidím dôvod, prečo by nemohli prednostovia krajských úradov v tomto smere konať. Sú za to zodpovední a majú aj túto kompetenciu. Takže prečo by sme si to, podľa môjho názoru, komplikovali a išli inou cestou, ako hovorí zákon číslo 303 a zákon číslo 222. Neočakával som, že teda dostanem takúto otázku, ale som stopercentne presvedčený, že to, čo teraz hovorím, je tak. Celkom iná záležitosť je v oblasti, samozrejme, vysokého školstva, ale o vysokom školstve sa z hľadiska plnenia rozpočtu za I. štvrťrok a v súvislosti s rizikami nediskutovalo. Keď som teda túto tému spomenul, tak si myslím, že dnes by sa vláda niektorými vecami v súvislosti s vysokým školstvom mala zaoberať, predovšetkým teda v oblasti rozpočtovaných položiek tovarov a služieb. Takže naozaj sa nebránim tomu, aby bolo zrušené viazanie výdavkov rozpočtových prostriedkov krajských úradov odborov školstva. Mohli sme ale postupovať takým spôsobom, že by o to príslušní správcovia jednotlivých kapitol požiadali. Aj keď si nemyslím, že je teraz celkom vhodný čas na to, pretože teraz nás čakajú prázdniny, takže celkom pokojne by sa mohlo stať, aby viazanie bolo uvoľnené k 1. septembru tohto roku. Čo sa týka oblasti tovarov a služieb a nákladov na bežné údržby, môžem povedať, že včera som mal mojich pracovníkov a podpisoval som asi 40 alebo 50 konkrétnych prípadov, kde boli havarijné situácie, vo forme zmeny rozpočtového opatrenia. Všetky tieto zmeny som nerobil na základe požiadania ministerky školstva, ale na základe požiadavky prednostov krajských úradov. To signalizuje, o čom som už hovoril, že by sme mali takýmto spôsobom postupovať. Pán Košnár, vy ste nepochybne mali v jednom stopercentnú pravdu, na tom sa zhodneme všetci, že do konca roka to bude v rozpočtovom hospodárení naozaj inak. Som ale presvedčený, že to bude v súlade so zákonom o štátnom rozpočte. Určite si všetci navzájom v tejto snemovni uvedomujú, že udržať rozpočtové hospodárenie v tých parametroch, v tých kritériách - nehovoriac o tom, že rozpočet bol v oblastiach verejnej spotreby reštrikčný - v predvolebnom roku bude mimoriadne zložité. Som doteraz stopercentne presvedčený, že sa nám to podarí, samozrejme, s rešpektovaním zabezpečenia finančných potrieb na to, aby plynule mohlo napríklad školstvo od 1. septembra, vysoké školstvo neskôr otvoriť nový školský rok. V správe za I. štvrťrok sa nehovorí o zlepšení v oblasti vymáhania daní a colných únikov, ale na druhej strane, pán poslanec, ani sa tam nehovorí, že by sa situácia v tomto smere zlepšila. Nevylučujem, že môžeme teda pripraviť osobitný materiál k tejto oblasti, pretože si myslím, že diskutujeme o tomto probléme veľmi nesprávne. Nespomínam si celkom, či som túto úvahu spomínal, ak áno, tak určite s nepresnosťou, upozornili ma na to moji pracovníci. Pri daňovej reforme, myslím si, že som to spomínal, k 1. 1. 1993 sme prevzali 3 mld., ale tie 3 miliardy boli len dane z podnikateľskej činnosti. Okrem toho sme prevzali ďalších 9 mld. dane z obratu. To boli dve položky, ktoré boli nedobytné v tom čase už pri daňovej reforme. Ak si zoberiete, že na 50 % týchto daňových nedoplatkov nabiehajú sankčné úroky a penále a máme dnes daňový nedoplatok 21 mld., tak by bolo dobré, aby sme si zobrali presne štruktúru vývoja v oblasti správy daní aj daňových nedoplatkov a ja vám garantujem, že by sme prišli k záveru, že sa kvalita práce v tomto smere zlepšuje. Na druhej strane, samozrejme, nemôžeme byť spokojní s daňovým nedoplatkom 21 mld., ale myslím si, že je najvyšší čas, aby sme spravili analýzu, z čoho sa tento daňový nedoplatok skladá. Jedna poznámka ešte, ak dovolíte, k rozpočtovanej dani z príjmu a jej plneniu a moje optimistické hodnotenie výnosu tejto dane. Vážený pán poslanec Košnár, pokiaľ by sme ju rozpočtovali tak, ako sme ju rozpočtovali v roku 1997, tak by ste nás zase kritizovali, že sme ju rozpočtovali neobjektívne a nesprávne. Bola rozpočtovaná v objektívnych parametroch, tak ako sa rok 1997 vyvíjal, v tých intenciách ide aj výber a ja teda hodnotím výber na stanovený objem pozitívne, nehovoriac o tom, že v oblasti daní z príjmu fyzických osôb dlhodobo, dá sa povedať niekoľko rokov, nedošlo k zmene. Mám na mysli k zmene legislatívy. Naopak v oblasti daní z príjmu právnických osôb došlo k viacerým zmenám legislatívy, ktoré významným spôsobom ovplyvnili výnos tejto dane, nehovoriac o tom, že pokiaľ hovoríme o výnose z dane fyzických osôb, treba na druhej strane konštatovať, že sa pozitívne vyvíja oblasť miezd a vo väzbe na to aj príjem z tejto dane. Ja som už - a to bude moja posledná alebo predposledná poznámka - pri štátnom záverečnom účte hovoril, spomínal, že nie sme celkom spokojní s vývojom dane z pridanej hodnoty. Tento týždeň v piatok mám - dúfam, že to stihnem, lebo musím byť aj v parlamente - koordinačnú poradu s riaditeľmi daňových úradov. Nie sme spokojní s odpočtami DPH a s možnosťami našej kontroly, s kapacitnými možnosťami našej kontroly týchto odpočtov, takže týmto problémom sa budeme veľmi vážne zaoberať. Vážené dámy, vážení páni, napriek tomu, že sme hodnotili alebo hodnotíme I. štvrťrok tohto roku, napriek tomu, že sa spomenuli aj tie riziká, s ktorými vlastne pracovalo celkom oficiálne aj ministerstvo financií, chcel by som vás ubezpečiť, že naozaj I. štvrťrok dáva reálnu šancu na to, aby sa rozpočtové hospodárenie Slovenskej republiky skončilo tak, ako je to napísané v zákone číslo 375 o štátnom rozpočte na rok 1998. A celkom na záver, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, by som chcel naozaj súhlasiť s tým, čo povedal pán poslanec Košnár. Áno, pán poslanec Košnár, táto krajina tu zostáva, občania tejto krajiny tu zostávajú, daňoví poplatníci tu zostávajú. Som presvedčený, že na základe našich výsledkov tu zostane aj táto vláda. Ďakujem pekne.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4360 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4360-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u23" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u23.p1">Ďakujem, pán minister. Pýtam sa pána spoločného spravodajcu, či sa chce vyjadriť k rozprave. Áno. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4361 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4361-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u24" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u24.p1">Vážené kolegyne a kolegovia, dovoľte mi, aby som sa, skôr ako predložím návrh na hlasovanie, vyjadril k diskusnému príspevku pani kolegyne Schmögnerovej, hlavne k tej záverečnej vete, kde negatívne hodnotila rozpočtovú politiku. Treba úprimne povedať, že v každom štáte opozícia má na rozpočtovú politiku iný názor ako vláda. Pristupuje k jej hodnoteniu z iných pozícií, z iných pohľadov a, samozrejme, dochádza aj k iným záverom. Ale robiť z problému rozpočtovej politiky takýto záver, ako ona urobila, že ak sú problémy v rozpočtovej politike, to znamená, že je zlá hospodárska politika, je neobjektívne a neadekvátne. Pretože každý by nám vynadal do bláznov, keby sme povedali, tak ako ona povedala, že treba vymeniť vládu a hospodársku politiku, ktorá zabezpečuje rast hrubého domáceho produktu trvale už štvrtý rok, zabezpečuje relatívne najnižšiu mieru inflácie, rast príjmov, predovšetkým miezd, potom rast dôchodkov, rastú devízové rezervy, rastú úspory obyvateľstva, je vysoký podiel investícií na hrubom domácom produkte. Negatívne sa vyvíja predovšetkým platobná bilancia, a to neviem presne posúdiť, aký vplyv na to má podiel dovážaných investícií, ale treba úprimne povedať, že na to vplýva negatívne vysoký dovoz takých produktov, ktorých je v našej ekonomike prebytok. A tu skutočne v tomto prípade treba čosi urobiť, aby táto prax ďalej nepretrvávala. Preto považujem na záver hodnotenie rozpočtovej politiky a hospodárskej politiky vlády pani kolegyňou Schmögnerovou za neobjektívne a, samozrejme, nezdôvodniteľné. K pánu poslancovi Košnárovi by som chcel povedať toľko, že si musíme zvyknúť, že právnické osoby budú mať nižší podiel dane, ako sme mali predstavu v minulosti. Tak oproti minulému roku sa zlepšil výber tejto dane o 1 500 mil. v tom istom kvartáli, ale v budúcich rokoch bude treba prijať zásadné opatrenia, aby sa znížilo daňové zaťaženie právnických osôb, tak ako je to vo vyspelých krajinách. Treba vychádzať z toho, že by bolo ideálne, keby v podstate skoro všetky investície hradili podnikateľské subjekty a právnické osoby predovšetkým z vlastných zdrojov. Aj keď u nás rastú úspory, ale rastú predovšetkým úspory obyvateľstva. V minimálnej miere rastú úspory právnických osôb a toto treba považovať za negatívnu črtu doterajšieho vývoja aj rozpočtovej, aj hospodárskej politiky. Ale chcem znovu zopakovať, že si musíme zvyknúť, že daňové zaťaženie právnických osôb sa musí znížiť a že pravdepodobne dôjde v najbližšom období k tomu, ak sa bude robiť novela daňového zákona, že sa táto myšlienka tam zapracuje. Toľko k diskusii, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4362 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4362-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u25" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u25.p1">Ďakujem, pán poslanec. Pani poslankyne, páni poslanci, budeme o chvíľu hlasovať. Prosím, pán spravodajca, uveďte hlasovanie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4363 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4363-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u26" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u26.p1">Pán predseda, navrhujem, aby sme najprv hlasovali o uznesení, ktoré pripravil výbor pre financie, rozpočet a menu v takomto znení. A. Národná rada Slovenskej republiky berie na vedomie správu o plnení štátneho rozpočtu Slovenskej republiky za I. štvrťrok 1998, B. konštatuje, že: 1. celkové príjmy štátneho rozpočtu boli dosiahnuté vo výške 43 938 mil., čo je 24,4 % ročného rozpočtu, 2. výdavky štátneho rozpočtu Slovenskej republiky dosiahli 42 835 mil., čo je 23,2 % z ročného rozpočtu, 3. rozpočtové hospodárenie Slovenskej republiky k 31. 3. 1998 sa skončilo prebytkom vo výške 1 103 mil. korún.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4364 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4364-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u27" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u27.p1">Pán poslanec, najskôr som zaregistroval aj nejaké zmeny a doplnky uznesenia. Takže najskôr budeme hlasovať o pozmeňujúcich alebo doplňujúcich návrhoch k uzneseniu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4365 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4365-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u28" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u28.p1">To sú len doplňujúce návrhy.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4366 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4366-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u29" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u29.p1">No najskôr musíme o nich hlasovať. Ak niekto dal samostatný návrh uznesenia, tak budeme potom hlasovať o ňom. Prosím, hlasujeme o doplnkoch k uzneseniu. Prečítajte jednotlivé doplnky po jednom, tak ako ich poslanci predniesli.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4367 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4367-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u30" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u30.p1">Ako bod C tohto uznesenia odporúčam to, čo predniesol pán poslanec Rea, že Národná rada Slovenskej republiky žiada vládu Slovenskej republiky, aby z viazaných prostriedkov z regulácie krajských úradov roku 1998 vyňala prostriedky účelovo určené pre školstvo a uvoľnila ich pre kapitoly krajských úradov a umožnila zvýšenie výdavkov týchto kapitol v roku 1998 o sumu prekročenia príjmov v tomto roku.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4368 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4368-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u31" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u31.p1">Prezentujme sa a budeme hlasovať o doplnku k uzneseniu, ktoré predniesol poslanec Rea. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 96 poslancov. Za návrh hlasovalo 90 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržalo 5 poslancov. Nehlasoval 1 poslanec. Ďakujem. Pán poslanec, môžeme pristúpiť k ďalšiemu hlasovaniu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4369 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4369-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u32" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u32.p1">Pán poslanec Ftáčnik navrhol takéto uznesenie: Národná rada Slovenskej republiky odporúča vláde Slovenskej republiky prerokovať správu Ministerstva školstva Slovenskej republiky o finančnom zabezpečení škôl a školských zariadení v pôsobnosti okresných a krajských úradov v roku 1998 a prijať ďalšie opatrenia na riešenie problému chýbajúcich finančných prostriedkov.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4370 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4370-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u33" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u33.p1">Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 92 poslancov. Za návrh hlasovalo 34 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 7 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 51 poslancov. Neprijali sme tento pozmeňujúci návrh. Takže si myslím, pán poslanec, že môžeme pristúpiť k hlasovaniu o uznesení ako celku. Áno?</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4371 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4371-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u34" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u34.p1">Áno. Výbor ho odporúča prijať.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4372 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4372-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u35" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u35.p1">Prosím, budeme hlasovať o uznesení ako celku aj s prijatým doplňujúcim návrhom. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 87 poslancov. Za návrh hlasovalo 69 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 7 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 6 poslancov. Nehlasovalo 5 poslancov. Konštatujem, že predmetné uznesenie sme prijali. Ďakujem pánu ministrovi aj pánu poslancovi.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4373 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4373-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u36" who="#MichalBaránik.1928" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u36.p1">Ďakujem aj ja všetkým poslancom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4374 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4374-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u37" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u37.p1">Môžeme pristúpiť k ďalšiemu bodu, a je to návrh účtovnej závierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Podľa § 42 ods. 6 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 273/1994 Z. z. o zdravotnom poistení, financovaní zdravotného poistenia, o zriadení Všeobecnej zdravotnej poisťovne, o zriaďovaní rezortných, odvetvových, podnikových a občianskych zdravotných poisťovní v znení neskorších predpisov účtovnú uzávierku a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne schvaľuje Národná rada Slovenskej republiky. Prosím pánov poslancov a pani poslankyne, aby zaujali svoje miesta. Ak chcete diskutovať, páni poslanci, prosím, mimo rokovacej miestnosti. Návrh ste dostali ako tlač 1008 a spoločnú správu výborov ako tlač 1008a. Súčasťou spoločnej správy je aj návrh uznesenia Národnej rady. Prosím, aby návrh uviedol predseda správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne pán Štefan Zelník. Predseda správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne Š. Zelník: Vážený pán predseda Národnej rady, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, na základe § 42 ods. 6 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 273/1994 Z. z. o zdravotnom poistení, financovaní zdravotného poistenia, o zriadení Všeobecnej zdravotnej poisťovne vám predkladám na schválenie návrh účtovnej uzávierky a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Základným rámcom hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne na rok 1997 bol poistný rozpočet Všeobecnej zdravotnej poisťovne na rok 1997, ktorý bol schválený v Národnej rade Slovenskej republiky dňa 12. 12. 1996. Bol postavený na základe určitých východiskových predpokladov ako vyrovnaný. Legislatívnymi zásahmi v priebehu roka však tieto východiská boli zmenené a táto skutočnosť negatívne ovplyvnila výsledok hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne. Rozhodujúci vplyv na výsledok hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne v roku 1997 mala predovšetkým zmena podmienok prerozdeľovania v priebehu roka, zmena platobných podmienok vo vzťahu k poskytovateľom zdravotnej starostlivosti, novelizácia zákona o Liečebnom poriadku, korigovanie počtu poistencov na účely prerozdeľovania. Všeobecná zdravotná poisťovňa vstupovala do roku 1997 s deficitom finančných prostriedkov...</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4375 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4375-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u38" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u38.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, prosím o pokoj. Predseda správnej rady Všeobecnej rady zdravotnej poisťovne Š. Zelník: ... vo výške 796 mil. Sk a s celkovými záväzkami 1 274 mil. Sk. Vplyv už spomínaných faktorov viedol k prekročeniu nákladov na zdravotnú starostlivosť v porovnaní s pôvodnými predpokladmi až o 10 % a vyústil do prehĺbenia finančného schodku v hospodárení fondov za hodnotené obdobie až na úroveň 1,840 mld. Sk a nárastu celkových záväzkov do výšky 2,505 mld. Sk. Všeobecná zdravotná poisťovňa poisťovala v roku 1997 v priemere 2,8 mil. poistencov, čo je okolo 52 % obyvateľstva Slovenskej republiky. Rozpočet predpokladá 3 mil. poistencov, teda rozpočtové predpoklady sa splnili na 93 %. Z celkového počtu ekonomicky aktívnych poistencov Slovenskej republiky bolo vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni na konci hodnoteného obdobia poistených 43 % a z poistencov štátu a Národného úradu práce bolo vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni poistených 53 %. Problémy v registrácii poistencov v zdravotných poisťovniach sa počas celého roka, a teda aj po zavedení centrálneho registra Slovenskej republiky nepodarilo odstrániť. Sumárny počet evidovaných poistencov za všetky zdravotné poisťovne prevyšoval orientačný štatistický počet obyvateľov a mal dosah na výsledky prerozdeľovania poistného. Preto v súlade s opatrením Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky bol korigovaný počet poistencov Všeobecnej zdravotnej poisťovne, čo malo za následok nižší prídel finančných prostriedkov z prerozdeľovania, než jej prináležal na ňou evidovaný počet poistencov štátu a Národného úradu práce. Na ilustráciu. Vlastný register poistencov Všeobecnej zdravotnej poisťovne vykazoval k 31. 12. 1997 počet poistencov 2 752 297 a v zmysle spomínaného opatrenia bol tento počet krátený o 134 987 poistencov. Príjmy Všeobecnej zdravotnej poisťovne v roku 1997 boli vo výške 20 478,6 mil. Sk. V prepočte na jedného registrovaného poistenca dosiahli priemerné mesačné príjmy v roku 1997 výšku 611 Sk, čo je viac o 7 %, ako tomu bolo v predchádzajúcom roku. Priaznivý vývoj príjmov sa zaznamenal v tých príjmoch, ktoré zabezpečovala Všeobecná zdravotná poisťovňa vlastnou činnosťou. Výber poistného bol vo výške 16 629,1 mil. Sk. Naopak, príjmy získané v rámci solidarity zdravotných poisťovní z osobitného účtu prerozdelenia sa naplnili iba na 67 % rozpočtu, teda do výšky 3 301,3 mil. Sk. Dôvody tohto neplnenia spočívali v zmene pomeru prerozdelenia počas hodnoteného obdobia a v opatrení Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky, na základe ktorého boli Všeobecnej zdravotnej poisťovni priznané príjmy v rámci solidarity iba na krátený počet poistencov štátu a Národného úradu práce. Úspešnosť výberu bežného poistného roka za rok 1997 je 91,5 %. Po započítaní výberu dlžného poistného za roky 1995 až 1996 úspešnosť výberu poistného predstavuje v sledovanom období 95,7 %, čo je o 2,7 % viac, ako predpokladal poistný rozpočet. Na priaznivú výšku poistného vybraného od ekonomicky aktívnych poistencov mala vplyv predovšetkým výrazná aktivita Všeobecnej zdravotnej poisťovne v oblasti kontroly a vymáhania dlžného poistného. V hodnotenom období sa vykonalo 13 726 kontrol v oblasti odvodov poistného a v plnení ďalších zákonných povinností. K 31. 12. 1997 Všeobecná zdravotná poisťovňa vykazuje na základe vydaných platobných výmerov pohľadávky na poistnom vo výške 1 513,9 mil. Sk a pohľadávky na sankciách 1 230,7 mil. Sk. V roku 1997 vymohla vlastnými prostriedkami Všeobecnej zdravotnej poisťovne dlžné poistné v sume 368,3 mil. Sk, prostredníctvom súdnych exekútorov poistné v sume 105,1 mil. Sk. Za poistencov štátu a Národného úradu práce získala Všeobecná zdravotná poisťovňa v porovnaní s rozpočtom nižšie finančné prostriedky o 620 mil., a to najmä v dôsledku krátenia počtov poistencov v prerozdeľovaní v zmysle opatrenia Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky. Zdroje financovania v roku 1997 vo výške 20 745,8 mil. Sk sa rozdelili do jednotlivých fondov poisťovne, v rámci ktorých sa použili na vyrovnanie záväzkov predošlého obdobia na úhradu služieb zdravotnej starostlivosti v bežnom roku a na preddavky na výkony poskytovateľom zdravotnej starostlivosti na začiatku roku 1998. Použitie fondov vykazuje Všeobecná zdravotná poisťovňa za rok 1997 vo výške 22 585,8 mil. Sk. V prepočte na jedného registrovaného poistenca predstavovali priemerné mesačné náklady na realizované služby v rámci jednotlivých fondov tieto sumy: V základnom fonde 641 Sk, čo je viac oproti roku 1996 o 12 Sk. V správnom fonde 22 Sk, čo je v porovnaní s rokom 1996 viac o 4,5 %, t. j. jedna koruna. V účelovom fonde 9 Sk, teda viac o 78 % ako v predchádzajúcom roku. V rámci základného fondu dosiahli náklady na liečivá a zdravotnícke pomôcky v prepočte na jedného poistenca sumu 176 Sk mesačne, čím sa v porovnaní s rokom 1996 zvýšili o 21 %. Rast nákladov bol spôsobený najmä rastúcimi cenami liekov a zmenou terapeutických režimov, keď sa volia novšie a finančne náročnejšie lieky. Priemerné náklady na jeden lekársky predpis sa zvýšili o 20 %, náklady na jedno balenie vzrástli o 19 %. Celkovo sa prekročili rozpočtové náklady na liečivá a zdravotnícke pomôcky o 626,2 mil. Sk. V nákladoch na výkony poskytovateľov zdravotnej starostlivosti schválený poistný rozpočet Všeobecnej zdravotnej poisťovne vychádzal z cien výkonov uplatňovaných vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni od 1. 8. 1996. Cenovým výmerom Ministerstva financií Slovenskej republiky k 1. 4. 1997 sa však ceny výkonov výrazne zmenili. Najzávažnejšou zmenou bolo zavedenie diferencovaných cien ošetrovacích dní v nemocniciach podľa oddelení. Tiež sa v rozpočte neuvažovalo so zásadnými zmenami v rozsahu hradených zdravotných výkonov. Novelou zákona o Liečebnom poriadku, ktorý bol platný dňom 1. 10. 1997, výrazne vzrástlo bodové ohodnotenie výkonov v spoločných vyšetrovacích a liečebných zložkách, keď sa zvýšili platby za spoločné vyšetrovacie a liečebné zložky o 50 až 300 %. Tieto skutočnosti mali rozhodujúci vplyv na deficit hospodárenia v hodnotenom období. Celkove v roku 1997 náklady na poskytnuté výkony v prepočte na jedného poistenca Všeobecnej zdravotnej poisťovne dosiahli sumu 422 Sk mesačne, čím v porovnaní s rokom 1996 vzrástli o 23,6 %. Z celkovej sumy záväzkov Všeobecnej zdravotnej poisťovne k 31. 12. 1997 vo výške 2 505 mil. Sk sa podieľajú záväzky za neuhradené výkony poskytovateľov zdravotnej starostlivosti sumou 807,7 mil. Sk a záväzky za neuhradené faktúry za liečivá a zdravotnícke pomôcky sumou 939,2 mil. Sk. V rámci správneho fondu možno konštatovať, že tvorba správneho fondu sa realizovala do výšky rozpočtu, i keď v zmysle opatrenia Ministerstva financií Slovenskej republiky k ročnej účtovnej uzávierke a pokynu Ministerstva zdravotníctva Slovenskej republiky bolo možné vytvoriť správny fond o 442,9 mil. Sk viac. Uvedený rozdiel finančných prostriedkov Všeobecná zdravotná poisťovňa použila na úhradu služieb zdravotnej starostlivosti v základnom fonde a znížila o túto sumu deficit základného fondu. Použitie správneho fondu bolo v porovnaní s rozpočtom vyššie o 10,9 %. Tento nárast predstavujú odpisy majetku Všeobecnej zdravotnej poisťovne, ktoré však z dôvodu nedostatku finančných prostriedkov neboli vykryté v plnej výške. Účelový fond je určený na úhradu zvýšených výdavkov v súvislosti s poskytovaním zdravotnej starostlivosti skupinám poistencov určených Všeobecnou zdravotnou poisťovňou. V roku 1997 pokračovala Všeobecná zdravotná poisťovňa po vzájomnej konzultácii s Ministerstvom zdravotníctva Slovenskej republiky vo financovaní náročných medicínskych programov ako transplantácií, implantácií, oblasť genetiky, uplatnenie celoplošného nákupu liečiv atď. Účelový fond sa vyčerpal takmer v plnej výške tvorby fondu. Z rezervného fondu sa rozhodujúca časť prostriedkov previedla do základného fondu na úhradu výdavkov, ktoré nepredpokladal poistný plán. Vytvorené prostriedky rezervného fondu použila Všeobecná zdravotná poisťovňa v priebehu roka 1997 v súlade s uznesením správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne na vykrytie neuhradených faktúr za liečivá a zdravotnícke pomôcky v jednotlivých pobočkách. Celkovo boli uvoľnené v roku 1997 na uvedený účel finančné prostriedky vo výške 401,5 mil. Sk. Rozdiel medzi disponibilnými zdrojmi fondov a ich použitím ako výsledok bilancie fondového hospodárenia v roku 1997 predstavuje bilančný schodok vo výške 1 840 mil. Sk a v porovnaní s predchádzajúcim rokom poukazuje na zhoršenie finančnej situácie Všeobecnej zdravotnej poisťovne a schopnosti poisťovne hradiť záväzky najmä voči poskytovateľom zdravotnej starostlivosti. Vzniknutá finančná situácia má svoje vnútorné i vonkajšie súvislosti. Z vonkajších činiteľov boli rozhodujúce štátne zásahy do systému pôsobenia, ktoré mali nezávislý charakter, a Všeobecná zdravotná poisťovňa sa im musela prispôsobiť. Nepriaznivý vývoj deficitu nastal najmä po 1. 4. 1997 zavedením nového cenového výmeru Ministerstva financií Slovenskej republiky a po novelizácii Liečebného poriadku. Keďže dosah novely Liečebného poriadku sa prejavil v hospodárení v rozsahu iba okolo jedného až dvoch mesiacov, podarilo sa vývoj deficitu odhadovaný po prvom polroku na výšku 2 mld. Sk udržať na hranici 1,8 mld. Sk. Prijatím vhodných vnútorných opatrení Všeobecná zdravotná poisťovňa zmiernila výraznejšie prehĺbenie bilančného schodku a zabránila ešte väčšiemu nárastu celkových záväzkov. K ďalším oblastiam, ktoré spôsobili deficit v roku 1997, patrí oblasť nákladov na liečivá a zdravotnícke pomôcky, v ktorej poisťovniam chýbali v priebehu roku účinné legislatívne opatrenia na reguláciu ich neúmerného nárastu. Závažným problémom roku 1997 bola expanzia siete zdravotníckych zariadení najmä v súvislosti s privatizáciou ambulantnej sféry, ktorá viedla k neodôvodnenému zvyšovaniu výkonov. Nezanedbateľný vplyv mala povinnosť úhrady výkonov pre oblasť sociálneho zabezpečenia alebo orgány činné v trestnom konaní. Z hľadiska výšky zdrojov mala výrazný vplyv na hospodárenie Všeobecnej zdravotnej poisťovne zmena prerozdeľovania poistného v priebehu roku a náhradný spôsob prerozdeľovania poistného. Prehlbujúci sa deficit hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne je predovšetkým prejavom rozporu medzi ekonomickými možnosťami poisťovní a rozsahom zdravotnej starostlivosti hradenej podľa zákona o Liečebnom poriadku v intenciách cenového výmeru Ministerstva financií Slovenskej republiky. V roku 1997 sa nepodarilo zosúladiť finančné zdroje poisťovní s požiadavkami poskytovateľov zdravotnej starostlivosti. Prejavilo sa to vo výške deficitu v celom systéme zdravotného poistenia. Vážený pán predseda Národnej rady, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, predložený návrh účtovnej uzávierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 prerokovala správna rada Všeobecnej zdravotnej poisťovne na svojom zasadnutí dňa 26. 3. 1997 a odporúča ho Národnej rade Slovenskej republiky schváliť. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4376 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4376-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u39" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u39.p1">Ďakujem pekne, pán predseda. Pani poslankyne, páni poslanci, pán poslanec Miroslav Michalec bol poverený za výbory, aby nám podal správu o výsledku prerokovania tohto návrhu vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4377 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4377-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u40" who="Michalec, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u40.p1">Vážený pán predseda Národnej rady, vážené kolegyne, vážení kolegovia, vážený pán predseda správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne, vážení hostia, dovoľte mi, aby som vám prečítal spoločnú správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci o výsledku prerokovania návrhu účtovnej uzávierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Návrh účtovnej uzávierky a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 predloženú na základe § 42 ods. 6 a § 49 ods. 3 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 273/1994 Z. z. o zdravotnom poistení, financovaní zdravotného poistenia, o zriadení Všeobecnej zdravotnej poisťovne a o zriaďovaní rezortných, podnikových a občianskych poisťovní v znení neskorších predpisov pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky svojím rozhodnutím číslo 2175 z 28. apríla 1998 Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci na prerokovanie do 22. júna 1998. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady Slovenskej republiky Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci, ktorý predloží správu o prerokovaní návrhu i návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky Národnej rade do 25. júna 1998. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu prerokoval predložený návrh dňa 10. júna 1998 a prijal k nemu uznesenie číslo 681. Výbor súhlasí s účtovnou uzávierkou a správou o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 s tým, že schodok v jej hospodárení bol vo výške 1 839 951 tis. Sk. Výbor odporučil Národnej rade Slovenskej republiky účtovnú uzávierku a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci prerokoval návrh účtovnej uzávierky a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 10. júna 1998 a prijal uznesenia číslo 463 a 463a. Výbor prerušil rokovanie o návrhu účtovnej uzávierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 až do ukončenia kontroly hospodárenia, ktorú vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni robí Ministerstvo financií Slovenskej republiky a Ministerstvo zdravotníctva Slovenskej republiky - uznesenie číslo 463. Výbor v súvislosti s prerokovaním predmetného návrhu odporučil Národnej rade Slovenskej republiky, aby požiadala Najvyšší kontrolný úrad Slovenskej republiky o vykonanie kontroly hospodárenia vo všetkých zdravotných poisťovniach do 30. septembra 1998. Je to v uznesení číslo 463a. Výbor sa opätovne zaoberal predloženým návrhom účtovnej uzávierky a správou o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne dňa 2. júla 1998. Nakoľko kontrola stále prebieha a nie je známy termín ukončenia, výbor uzavrel prerokovanie materiálu takto: výbor schválil účtovnú uzávierku a správu o činnosti Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 v predloženej podobe a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky predložený materiál schváliť. Ďalej výbor požiadal Ministerstvo financií Slovenskej republiky a Ministerstvo zdravotníctva Slovenskej republiky, aby po ukončení kontroly vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni predložil jej výsledky. Po ďalšie, výbor prerokuje protokol z kontroly vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni, ako aj výsledky kontrolnej činnosti Najvyššieho kontrolného úradu, teda v prípade schválenia navrhnutého uznesenia vo všetkých zdravotných poisťovniach v novom volebnom období. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci na rokovaní 2. júla 1998 schválil túto spoločnú správu s pripojeným návrhom uznesenia pre Národnú radu Slovenskej republiky, ktorý máte všetci na stole. Pán predseda, skončil som.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4378 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4378-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u41" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u41.p1">Ďakujem pekne, pán poslanec. Otváram rozpravu, pani poslankyne, páni poslanci, s konštatovaním, že som nedostal písomné prihlášky do rozpravy. Preto sa pýtam, či sa niekto hlási z pléna. Píšem si pána poslanca Šagáta a pána poslanca Mikolášika. Ak nikto viac, končím možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Prosím, pán poslanec Šagát, máte slovo.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4379 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4379-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u42" who="#TiborŠagát.1942" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u42.p1">Vážený pán predseda, vážené kolegyne, kolegovia, dovoľte mi niekoľko poznámok k predloženej uzávierke a k správe o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Ako vyplýva z predkladacej správy, schodok hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne je na úrovni 1,8 mld., ale keď si pozrieme potom celkové záväzky poisťovní na konci roku 1997, sú na úrovni 2,5 mld., teda v rozsahu 2,5 mld. nemohla Všeobecná zdravotná poisťovňa uhradiť výkony zdravotníckym zariadeniam, čo iste nie je málo peňazí. K tomuto faktu, tak ako bolo uvedené v správe, viedli dve základné príčiny. Jedny sú objektívne vonkajšie a druhé sú objektívne vnútorné, to znamená také, ktoré Všeobecná zdravotná poisťovňa nemohla takmer vôbec ovplyvniť, a tie sa týkajú, žiaľbohu, nie veľmi dobrých legislatívnych a právnych úprav, ktoré sa v priebehu roku 1997 prijali. Spočítal som ich a je ich najmenej osem. Všetky tieto legislatívnoprávne úpravy, ktoré sa urobili, viedli k tomu, že nároky na platenie z poisťovní sa zvýšili. Mám na mysli, a predkladateľ tu aj uvádza cenový výmer z 1. apríla 1997, novelu Liečebného poriadku, výkony sociálnej poisťovne, viete, ako sme tu diskutovali o tom, prerozdeľovací mechanizmus, jeho zmenu pomeru plus koeficientu, nízky odvod štátu, centrálny register, ktorý nefunguje a neustále vykazuje poistencov duplicitne, a v konečnom dôsledku na to dopláca, žiaľbohu, Všeobecná zdravotná poisťovňa. Žiaľbohu, ďalší fakt, ôsmy, je pohyb poistencov a zmena štruktúry, ktoré sú vyvolávané našimi legislatívnymi opatreniami, ktoré sa dotkli aj Všeobecnej zdravotnej poisťovne. A potom, samozrejme, hoci predložila Národnej rade vyrovnaný rozpočet, nemôže ho v žiadnom prípade vyrovnaný dodržať, pretože, ak Všeobecná zdravotná poisťovňa nám predložila rozpočet na schválenie s predpokladom, že príjmy poisťovní budú na úrovni 22 mld., ale skutočnosť bola iba 20 mld., to znamená, že plnenie toho rozpočtu bolo len na 92 %. Potom si asi vieme predstaviť, ako mohla plniť svoje záväzky. Ak poisťovňa predpokladá, že bude mať priemerne 3 mil. poistencov a, žiaľbohu, skutočnosť k 31. 12. 1997 bola len 2,7 mil. poistencov, teda menej o 400 tisíc, tak to sú také vážne zásahy do pôvodne schváleného rozpočtu, že ho nemožno udržať vyrovnaný, a preto je tam ten schodok. To, ako poisťovňa fungovala, ako hospodárne používala prostriedky, samozrejme, možno posudzovať z niekoľkých hľadísk. Jedno také hľadisko, ktoré sa veľmi rado používa, je úspešnosť výberu a celkovo vyznieva veľmi optimisticky, pretože celková úspešnosť výberu sa uvádza na úrovni 95,7 %, ale v bežnom roku, žiaľbohu, to bolo len na úrovni 91,5 %. Celková úspešnosť bola kvôli tomu, že sa dobyli nejaké pohľadávky z minulých rokov, to je dobre, ale mali by sme sa usilovať, a to by bolo dobré, keby neklesla ani v priebehu bežného roku pod 93 %. Čo tiež veľmi ovplyvnilo rozpočet poisťovní, bolo to, že podľa § 56, keď sa rozpočtovalo, že do poisťovní z prerozdeľovania by malo prísť takmer 5 mld., prišlo, žiaľbohu, len 3,3 mld. Teda objektívnych činiteľov je tu skutočne celý rad a možno konštatovať, že za týchto okolností vyrovnaný rozpočet poisťovňa nemohla dodržať. Samozrejme, že existuje celý rad vnútorných faktorov, ktoré ovplyvňujú nakladanie poisťovne s prostriedkami. A dajme si otázku, takú veľmi jednoduchú, či možno z tejto správy vyčítať, že poisťovňa skutočne jednotlivé fondy použila správne, racionálne, dobre, či sa zabezpečila účelnosť použitia tých prostriedkov. No treba povedať, že z toho prečítania, žiaľbohu, sa nedá dokumentovať racionálne použitie predovšetkým základného fondu. Uvediem len malý príklad. Ak by sme napríklad podrobili analýze údaj na strane 12, koľko sa mesačne vydalo na poistenca na lieky, predpoklad 146 Sk sa prekročil na úroveň 176 Sk. Pýtam sa: Je to dobré, bolo to odôvodnené, či to bolo len vynútené predpisovaním lekárov, či to bolo vynútené predovšetkým infláciou, nárastom cien? To znamená, že napríklad tento ukazovateľ by bolo treba lepšie vyhodnotiť už aj s ohľadom na to, že stále viac ako 50 % poistencov v našej republike zastrešuje Všeobecná zdravotná poisťovňa. A keďže v správnej rade má zastúpenie štát, ten by z údajov použitia prostriedkov 3 mil. ľudí mohol získať celý rad veľmi dôležitých údajov o tom, ako robiť ďalšie strategické rozhodnutia vrátane liekovej politiky. Pretože možno nie je vôbec chybou, ak sme dali 176 Sk na recept, možno to nie je vôbec chyba, že sme siahli na drahšie lieky, pokiaľ by sme to posúdili v iných súvislostiach s dĺžkou práceneschopnosti, s trvalými následkami, teda s ďalšími faktormi. Takisto napríklad na strane 13 sa hovorí, ako efektívne sa používajú prostriedky na zdravotnícke pomôcky. Tu sa uvádza jeden vypichnutý údaj, že spotreba plienkových nohavičiek pre inkontinentného poistenca dosahuje 16 800 Sk. Pýtam sa: Je to dosť alebo je to málo? Majú tí ľudia toho dosť? Na základe mojich stretnutí s mnohými ľuďmi si myslím, že treba zvažovať tieto služby, ale hlavne treba povedať, či je to služba, ktorú treba platiť zo zdravotného poistenia, keďže rezort ministerstva práce bol silnejší, dokázal si legislatívne zabezpečiť, aby sme platili výkony pre sociálnu poisťovňu. Ja takisto považujem napríklad predpisovanie plienok za vec, ktorá nepatrí do zdravotníckeho zabezpečenia, je to sociálna služba. Takže je celý rad vecí, o ktorých by sa tu dalo diskutovať a ktoré by mali dokumentovať predovšetkým efektívne použitie prostriedkov. V tejto štruktúre a takto, ako sa to predkladá, a roky o tom diskutujeme, žiaľbohu, nedáva poslancovi, mne určite nie, nejakú zábezpeku, že sa tie prostriedky používajú aj v základnom fonde tak, aby zabezpečovali skutočnú efektivitu. No a nakoniec chcem povedať, že veľmi nedostatočne vieme posúdiť, ako sa použili prostriedky správneho fondu. Vo výbore som už vystúpil a nakoniec preto pri prvom rokovaní výbor neprijal hneď uznesenie, lebo som získal údaje z čiastkového záznamu o kontrole, ktorá sa vykonala vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni. Protokol bol urobený v apríli 1998, a mám aj z ministerstva zdravotníctva list z 25. júna 1998, v ktorom sa konštatuje, že Všeobecná zdravotná poisťovňa porušila celý rad zákonov a predpisov. Už som ich uvádzal. Nebudem vás zdržovať. Ale veľmi krátko. Opakovane sa porušil zákon o verejnom obstarávaní, či už ide o projektovú dokumentáciu na rekonštrukciu niektorých pobočiek, dostavby Všeobecnej zdravotnej poisťovne v Trenčíne atď., či už ide o nakúpenie áut. Nebudem rozvíjať také detaily, prečo niektoré položky sa riešia tak alebo onak. Ten protokol nie je uzatvorený, ale pravdepodobne ťažko budú dokumentovať, prečo v niektorých prípadoch, ktorých nie je málo, nedodržiavali zákon. A tie sumy nie sú malé. Naposledy došlo aj k podivuhodným okolnostiam pri nákupe budovy v Bratislave, keď pre firmu, od ktorej kupovali budovu, súčasne v zmluve podpísali, že táto firma bude mať prednostné právo pri rekonštrukcii budovy a tá rekonštrukcia je za niekoľko desiatok miliónov korún, hoci by to malo ísť výberovým konaním, verejnou súťažou. Chcem povedať, že keď sme o týchto veciach hovorili, predpokladal som, že nájdeme vysvetlenie u predsedu správnej rady. Správna rada je najvyšší orgán a mala by o týchto veciach vedieť. Pán štátny tajomník, predseda správnej rady nevedel o tom nič. Tvrdil, že to je mimo jeho informovanosti. Samozrejme, že vo výbore sedel nový generálny riaditeľ Všeobecnej zdravotnej poisťovne - osobne by som tam bol radšej videl bývalého pána riaditeľa, ktorý možno by vedel veci eventuálne vysvetliť, ale asi ťažko, mnohé veci sú už dokladované. Ale mal by mať zodpovednosť za veci, ktoré sa tam udiali. Myslím si, že bez ohľadu na to, čo sa udialo v tlači, aké výmeny názorov, prečo a kedy sa vymenil riaditeľ, za akých okolností, účtovnú uzávierku mal predkladať pán riaditeľ Hostýn a s tou výmenou sa mesiac, mesiac a pol mohlo pokojne počkať, pretože to zaváňa rôznymi možnosťami, rôznou konštrukciou hypotéz, ktoré, samozrejme, som pevne presvedčený, že sa doriešia kontrolou, ktorá beží, a táto kontrola pravdepodobne zváži, čo potom ďalej. Minimálne my poslanci budeme ďalej sledovať, ja sám, aký to má priebeh a prostredníctvom našich expertov necháme posúdiť trestnoprávnu zodpovednosť za veci, ktoré sa v poisťovni udiali. K správe a k návrhu uznesenia. Po preštudovaní dokumentov, čiastočného záznamu o kontrole napriek tomu, že ešte je predmetom ďalšieho šetrenia, som rozčarovaný z vyjadrenia pána štátneho tajomníka, že o tých veciach vôbec nič nevedel. Myslím si, že zo strany pána štátneho tajomníka sa funkcia predsedu správnej rady vykonáva nedostatočne. Táto poisťovňa, ktorá zabezpečuje zdravotnú starostlivosť pre tri milióny poistencov, cez ktorú prechádza ročne 20 mld. korún, potrebuje správnu radu a takého predsedu správnej rady, ktorý pozná aj to, ako sa vynakladajú investičné prostriedky. A preto mi dovoľte, aby som dal návrh na doplnenie uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu účtovnej uzávierky a k správe o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Návrh na doplnenie znie takto: Národná rada Slovenskej republiky v zmysle § 42 ods. 2 zákona číslo 273/1994 Z. z. v znení neskorších predpisov žiada vládu Slovenskej republiky, aby predložila Národnej rade Slovenskej republiky návrh na odvolanie MUDr. Zelníka z funkcie člena správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne. Predkladám tento návrh, samozrejme, s malou nádejou na úspech, ale ako morálnu satisfakciu pre seba, že takto treba urobiť. Ďakujem vám.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4380 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4380-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u43" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u43.p1">Ďakujem pánu poslancovi. Keďže sa nikto nehlási s faktickou poznámkou, prosím pána poslanca Mikolášika o vystúpenie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4381 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4381-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u44" who="#MiroslavMikolášik.1952" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u44.p1">Vážený pán predseda, vážený pán predseda správnej rady, kolegyne a kolegovia, dovoľte mi, aby som aj ja krátko vystúpil k tomuto bodu programu. Všeobecná zdravotná poisťovňa, financovanie zdravotníctva, problémy zdravotníctva sú zaiste jedným z najpálčivejších problémov, ktorými sa v poslednom čase zaoberáme. Keď tak chodíme po Slovensku, tak sa ukazuje, koniec koncov aj z prieskumov verejnej mienky, že hneď po otázkach kriminality a bezpečnosti občania na druhom mieste uvádzajú zdravotníctvo a problémy zdravotníctva ako druhé najzávažnejšie. A že tomu tak je, sa určite aj vy, aj ja spoločne presviedčame na našich cestách po Slovensku. Preto mi dovoľte, aby som krátko zaujal niekoľko stanovísk k výročnej správe Všeobecnej zdravotnej poisťovne a aby som poukázal na niektoré čiastkové otázky, ktoré čiastočne už predo mnou povedal docent Šagát, ale ja by som sa zameral na niektoré partikulárne problémy tejto správy. Ako sme si vypočuli z úst pána štátneho tajomníka a v jednej osobe aj šéfa správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne, konštatovalo sa, že prostriedkov máme málo, alebo že majú málo, že plnenie rozpočtu Všeobecnej zdravotnej poisťovne bolo nedostatočné, že potom aj plnenie záväzkov Všeobecnej zdravotnej poisťovne bolo v mnohých ohľadoch nedostatočné v tom zmysle, že poskytovatelia zdravotnej starostlivosti nedostali tie finančné prostriedky, ktoré by si boli normálne mohli nárokovať, pretože svoje výkony v oblasti zdravotnej starostlivosti vykonali. Chcem poukázať na to, že pán riaditeľ Zelník, pán šéf Zelník povedal, že napríklad expanzia siete zdravotníckych zariadení v súvislosti s privatizáciou, odštátnením ambulantnej sféry či už primárnej, alebo sekundárnej, v tomto prípade skôr sekundárnej, lebo primárna už bola odštátnená oveľa skôr a netýka sa až tak roku 1997, že teda táto expanzia sa robila tak prudko a tak, skoro by som povedal nekontrolovane - povedané akoby medzi riadkami -, že sa potom neúmerne zvýšili výkony, došlo k nárastu výkonov, a tým sa tieto v plnej miere neuhradili. Pýtam sa hneď v prvom odseku, kto za to môže, že táto privatizácia, toto odštátnenie vlastne takýmto výrazným spôsobom narástlo. A vlastne prečo rezort zdravotníctva, kde je pán minister Javorský so svojím štátnym tajomníkom, túto expanziu vlastne dovolili, podpísali a súhlasili s ňou. Potom je ťažko nariekať, že táto expanzia bola taká veľká, že ju teda nemožno celkom úplne uspokojiť z hľadiska platieb zdravotnej starostlivosti. Chcem poukázať na ďalšiu oblasť problému, a tá ďalšia oblasť, kolegyne a kolegovia, iste viete, že je otázka primárnej starostlivosti ako taká. Veľa sa teraz hovorí aj v súvislosti s poslednou novelou, ktorú táto snemovňa prerokúvala minulý týždeň, so zákonom číslo 277 a s tým známym prijatím ambulantného liekového formulára, že je potrebné významne obmedziť preskripciu, obmedziť činnosť vlastne lekárov prvého kontaktu, či už praktických lekárov pre deti a dospelých, alebo nadstavbových lekárov primárnej starostlivosti. Chcem povedať a s ľútosťou konštatovať, že v správe, ktorú tiež máme k dispozícii, sa napríklad hovorí, že podiel neštátnych lekárov v primárnej ambulantnej starostlivosti, podiel platieb v porovnaní s predchádzajúcim rokom za výkony primárnej starostlivosti zo strany Všeobecnej zdravotnej poisťovne poklesol, a to až o 15,6 %. Tak si dávam otázku, prečo je tomu tak, keď vlastne Všeobecná zdravotná poisťovňa na druhej strane poukazuje na to, že v primárnej starostlivosti je potrebné plne vyjsť v ústrety občanom, pretože občania sa nachádzajú u lekára najmä v primárnej starostlivosti, a keď už idú do lôžkových zariadení, to už je potom len menšie percento obyvateľov. Chcem poukázať aj na jednu zaujímavú skutočnosť, a tým sa chcem tak trošku postaviť na stranu lekárov primárneho kontaktu, keď sa v správe tiež konštatuje, že zo 14 196 tis. pacientov, ktorí sú poistencami Všeobecnej zdravotnej poisťovne, v roku 1997 len 5 % bolo poslaných do ďalšej odbornej starostlivosti. Tým chcem na druhej strane poukázať, že významná ťarcha alebo prevažná ťarcha liečby občanov, a to aj poistencov Všeobecnej zdravotnej poisťovne, vlastne spočíva na bedrách týchto lekárov primárnej starostlivosti, keď dokážu svojím umom, svojím lekárskym umením vybaviť, vyriešiť, vyliečiť 95 % poistencov. A ešte tu je zmienka, že z toho len 1,3 % bolo ešte odliečených alebo odoslaných do tzv. spoločných vyšetrovacích a liečebných zložiek. Tu by som sa chcel zastaviť nad jedným ukazovateľom, na ktorý sa poukazuje aj v správe a o ktorom sme vo výbore diskutovali, že práve vo "svalzoch", v spoločných vyšetrovacích a liečebných zložkách prudko narástli výdavky, a to až o 64,1 % oproti tretiemu štvrťroku. Ako sa sucho konštatovalo, nakoniec všetci to dobre vieme, prečo tomu tak je, konštatuje sa aj vo výročnej správe Všeobecnej zdravotnej poisťovne, že je tak preto, lebo sa prijal novelizovaný Liečebný poriadok. Viete, že tam sme si opakovane hovorili, že novela Liečebného poriadku sa neurobila koncepčne, hlavne, že sa nestanovilo, pokiaľ až môžeme ísť, na koľko táto republika má. Samozrejme, niečo ide aj na vrub normálneho zvyšovania cien alebo zvyšovania inflácie, zvyšovania cien zdravotníckych pomôcok a jednotlivých zložiek, ktoré spoločné vyšetrovacie a liečebné zložky používajú, ale napriek tomu zvýšenie o 64 % má na svedomí, takpovediac, novela Liečebného poriadku, nové koeficienty. Tým sa Všeobecná zdravotná poisťovňa dostala do problémov, tak ako aj ostatné poisťovne, ako zabezpečiť financovanie zdravotníctva. Ale tu má zodpovednosť, samozrejme, nielen zdravotná poisťovňa alebo zdravotné poisťovne ako také, ale aj vláda pri riadení rezortu zdravotníctva, pri iniciatívnom predkladaní zákonov, ktoré sa týkajú aj zdravotného poisťovníctva, a teda vybalancovanie toho známeho pomeru medzi príjmovou a výdavkovou zložkou. Chcel by som ďalej poukázať na ďalšiu otázku, ktorá sa týka plnenia príjmovej zložky, a to sú známi neplatiči do zdravotného poistenia. Som veľmi rád, že konečne sa začalo so zverejňovaním tých neplatičov, ktorí neplatia do zdravotného poistenia, nakoniec týka sa to aj sociálneho poistenia. V tomto je naďalej potrebné pokračovať a mňa by, samozrejme - teraz to nezoberte ako schválnosť -, ale mňa by ako opozičného politika trošku aj zaujímalo, aký je podiel z jednotlivých privatizovaných podnikov, koľko je teda vlastníkov a neplatičov z HZDS k iným vlastníkom a neplatičom. Iste by tam ten index bol zaiste zaujímavý. Verejnosť má právo sa to dozvedieť. Bol by som veľmi rád, keby sa to dalo prípadne pripojiť k informácii pre občanov, ktorí majú právo z ústavy na dobrú zdravotnú starostlivosť, ktorá je hradená zo zdravotného poistenia. Viete, že takto je text upravený, ktorý sa týka základného práva na zdravie. Chcem sa ešte opýtať, to možno by som považoval za jednu z otázok, ktorú hádam budeme ešte v záverečnom slove počuť, či priemerný čas hospitalizácie u poistencov Všeobecnej zdravotnej poisťovne, keď poisťovňa pristúpila na takú motivačnú kampaň, keď niektoré nemocnice alebo určité percento nemocníc, lôžkových zariadení dokázalo znižovať priemerný čas hospitalizácie, ktorá sa podľa správy pohybuje niekde okolo 9,26 dňa na jedného poistenca, či takéto motivovanie lôžkových zariadení považujete za dostatočné, za nedostatočné, či je to úspech, alebo neúspech a či sa v tom bude ďalej pokračovať a aký čas hospitalizácie z hľadiska poisťovníctva, z hľadiska systému zdravotného poistenia a financií, ktoré sa v tomto vyskytujú, by ste považovali za optimálny čas. Chcem pripomenúť, že problémy zdravotníctva - teraz to už zoberte celkom tak, ako to hovorím -, majú, samozrejme, nielen poisťovníci v zdravotníctve na Slovensku, ale aj v iných krajinách. Možno že ste včera či predvčerom zachytili správu, že pani ministerka Martin Obri z Francúzska hrubým spôsobom a tvrdo, nekompromisne žiadala znižovanie výdavkov od nemocníc napríklad od röntgenologických oddelení, ktoré na druhej strane nie sú schopní takto zabezpečiť. Čiže tie problémy budú vždy, ale snažme sa poučiť na chybách iných a nerobiť takéto základné chyby, ktoré u nás sú. Na záver by som chcel povedať, že aj ja si želám, aby Všeobecná zdravotná poisťovňa oddelila pri vykazovaní úspešnosti percenta výberu tie percentá alebo čísla, ktoré sa týkajú skutočného roku, o ktorý práve ide a ktorý nám predkladáte, od vydobytých pohľadávok, ktoré sa dodatočne do systému dostali za rok 1996 a iné roky dozadu. Myslím si, že toto by sa nemalo spolu zmiešavať a mali by ste sa snažiť o lepší výber, než je 91 %. Samozrejme, že výberom okolo 93 - 94 % by sme do systému dostali oveľa viac miliárd korún. Ďakujem vám pekne za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4382 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4382-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u45" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u45.p1">Ďakujem, pán poslanec. Pani poslankyne, páni poslanci, to bol posledný vystupujúci v rozprave. Končím týmto rozpravu. Pýtam sa pána predsedu, či sa chce vyjadriť k rozprave. Áno, nech sa páči. Predseda správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne Š. Zelník: Vážený pán predseda Národnej rady, vážené pani poslankyne, vážení páni poslanci, začnem od pána poslanca Mikolášika. Áno, robíme taký istý stimul pre nemocnice, že tam, kde dokážu znížiť počet lôžkodní na jednotlivých oddeleniach, potom zvyšujeme cenu lôžkodňa, čiže peniaze, ktoré sú rozpočtované pre daný región, pre danú nemocnicu, nechávame pre tú nemocnicu, teda istým spôsobom tým stimulujeme tých pracovníkov, ktorí sú v tom-ktorom zdravotníckom zariadení. Povedať to, aká je optimálna dĺžka hospitalizácie, sa nedá, pretože to vychádza, samozrejme, z jednotlivých medicínskych odborov a v každom medicínskom odbore je iná dĺžka hospitalizácie, takže stanoviť nejakú všeobecnú priemernú dĺžku sa zrejme nedá. K pánu poslancovi Šagátovi. Pán poslanec, nie som prekvapený vaším vystúpením, pretože prakticky od začiatku fungovania Všeobecnej zdravotnej poisťovne - alebo na rozpade Národnej poisťovne máte vy najväčšiu zásluhu, pretože ste boli predkladateľom zákona ako vtedajší minister. A keď sa hovorí o tom, aké miliardy alebo aké milióny sme stratili, tak si myslím, že by ste si mali spytovať svoje svedomie a mali by sa všetci poslanci alebo všetci občania spýtať, či vtedy v tom čase bolo rozumné prijímať zákon o pluralite poisťovníctva, v tom čase, keď nemal s tým nikto skúsenosť. Čiže, pán poslanec, vy ste zodpovedný za všetky miliardové straty. K porušeniu zákona o verejnom obstarávaní, ktoré bolo vo Všeobecnej zdravotnej poisťovni, keďže nie je ešte protokol, sa jednoducho vyjadriť nemôžem, ani sa jednoducho neviem, a poviem prečo. Vážený pán poslanec Šagát, zákon Národnej rady Slovenskej republiky číslo 273/1994 Z. z. je vaším dielom. V § 42 sa hovorí o správnej rade, v bode 5 sa hovorí, citujem: Správna rada rozhoduje o všetkých zásadných otázkach týkajúcich sa činnosti všeobecnej poisťovne, najmä: a) schvaľuje organizačný poriadok, mzdový poriadok a rokovacie poriadky samosprávnych orgánov, b) dáva súhlas na investovanie prostriedkov rezervného a správneho fondu, ktoré presahujú sumy uvedené v poistnom rozpočte - to znamená, ak Národná rada schváli rozpočet, správna rada už nemá čo o tom rozhodovať - a na poskytnutie údajov z informačného systému poisťovne. 6. Správna rada prerokúva návrh poistného rozpočtu na nasledujúci rok, účtovnú uzávierku a správu o hospodárení všeobecnej poisťovne. Návrh poistného rozpočtu na nasledujúci rok, účtovnú uzávierku a správu o hospodárení všeobecnej poisťovne schvaľuje Národná rada Slovenskej republiky. Toľko zo zákona, na čo má právo správna rada ohľadom poisťovne. Dozorná rada vykonáva kontrolu dodržiavania všeobecne záväzných právnych predpisov, zmluvných záväzkov všeobecnej poisťovne, vnútorných predpisov všeobecnej poisťovne a predkladá stanoviská správnej rade. Beriem to ako samozrejmé, pán poslanec, účelovo voči mojej osobe aj voči správnej rade, či už to niekto chce, alebo nechce, môže spochybňovať prácu Všeobecnej zdravotnej poisťovne. Objektívnym faktom zostáva, že napriek všetkým ťažkostiam, napriek všetkým požiadavkám, ktoré tu odzneli v Národnej rade, keď som hovoril o príprave rozpočtu, že pri nezosúladení výdavkov v zmysle schválenej novely Liečebného poriadku - a to ste schvaľovali aj vy, boli ste permanentne na ministerstve zdravotníctva a súhlasili ste s tým, nakoniec ste potom vystúpili v pléne a škandalizovali ste Liečebný poriadok, aj teraz hovoríte, že bol zle urobený. Pritom ste chodili na ministerstvo zdravotníctva, pracovníci to môžu potvrdiť, že ste súhlasili s takým Liečebným poriadkom. Samozrejme, že súlad medzi zákonom o Liečebnom poriadku a súlad medzi zdrojmi, ktoré Všeobecná zdravotná poisťovňa má, vytvára permanentné napätie. Ale, chvalabohu, že Všeobecná zdravotná poisťovňa tu je, pretože nebyť Všeobecnej zdravotnej poisťovne dnes je tu už kolaps. A Všeobecná zdravotná poisťovňa napriek všetkým týmto veciam, ktoré robí a urobila - netvrdím, že nerobí chyby, ak došlo k porušeniu zákona, samozrejme, som za to, aby sa zodpovední ľudia zodpovedali, ale, prosím vás pekne, nemôžete nie preto, že ide o moju osobu, nech by to bol ktorýkoľvek predseda správnej rady alebo ktorýkoľvek člen správnej rady, nemôžete od neho chcieť, aby bol zodpovedný za výberové konanie, ktoré absolútne nie je v kompetencii správnej rady. Prosím, som za to, aby sa pomenovali veci pravými menami, aby ľudia, ktorí sú zodpovední, niesli zodpovednosť, ale prosím, aby boli určení tí, ktorí sú za to zodpovední, ale rozhodne ani jeden člen správnej rady a už vôbec nie predseda, ktorý má podľa rokovacieho poriadku právo na to, aby zvolal správnu radu, má právo viesť rokovanie správnej rady a má jeden hlas. A pritom predmetom rokovania správnej rady nikdy nebolo ani nemôže byť zo zákona to, či sa bude robiť výberové konanie, alebo sa nebude robiť, alebo čo sa bude nakupovať, keď je raz schválený zákon. A vlastne tvorcom zákona ste boli vy, pán poslanec, a teda odporučil by som vám, aby ste už v budúcnosti nekandidovali, pretože to, čo ste vy urobili v zdravotníctve tým, že sa prijala táto novela zákona číslo 273, je skutočne jedna nehoráznosť a vďaka vám aj dnes je taký stav v zdravotníctve, aký je. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Chcem dodať ešte jednu vec. Pán poslanec Šagát, vy chodíte na mítingy a tvárite sa ako spasiteľ zdravotníctva. Pýtam sa vás, pán exminister Šagát, čo ste urobili ako minister zdravotníctva pre to, aby stav zdravotníctva...</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>Prejavy nesúhlasu v sále.</desc>
            </vocal>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4383 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4383-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u46" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u46.p1">Páni poslanci, pokoj. Predseda správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne Š. Zelník: ... aby, prosím vás pekne, boli naši kolegovia ohodnotení, aby boli ocenení, tak ako majú byť. Prečo vy ako minister zdravotníctva, veď ste mali všetko to, čo ste mohli mať, veď bol tam váš predseda vlády, bol tam podpredseda vlády pán doktor Kováč, ktorý sedí vedľa vás, prečo ste neurobili to, že by ste zdvihli "platovku" aspoň o 20 % doktorom? Len čo ste prestali byť ministrom, okamžite ste bili do toho, ako sú doktori nezaplatení. Teraz chodíte po mítingoch a budete rozprávať o tom, ako by ste im dopriali. Čo ste vtedy urobili, pán exminister Šagát? Čiže, prosím vás pekne, to sú také lacné veci. Viete, keby to bol výstup alebo keby som to počúval, že to je také zastrájanie, tak by som povedal, takého poslanca chcem mať. Ja sa musím normálne poštípať, či to je skutočne pravda. Vy ako minister, ktorý ste mali všetky možnosti na to, aby ste tu niečo urobili, neurobili ste nič, naopak, rozbili ste systém zdravotného poisťovníctva. Vďaka vám je stav taký, aký dnes je a dnes naháňame poisťovne, ajhľa, ľudia, ideme teraz posielať Najvyšší kontrolný úrad do všetkých poisťovní na kontrolu, ako hospodária. Toto muselo byť, prosím vás pekne? Veď tu mohla byť jedna poisťovňa. A keby sme boli získali nejaké znalosti o poistnom systéme, potom mohla prísť pluralita, čo urobili všetky štáty. Nie. A dnes sa tvárite a sedíte pokojne ako poslanec a budete pranierovať ľudí, vďaka ktorým to dnes ako-tak ešte funguje. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, keďže som mal tú česť vystúpiť pred vami poslednýkrát, lebo je to posledný parlament, kde som mohol vystúpiť ako predseda správnej rady, keďže sa už končí funkčné obdobie parlamentu, chcem poďakovať všetkým, ktorí skutočne prejavili úprimnú snahu a úprimný záujem o Všeobecnú zdravotnú poisťovňu a pomohli jej vo veľmi veľa veciach jednak svojím kritickým prístupom, jednak svojou osobnou podporou. Prajem vám veľa zdravia, rodinnej pohody, aby ste čo najmenej využívali služby akejkoľvek poisťovne. Prajem vám veľa politických úspechov. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4384 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4384-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u47" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u47.p1">Ďakujem aj ja vám, pán predseda. Pýtam sa pána spoločného spravodajcu, či sa bude vyjadrovať k rozprave. Áno. Nech sa páči.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4385 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4385-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u48" who="Michalec, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u48.p1">Ďakujem, pán predseda. Nebudem zdržiavať, chcel by som len pripomenúť, že výsledky a činnosť hospodárenia Všeobecnej zdravotnej poisťovne i v takom nestabilnom prostredí, aké sa vyskytlo u nás, keď legislatívne zmeny s dosahom aj na financovanie sa uskutočňovali bez predchádzajúcich analýz a v priebehu rozpočtového roku, svedčia o úsilí Všeobecnej zdravotnej poisťovne a o jej veľkom úsilí, že aj za cenu deficitu zachovala sociálny zmier a zabránila rozpadu financovania zdravotníctva. V rozprave odznel jeden návrh, pán predseda, ktorý podal pán poslanec Šagát, a to: Národná rada Slovenskej republiky v zmysle § 42 ods. 4 zákona číslo 273/1994 Z. z. v znení neskorších predpisov žiada vládu Slovenskej republiky, aby predložila Národnej rade Slovenskej republiky návrh na odvolanie doktora Zelníka z funkcie člena správnej rady Všeobecnej zdravotnej poisťovne.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4386 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4386-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u49" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u49.p1">Pani poslankyne, páni poslanci, ktorí ste mimo rokovacej miestnosti, prosím vás, vráťte sa, budeme hlasovať. Takže, pani poslankyne, páni poslanci, budeme hlasovať. Do uznesenia nebol daný žiaden návrh, takže budeme hlasovať o návrhu uznesenia, tak ako ho máte predložený. Prosím, prezentujme sa a hlasujme o návrhu uznesenia, tak ako ho máte predložený. <vocal type="noise"><desc>Hlasy v sále.</desc></vocal> To nebol návrh do uznesenia. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 74 poslancov. Je nás málo. Prosím, páni poslanci, pani poslankyne, budeme hlasovať, vráťte sa na svoje miesta. Prečítajte návrh ešte raz.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4387 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4387-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u50" who="Michalec, M." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u50.p1">Hlasujeme o uznesení Národnej rady Slovenskej republiky k návrhu účtovnej uzávierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997. Národná rada Slovenskej republiky: A. konštatuje, že návrh účtovnej uzávierky a správy o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 bol predložený na základe § 42 ods. 6 a § 49 ods. 3 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 273/1994 Z. z. o zdravotnom poistení, financovaní zdravotného poistenia, o zriadení Všeobecnej zdravotnej poisťovne a o zriaďovaní rezortných, podnikových a občianskych poisťovní bol predložený v termíne predloženia štátneho záverečného účtu, B. schvaľuje účtovnú uzávierku a správu o hospodárení Všeobecnej zdravotnej poisťovne za rok 1997 s tým, že celková tvorba a použitie fondov bez pohľadávok na poistnom bola takáto: Celková tvorba fondov 20 745 847 tis., použitie fondov 22 585 798 tis. a schodok tvorí 1 839 951 tis. Sk, C. žiada Najvyšší kontrolný úrad Slovenskej republiky o vykonanie kontroly hospodárenia vo všetkých zdravotných poisťovniach v Slovenskej republike do 30. septembra 1998.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4388 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4388-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u51" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u51.p1">Počuli sme návrh uznesenia, budeme hlasovať. Prosím a vyzývam pánov poslancov a poslankyne, ktorí sú v budove, aby prišli hlasovať. Prosím, skúsme sa prezentovať, zaregistroval som príchod dvoch pánov poslancov, čo by malo stačiť. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 77 poslancov. Za návrh hlasovalo 70 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržali 7 poslanci. Konštatujem, že sme prijali uznesenie Národnej rady. Pán poslanec, dáme ešte hlasovať o návrhu pána poslanca Šagáta. O tomto návrhu sa hlasuje bez rozpravy. Takže, prosím, budeme hlasovať o návrhu pána poslanca Šagáta na odvolanie predsedu správnej rady pána doktora Zelníka. Prezentujte sa a hlasujte. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 77 poslancov. Za návrh hlasovalo 8 poslancov. Proti návrhu hlasovalo 57 poslancov. Hlasovania sa zdržalo 10 poslancov. Nehlasovali 2 poslanci. Takže sme nevyhoveli tomuto návrhu. Ďakujem, pán predseda, ďakujem aj vám pán spoločný spravodajca. Prajem vám všetko najlepšie. Pani poslankyne, páni poslanci, v rokovaní budeme pokračovať ďalším bodom program, ktorým je návrh účtovnej závierky Sociálnej poisťovne za rok 1997. Podľa § 7 ods. 1 písm. a) zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 274/1994 Z. z. o Sociálnej poisťovni návrh účtovnej uzávierky predkladá správna rada Sociálnej poisťovne na schválenie Národnej rade Slovenskej republiky v termíne určenom na predloženie návrhu štátneho záverečného účtu Slovenskej republiky. Návrh ste dostali ako tlač 975 a spoločnú správu ako tlač 975a. Súčasťou spoločnej správy je aj návrh na uznesenie. Návrh uvedie predseda správnej rady Sociálnej poisťovne minister práce, sociálnych vecí a rodiny Slovenskej republiky pán Vojtech Tkáč.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4389 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4389-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u52" who="#VojtechTkáč.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u52.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, v mene správnej rady Sociálnej poisťovne predkladám návrh účtovnej uzávierky tejto verejnoprávnej inštitúcie v zmysle príslušných ustanovení zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 274/1994 Z. z. o Sociálnej poisťovni. Návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne prerokovala správna rada Sociálnej poisťovne na svojej schôdzi 30. marca tohto roku. Podľa názoru tohto samosprávneho orgánu má účtovná uzávierka veľkú vypovedaciu schopnosť aj preto, lebo povinné účtovné výkazy, ktorými sú súvaha a výkaz ziskov a strát sú doplnené v druhej časti predkladaného materiálu podrobným prehľadom o tvorbe a použití jednotlivých fondov Sociálnej poisťovne v hodnotenom období. V súvislosti s predloženým návrhom možno konštatovať, že výsledky hospodárenia Sociálnej poisťovne v roku 1997 sú odzrkadlením nielen situácie sociálneho zabezpečenia, ale sú aj výrazom situácie v hospodárstve Slovenskej republiky. V oblasti zdrojov sa potvrdili určité obavy Sociálnej poisťovne, ktoré avizovala už pri príprave návrhu rozpočtu na rok 1997. Chcel by som v tejto súvislosti ale uviesť, a to bude platiť aj v budúcich rokoch a platí to všade vo svete, že základné nástroje na ovplyvnenie tejto situácie nemala a nemá v rukách len Sociálna poisťovňa. Je to predovšetkým vývoj priemernej mzdy v hospodárstve Slovenskej republiky a z nej odvodených vymeriavacích základov na výpočet poistného. Chcel by som v tejto súvislosti uviesť, že aj podľa analýz Svetovej banky vývoj, rast dôchodkov na Slovensku veľmi presne a prísne kopíruje od roku 1993 vývoj priemernej mzdy, a to vďaka odštátnenému systému Sociálnej poisťovne. Ďalšou takou neznámou je otázka počtu poistencov a platobná schopnosť poistných subjektov, resp. ich zánik bez konkurznej podstaty. Súvisí s tým celý systém tzv. veriteľského práva či úspešnosť vymáhania súm dlžného poistného. Do výberu poistného zasiahli aj niektoré aspekty zákona o revitalizácii. Preto podľa nášho názoru by nebolo objektívne hodnotiť ani situáciu takmer 92-percentnej úspešnosti výberu poistného ako jednoznačne nepriaznivú. V materiáloch máte tiež podklad, podľa ktorého priemer výberu poistného od roku 1993 osciluje okolo 94 %. V tejto súvislosti treba povedať, že aj z hľadiska európskeho systému sociálneho zabezpečenia je výber poistného na Slovensku nadštandardný. Z ďalších neznámych skutočností vystupuje otázka výšky miezd a platov dohodnutých v kolektívnom tarifnom vyjednávaní, čo pri tvorbe rozpočtu je dosť neznáma skutočnosť. Chcel by som ale uviesť jednu podstatnú záležitosť z vnútra tejto správy. V porovnaní s očakávanou skutočnosťou, teda keď sa tvoril rozpočet, ktorý sme predkladali aj do Národnej rady, odchýlka je len plus 0,38-percentuálneho bodu v zdrojoch a mínus 0,92-percentuálneho bodu v potrebách. Čiže v tejto súvislosti miera úspešnosti je viac než dobrá. V oblasti dôchodkového zabezpečenia sa nenaplnili - a to hovorím teraz o výdavkoch - predpoklady o očakávanom prírastku vyplácaných dôchodkov. Z uvažovaných 23 550 dôchodkov uplatnilo svoj nárok len 11 772 dôchodcov. V tejto súvislosti ide vlastne len o odložené, predbežne nevyužité dôchodky. Čo sa týka výdavkov, nepotvrdil sa ich predpokladaný trend najmä v oblasti nemocenského poistenia, čo je v tomto materiáli zadokumentované. Z hľadiska správneho fondu v roku 1997 sa uplatnil osobitný režim, ktorý vzhľadom na schválené legislatívne zmeny v tejto oblasti sledoval predovšetkým minimalizovanie finančných záväzkov prechádzajúcich do roku 1998 a zamedzenie vzniku nových záväzkov. Návrh účtovnej uzávierky v podstate konštatuje, že Sociálna poisťovňa skončila v minulom roku svoje hospodárenie prebytkom. V základnom fonde nemocenského poistenia to boli 4 107 mil. Sk a v základnom fonde dôchodkového zabezpečenia to bolo 5 756 mil. Sk. Pri obhospodarovaní finančných prostriedkov postupovala táto verejnoprávna inštitúcia podľa všeobecne záväzných právnych predpisov a dodržala všetky zákonné záväzné postupy. Z pohľadu stanoviska dozornej rady, správnej rady Sociálnej poisťovne, ako aj z uznesenia Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu, ako aj pre zdravotníctvo a sociálne veci dovoľujem si vás požiadať o schválenie návrhu uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 i v tomto pléne. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4390 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4390-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u53" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u53.p1">Ďakujem, pán minister. Pán predseda Anton Národa, predseda Výboru pre zdravotníctvo a sociálne veci, bol určený, aby nás oboznámil s prerokovaním správy vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4391 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4391-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u54" who="#AntonNároda.1955" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u54.p1">Vážený pán predseda, vážený pán minister a predseda správnej rady Sociálnej poisťovne, vážené kolegyne poslankyne, kolegovia poslanci, dovoľte mi, aby som predniesol spoločnú správu Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci o výsledku prerokovania návrhu účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997. Návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 predložený podľa § 7 ods. 1 písm. a) zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 274/1994 Z. z. o Sociálnej poisťovni v znení neskorších predpisov pridelil predseda Národnej rady Slovenskej republiky rozhodnutím číslo 2175 z 28. apríla 1998 Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci na prerokovanie do 22. júna 1998. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady Slovenskej republiky Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci, ktorý predloží správu o prerokovaní návrhu i návrh na uznesenie Národnej rady Slovenskej republiky do 25. júna 1998. Obidva výbory prerokovali predložený návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 v stanovených termínoch. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu prerokoval predložený návrh dňa 10. júna 1998 a prijal uznesenie číslo 675. Výbor konštatoval, že návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 bol predložený v súlade s § 7 ods. 1 písm. a) zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 274/1994 Z. z. o Sociálnej poisťovni v stanovenom termíne. Výbor súhlasil s účtovnou uzávierkou s tým, že celková tvorba fondov a výdavky boli takéto: tvorba fondov 72 642 749 tis. Sk, výdavky, náklady bez výdavkov na zvýšenie dôchodkov z titulu jediného zdroja príjmov, odboja a rehabilitácií boli 61 399 952 tis. Sk. Bilančný rozdiel dosiahol výšku 11 294 339 tis. Sk. Výbor súčasne odporučil Národnej rade Slovenskej republiky účtovnú uzávierku Sociálnej poisťovne za rok 1997 schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci prerokoval návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 10. júna 1998 a prijal uznesenie číslo 473. Výbor súhlasil s návrhom účtovnej uzávierky a odporučil Národnej rade Slovenskej republiky schváliť účtovnú uzávierku Sociálnej poisťovne za rok 1997 s tým, že celková tvorba fondov a výdavky boli takéto: tvorba fondov 72 642 749 tis. Sk, výdavky a náklady bez výdavkov na zvýšenie dôchodkov z titulu jediného zdroja príjmov, odboja a rehabilitácií boli 61 399 952 tis. Sk. Bilančný rozdiel dosiahol výšku 11 294 339 tis. Sk. Výbor súčasne odporučil Národnej rade Slovenskej republiky, aby podľa § 26 ods. 1 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky uviedol návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997 a mohol vystúpiť v rozprave na schôdzi Národnej rady Slovenskej republiky Vojtech Tkáč, predseda správnej rady Sociálnej poisťovne. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci sa ako gestorský výbor oboznámil s výsledkami prerokovania predmetného návrhu, prerokoval spoločnú správu výborov na svojom rokovaní dňa 24. júna 1998 a navrhol text uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky, ktorý je uvedený v prílohe. Ďakujem, pán predseda, môžete otvoriť rozpravu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4392 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4392-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u55" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u55.p1">Ďakujem aj ja vám, pán poslanec. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, otváram rozpravu k tomuto bodu programu. Nemám písomné prihlášky do rozpravy, preto sa pýtam, či sa niekto hlási. Nie. Uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Tým je rozprava aj ukončená. Vyjadrovať k rozprave sa nemá kto, resp. k čomu. Pán minister sa chce vyjadriť k fiktívnej rozprave.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4393 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4393-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u56" who="#VojtechTkáč.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u56.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, dovoľte mi, aby som netradične vystúpil v tejto súvislosti a poďakoval sa vám v mene správnej rady Sociálnej poisťovne, v mene manažmentu vedeného riaditeľom Sociálnej poisťovne pánom doktorom Igorom Liptákom za spoluprácu so Sociálnou poisťovňou v tomto volebnom období. Osobitne chcem poďakovať Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre zdravotníctvo a sociálne veci, ktorý často vo vzťahu k Sociálnej poisťovni pripravil komorné prostredie na prerokovanie našich záležitostí. Ďakujem za spoluprácu.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4394 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4394-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u57" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u57.p1">Ďakujem, pán minister, za ocenenie spolupráce. Pán predseda Národa sa nechce vyjadriť. Takže môžeme pristúpiť k hlasovaniu o uznesení, tak ako ho máme predložené v laviciach. Prosím, pani poslankyne, páni poslanci, budeme hlasovať. Vyzývam všetkých poslancov, poslankyne, ktorí sú v budove Národnej rady, aby sa vrátili do rokovacej miestnosti. Pokiaľ sledujem naše počty zrakom, nie sme schopní prijať toto uznesenie, kým sa poslanci nevrátia. Prosím, pani poslankyne, páni poslanci, vráťte sa do rokovacej miestnosti, máme hlasovať. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Hlasujeme o uznesení k návrhu účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997. Prezentovalo sa 65 poslancov. Je nás málo. Vážené pani poslankyne, páni poslanci, keďže nie sme schopní prijať rozhodnutie, ale sme schopní vypočuť si pána ministra Tkáča o výročnej správe o činnosti a hospodárení Národného úradu práce za rok 1997 vrátane účtovnej závierky za rok 1997, odložíme hlasovanie o predošlom bode programu na neskôr. Materiál k tomuto bodu programu ste dostali ako tlač 1021 a spoločnú správu ako tlač 1021a. Súčasťou spoločnej správy je aj uznesenie. Prosím vás, pán minister, aby ste nám predložili správu o činnosti a hospodárení Národného úradu práce za rok 1997 vrátane uzávierky.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4395 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4395-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u58" who="#VojtechTkáč.1949" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u58.p1">Vážený pán predseda, vážená Národná rada, od 1. januára 1997 bol platný nový zákon o zamestnanosti, ktorý založil nový právny režim na tvorbu a realizáciu politiky trhu práce a legislatívne upravil pôsobnosť Národného úradu práce ako verejnoprávnej inštitúcie na zabezpečenie ústavného práva občanov na zamestnanie. Z celkových príjmov Národného úradu práce v roku 1997, a to 8 547 mil. Sk, rozhodujúcu časť tvorili príspevky na poistenie v nezamestnanosti v sume 7 536 mil. Sk, čo predstavuje 88,2 %. V oblasti výdavkov na politiku trhu práce väčšiu časť predstavovali výdavky na pasívnu politiku trhu práce v objeme 3 990 mil. Sk, čo v percentuálnom vyjadrení predstavuje 56,3 %. V porovnaní s rokom 1996 boli výdavky na pasívnu politiku trhu práce vyššie o 927 mil. Sk. Z týchto výdavkov sa vyplatila podpora v nezamestnanosti v sume 2 804 mil. Sk a odvod poistného do fondov Sociálnej poisťovne a Všeobecnej zdravotnej poisťovne za evidovaných nezamestnaných, ktorí poberajú podporu v nezamestnanosti, v sume 1 186 mil. korún. Výdavky na aktívnu politiku trhu práce v minulom roku dosiahli sumu 3 099 mil. Sk. V rámci realizácie aktívnej politiky trhu práce sa zabezpečovalo financovanie záväzkov z dohôd uzatvorených k 31. 12. 1996 vo výške 1 286 mil. korún, kde najvyšší podiel tvorili výdavky na už vytvorené spoločensky účelné pracovné miesta v sume 753 mil. korún. V rámci aktívnej politiky trhu práce sa zabezpečovalo financovanie nových aktívnych opatrení na trhu práce v celkovej sume 1 813 mil. korún. Ministerstvo práce, sociálnych vecí a rodiny v súlade so zákonom o zamestnanosti vyhlásilo priority politiky trhu práce na rok 1997, ktoré sa realizovali v rámci opatrení aktívnej politiky trhu práce. Chcel by som v tejto súvislosti uviesť rekvalifikácie, ktorých podiel v rámci opatrení aktívnej politiky trhu práce dosiahol v minulom roku 12,4 %. Na nové pracovné miesta sa prezentovali výdavky vo výške 68,6 %, čo je skoro 1,3 mld. Sk. Najviac finančných prostriedkov sa poskytlo na riešenie nezamestnanosti pre regióny Rimavská Sobota, Michalovce, Trebišov a Nové Zámky. V súlade s uznesením Národnej rady Slovenskej republiky zo dňa 19. 3. 1997 predkladá predstavenstvo Národného úradu práce aj vyhodnotenie efektívnosti vynaložených finančných prostriedkov na aktívnu politiku trhu práce za rok 1997. Národný úrad práce v roku 1997 hospodáril nadväzne na vytýčené úlohy a svoju činnosť orientoval na zabezpečenie tých úloh, ktoré súvisia s transformáciou sociálnej sféry. Aj na záver mi dovoľte poďakovať sa v mene predstavenstva Národného úradu práce i generálnej riaditeľky pani doktorky Eleonóry Velčíkovej, ako aj vo svojom mene za spoluprácu Národnej rady a Národného úradu práce, ktorá bola veľmi korektná a zo strany Národného úradu práce ju veľmi oceňujeme. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4396 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4396-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u59" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u59.p1">Ďakujem, pán minister. Pán poslanec Derfényi je určený ako spravodajca výborov. Prosím ho, aby nás oboznámil s výsledkami prerokovania uvedenej správy vo výboroch.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4397 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4397-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u60" who="Derfényi, P." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u60.p1">Vážený pán predseda, pán minister, vážená Národná rada, dovoľte mi, aby som vám predniesol spoločnú správu výborov o výsledku prerokovania návrhu účtovnej uzávierky Národného úradu práce za rok 1997 <note type="comment">tlač 1021</note> vo výboroch Národnej rady. Návrh účtovnej uzávierky Národného úradu práce za rok 1997 bol predložený na základe zákona Národnej rady číslo 387/1996 Z. z. o zamestnanosti. Predseda Národnej rady svojím rozhodnutím z 28. apríla 1998 pridelil predmetný návrh výboru pre financie, rozpočet a menu a výboru pre zdravotníctvo a sociálne veci na prerokovanie do 22. júna 1998. Ako gestorský výbor určil predseda Národnej rady výbor pre zdravotníctvo a sociálne veci. Výbor pre financie, rozpočet a menu rokoval o predloženom návrhu dňa 24. júna 1998 a prijal uznesenie, v ktorom konštatoval, že výročná správa, účtovná uzávierka boli predložené v súlade so zákonom číslo 387 o zamestnanosti v znení neskorších predpisov. Výbor vyjadril súhlas s predloženým materiálom a odporučil Národnej rade výročnú správu o činnosti a hospodárení Národného úradu práce za rok 1997 vrátane účtovnej uzávierky za rok 1997 schváliť. Výbor Národnej rady pre zdravotníctvo a sociálne veci prerokoval predložený návrh výročnej správy vrátane účtovnej uzávierky za rok 1997 na svojom rokovaní dňa 10. júna 1998 a prijal uznesenie číslo 474. Výbor súhlasí s výročnou správou o činnosti hospodárenia Národného úradu práce vrátane účtovnej uzávierky za rok 1997. Výbor odporučil Národnej rade Slovenskej republiky schváliť predložený návrh. Ďalej výbor odporučil Národnej rade Slovenskej republiky, aby podľa § 26 ods. 1 zákona Národnej rady o rokovacom poriadku predmetný návrh na schôdzi Národnej rady uviedol a mohol vystúpiť v rozprave predseda predstavenstva Národného úradu práce a minister pán Vojtech Tkáč. Výbor Národnej rady pre zdravotníctvo a sociálne veci sa ako gestorský výbor oboznámil s výsledkami prerokovania predloženej výročnej správy o činnosti a hospodárení Národného úradu práce vrátane účtovnej uzávierky za rok 1997 vo výbore Národnej rady pre financie, rozpočet a menu dňa 24. júna 1998. Výbor schválil spoločnú správu a navrhol text uznesenia Národnej rady, ktorý je súčasťou predloženej spoločnej správy <note type="comment">tlač 1021a</note>. Skončil som, pán predseda.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4398 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4398-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u61" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u61.p1">Ďakujem pekne, pán poslanec. Pani poslankyne, páni poslanci, otváram rozpravu s obligatórnym konštatovaním, že nemám písomné prihlášky. Preto sa pýtam, kto sa chce prihlásiť do rozpravy z pléna. Píšem si pána poslanca Hankera. Ak nikto viac, končím možnosť prihlásiť sa do rozpravy. Prosím pána poslanca Hankera o vystúpenie.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4399 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4399-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u62" who="Hanker, J." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u62.p1">Vážený pán predseda, vážený pán minister, vážená Národná rada, v zmysle zákona Národnej rady o zamestnanosti nám bola predložená na schválenie výročná správa o činnosti a hospodárení Národného úradu práce za rok 1997, ktorá poukazuje na výsledky uplatňovania politiky trhu práce v minulom roku a celkové hospodárenie Národného úradu práce. Dáva nám globálny obraz o tom, čo sa dosiahlo za obdobie prvého roku pôsobenia Národného úradu práce a vôbec ako národný orgán, Národný úrad práce, fungoval. Poukazuje na problémy, ktoré by sa mali v budúcnosti riešiť. Úlohou, teda cieľom Národného úradu práce pri uplatňovaní politiky trhu práce bolo dosiahnutie maximálnej podpory a pomoci občanom pri ich začleňovaní na pracovné miesta na trhu práce a dosiahnutie vysokej efektívnosti vynaložených prostriedkov na financovanie aktívnej politiky trhu práce a efektívneho fungovania všetkých orgánov, všetkých článkov Národného úradu práce. Treba poznamenať, že Národný úrad práce vyvíjal svoju činnosť v takom období, keď z vývoja v oblasti makroekonomiky sa dali očakávať priaznivejšie dôsledky v oblasti znižovania nezamestnanosti, skutočnosť však bola trošku iná. Pomerne vysoký rast hrubého domáceho produktu však nezodpovedá rastu zamestnanosti a v dôsledku pokračujúcej reštrukturalizácie hospodárstva Slovenskej republiky pri prekračovaní relatívne vysokého rastu reálnych miezd a pomerne malom podiele pridanej hodnoty na hrubom domácom produkte podniky na udržanie konkurencieschopnosti uplatňovali redukciu prezamestnanosti, ktorá tam ešte bola, čo sa prejavilo na prítoku evidovaných nezamestnaných. Napriek snahe Národného úradu práce na vytváranie väčšieho počtu nových pracovných príležitostí v regiónoch vzrástli aj regionálne disproporcie, rozdiely v zamestnanosti. Kým smerodajná odchýlka v zamestnanosti, ako sa uvádza, v 8 krajoch Slovenskej republiky bola v roku 1996 6,5 %, takzvaná miera roztvárania nožníc v roku 1997 dosiahla až 7,9 %. Ako je známe, tejto problematike v takzvaných krízových regiónoch vláda venovala mimoriadnu pozornosť a urobila na to príslušné opatrenia na zlepšenie daného stavu. Národný úrad práce v roku 1997 vykázal priaznivý výsledok tak na strane výdavkov, ako i na strane príjmov. Tvorba základného, správneho a rezervného fondu dosiahla 10 092 991 tis. Sk a bola oproti rozpočtu priaznivá, tvorila 102,4 %. Vo sfére pasívnej politiky trhu práce došlo k určitým zmenám. Pomerne citeľné zmeny v správaní jednotlivých subjektov na trhu práce priniesla úprava podmienok vyplácania podpôr v nezamestnanosti zakotvená v zákone o zamestnanosti, v dôsledku čoho vzrástli náklady na pasívnu politiku zamestnanosti a vznikli niektoré ďalšie javy. Zvýšil sa počet poberateľov podpôr v nezamestnanosti, vzrástol počet evidovaných nezamestnaných poberajúcich podporu, zvýšila sa mesačná výška podpory v nezamestnanosti, došlo k zmenám kvalitatívneho vzťahu medzi minimálnou mzdou a priemernou výškou podpory. Ako správa konštatuje, pomerne priaznivé výsledky dosiahol Národný úrad práce v oblasti aktívnej politiky trhu práce, ktorú pokladáme za prioritnú oblasť, kde Národný úrad práce dotoval 120 005 pracovných miest, čím prispel k zvýšeniu zamestnanosti o 5,9 % a k zníženiu miery nezamestnanosti o 4,6 %. Miera nezamestnanosti disponibilných nezamestnaných, ktorá slúži na porovnanie jednotlivých krajín v rámci Medzinárodnej organizácie práce, tvorila 12,5 %. Národný úrad práce vo svojej správe pomerne presne definoval aj dôvody, ktoré zapríčinili zvýšenie počtu evidovaných nezamestnaných. Okrem iného sa v správe uvádza, že narástol aj počet evidovaných nezamestnaných zamestnaných na verejnoprospešných prácach, z ktorých sa viac ako 90 % vrátilo späť do evidencie úradov práce. Priaznivým trendom, ktorý sa dosiahol vďaka nástrojom aktívnej politiky trhu práce uskutočňovaných úradmi práce, bola skutočnosť, že klesol počet dlhodobo nezamestnaných. Národný úrad práce použil efektívne 395,2 mil. Sk a umožnil tak 12 827 dlhodobo evidovaným nezamestnaným vrátiť sa späť do pracovného pomeru. Samozrejme, čo sa týka pracovných miest, tých bolo ešte viacej. Žiaľ, výdavky na pasívnu politiku trhu práce boli vyššie ako výdavky na aktívnu politiku trhu práce a predstavovali 56,3 % celkových výdavkov. Oproti roku 1996 boli tieto výdavky vyššie o 926 769 tis. korún. Národný úrad práce v zmysle dohôd prispieval aj na vytváranie spoločensky účelných pracovných miest, kde prispel sumou 753 mil. Sk a na financovanie a udržanie vytvorených pracovných miest na vykonávanie verejnoprospešných prác v sume 288 mil. Sk. V súlade s prioritami politiky trhu práce na rok 1997 a dlhodobými prioritami trhu práce sa financovali ďalšie nástroje aktívnej politiky trhu práce. Chcem len povedať, že sa napríklad zvýšil podiel výdavkov na rekvalifikáciu na celkových výdavkoch na aktívnu politiku trhu práce. Za priaznivé pokladám aj to, že do kurzov boli začlenení najmä dlhodobo evidovaní nezamestnaní v celkovom počte 5 498, ďalej že príspevky sa poskytli na vytvorené pracovné miesta, pričom najvyššie čerpaná suma bola na dosiahnuté pracovné miesto v rámci verejnoprospešných prác. Vieme, že nosnou oblasťou dynamiky vývoja a nárastu hrubého domáceho produktu sú malé a stredné podniky. Vytváranie dohodnutých pracovných miest sa preto sústredilo najmä na malé podniky a formou samozamestnania, čo predstavovalo až 71-percentný podiel na všetkých dohodnutých pracovných miestach. Národný úrad práce vytvorí v malých podnikoch až 28 233 nových pracovných miest a umožní začať podnikať 6 684 živnostníkom. Z ďalších nových foriem aktívnej politiky trhu práce sa záujem sústredil na podporu na udržanie pracovných miest a financovanie podnikateľských projektov zamestnanosti, ktoré nástroje boli realizované hlavne krajskými úradmi práce. Okrem uvedených základných činností Národného úradu práce prioritou bolo aj inštitucionálne dobudovanie všetkých výkonných orgánov, na ktoré sa použili prostriedky zo správneho fondu. Účtovná uzávierka Národného úradu práce za rok 1997, ako aj výsledky vyhodnotené v efektívnosti vynaložených finančných prostriedkov na aktívnu politiku trhu práce, na ktorých sa podieľal aj Výskumný ústav práce a sociálnych vecí, ukázali, že Národný úrad práce dosiahol v rámci makroekonomických možností a okolností, ktoré sa vyskytli v roku 1997, vytýčené ciele, preto možno s predloženou správou plne vysloviť súhlas. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>Potlesk.</desc>
            </kinesic>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4400 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4400-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u63" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u63.p1">Ďakujem, pán poslanec. Vidím, že sa nikto nehlási s faktickou poznámkou, takže môžem skončiť rozpravu. Pán minister, budete sa vyjadrovať k rozprave? S potešením konštatujem, že pán minister pokýval, že nie. Pán spoločný spravodajca? Takisto nie. Takže môžeme pristúpiť k hlasovaniu. Prosím, pani poslankyne, páni poslanci, ktorí ste mimo rokovacej miestnosti, budeme hlasovať, vráťte sa na svoje miesta. Prosím všetkých pánov poslancov a pani poslankyne, aby sa vrátili do rokovacej miestnosti na hlasovanie. Mám informáciu, že v budove Národnej rady je dosť poslancov. Takže prosím všetkých, aby sa vrátili do rokovacej miestnosti. Skúsime, aj keď vidím mizivé percento úspešnosti. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Hlasujeme o uznesení Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe o činnosti a hospodárení Národného úradu práce za rok 1997 vrátane účtovej uzávierky. Prezentovalo sa 70 poslancov. Skúsime ešte raz, ak sme všetci nehlasovali. Ak nie, pôjdeme k ďalšiemu bodu programu a potom skončíme. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 76 poslancov. Za návrh hlasovalo 67 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržalo 6 poslancov. Nehlasovali 3 poslanci. Takže konštatujem, že sme prijali predmetné uznesenie. Prosím, kým sme všetci, hlasujme aj o uznesení Národnej rady Slovenskej republiky, ktorým schvaľujeme návrh účtovnej uzávierky Sociálnej poisťovne za rok 1997. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. <note type="narrative">Hlasovanie.</note> Prezentovalo sa 77 poslancov. Za návrh hlasovalo 71 poslancov. Proti návrhu nehlasoval nikto. Hlasovania sa zdržali 3 poslanci. Nehlasovali 3 poslanci. Takže ďakujem aj za toto hlasovanie. Môžeme pristúpiť k ďalšiemu bodu, ktorým je výročná správa o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Podľa § 32 ods. 3 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 92/1991 Zb. v znení neskorších predpisov Fond národného majetku predkladá Národnej rade Slovenskej republiky na schválenie výročnú správu o činnosti fondu po prerokovaní vo vláde. Výročnú správu o činnosti fondu za rok 1997 prerokovala vláda Slovenskej republiky na svojej schôdzi 26. mája 1997. Správu, pani poslankyne, páni poslanci, ste dostali ako tlač 1019 a spoločnú správu ako tlač 1019a. Súčasťou spoločnej správy je aj návrh na uznesenie. Tak ako sme si schválili pri schvaľovaní programu vystúpenie pána prezidenta Fondu národného majetku Slovenskej republiky Štefana Gavorníka, teraz ho vo vašom mene prosím, aby uviedol výročnú správu o činnosti fondu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4401 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4401-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u64" who="Gavorník, Š." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u64.p1">Vážený pán predseda, vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, predkladám vám na prerokovanie správu o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Ako už pán predseda uviedol, správa bola prerokovaná na zasadnutí vlády Slovenskej republiky 26. mája tohto roku, 29. apríla predtým bola prerokovaná v Dozornej rade Fondu národného majetku. Materiál sa skladá z 10 častí a hodnotí činnosť fondu v uplynulom roku. V roku 1997 fond prevzal 17 privatizačných projektov, ktoré obsahovali 126 výstupov. Do fondu v tomto roku prešiel majetok v hodnote 17 000 53 mil. Sk. Založil 16 akciových spoločností, do ktorých vložil majetok vo výške 1 487 mil. Sk. Z toho vzniklo zápisom do Obchodného registra 14 spoločností. Ďalej v priebehu roka bolo vypracovaných a predložených 46 návrhov na vydanie rozhodnutí o predaji akcií z portfólia fondu, ktorých menovitá hodnota spolu predstavuje 8 298 mil. Sk. Schválených bolo 42 predajov, z toho v osemnástich prípadoch išlo o predaj majoritného balíka akcií v menovitej hodnote 2 108 mil. Sk. Zrealizovaných bolo 172 rozhodnutí o priamom predaji podnikov a akcií vopred určenému záujemcovi, z toho 117 rozhodnutí sa týkalo predaja podniku, resp. jeho časti, a 55 priameho predaja akcií. Dosiahnutá kúpna cena z privatizácie formou priameho predaja predstavovala výšku 3 015 mil. Sk. Vyhlásená bola jedna verejná obchodná súťaž, ktorá sa však do konca roka nezrealizovala. Predaj akcií na verejnom trhu cenných papierov sa realizoval najmä formou priamych obchodov na základe kúpnych zmlúv. Touto formou sa predalo 18 852 962 kusov akcií. V priebežnej aukcii RM Systému Slovakia sa predalo 136 716 kusov akcií a výnos dosiahol výšku 7 594 tis. Sk. Fond zabezpečil v oblasti mimosúdnej rehabilitácie finančnú náhradu 76 oprávneným osobám vydaním cenných papierov v rozsahu 25 698 kusov akcií v nominálnej hodnote 1 000 Sk. V oblasti reštitučných nárokov sa vyrovnali nároky 15 oprávnených osôb vo výške 5 290 tis. Sk. Fond uzavrel v roku 1997 celkove 123 bezodplatných prevodov na obce a Slovenský pozemkový fond vo výške 1 995 528 Sk. Uzavrel tiež zmluvy o prevode akcií na obce v počte 11 683 kusov. Fond v roku 1997 pokračoval v realizácii nakladania s dlhopismi. Ako emitent dlhopisov má fond zriadený v Stredisku cenných papierov Slovenskej republiky majetkový účet, na ktorý sa mu dlhopisy vracajú prostredníctvom RM Systému. Na tento účet sa v roku 1997 vrátilo 455 972 kusov dlhopisov, z toho 54 102 kusov dlhopisov ako platba pri výmene za akcie. Z osôb oprávnených nadobúdať dlhopisy bolo zapísaných 325 dlžníkov fondu, 83 vlastníkov bytových domov, 3 banky, jedna zdravotná poisťovňa a jedna dôchodková poisťovňa. Z celkového počtu emitovaných dlhopisov bolo k 31. 12. 1997 vrátených 677 118 kusov dlhopisov, čo predstavuje 20,33 % z emisie. V oblasti sledovania vymáhania pohľadávok prerokoval fond 145 žiadostí o úpravu platobných podmienok. Ide najmä o úpravu splátkového kalendára a uznanie investície ako úhrady úrokov. Svoje záväzky voči fondu si nesplnilo 173 dlžníkov. Z dôvodu dlhodobého neplnenia povinností zo strany kupujúceho fond doteraz odstúpil od 34 zmlúv, z toho v roku 1997 zrealizoval 8 odstúpení od zmlúv. Ďalej fond prerokoval v 17 prípadoch návrh na naloženie s majetkom, ktorý bol nadobudnutý odstúpením od zmlúv. Podaný bol jeden návrh na vyhlásenie konkurzu na majetok dlžníka. Hlavné zdroje príjmov fondu v roku 1997 boli za predaj podnikov a akcií, zo zisku na podnikaní, t. j. dividendy, a z výnosu z účasti na kapitálovom trhu. V roku 1997 bol celkový peňažný príjem fondu 4 739 358 tis. Sk. Peňažné prostriedky použil fond najmä na splácanie dlhopisov za oddlženie podnikov, na splnenie záväzkov v zmysle uznesení vlády Slovenskej republiky a zákonov Národnej rady Slovenskej republiky. Celkové peňažné výdavky v roku 1997 boli vo výške 4 766 236 tis. Sk. V oblasti kontrolnej činnosti sa fond sústredil na vonkajšiu a vnútornú kontrolnú činnosť. Vnútorná bola zameraná hlavne na vybavovanie podnetov, ktorých bolo doručených 211. Vonkajšia kontrolná činnosť bola zameraná na kontrolu nakladania a hospodárenia s majetkom u nadobúdateľov privatizovaného majetku. Bolo vydaných 16 kontrolných akcií u nadobúdateľov privatizovaného majetku. Na záver možno povedať, že fond pôsobil v súlade so zákonom číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby v znení neskorších predpisov v súlade so všeobecne platnými predpismi a internými normami. Prosím, vážené dámy poslankyne, vážení poslanci, aby ste predloženú správu schválili. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4402 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4402-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u65" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u65.p1">Ďakujem. K tomuto bodu programu je spoločným spravodajcom pán poslanec Cingel, ale zatiaľ nie je prítomný. Pani poslankyne, páni poslanci, kým zoženieme pána spravodajcu, ďalším bodom je ročná závierka Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Myslím si, že by sme mohli spojiť tieto dva body do jednej rozpravy. Samozrejme, že hlasovanie by bolo o každom zvlášť. Ak s tým súhlasíte, tak by sme to tak urobili a poprosím pána prezidenta prezídia, aby predniesol aj túto správu.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4403 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4403-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u66" who="Gavorník, Š." ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u66.p1">Vážený pán predseda, vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, v zmysle ustanovenia § 32 ods. 3 zákona číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby v znení neskorších predpisov predkladá Fond národného majetku Slovenskej republiky na schválenie Národnej rade Slovenskej republiky návrh ročnej účtovnej uzávierky Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Ročnú účtovnú uzávierku Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 overila na základe vykonaného výberového konania fondom audítorská firma Interaudit Agro Bratislava, spol. s r. o. Predmetom auditu boli obligatórne súčasti ročnej účtovnej uzávierky Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v zmysle § 18 zákona číslo 563/1991 Zb. o účtovníctve, opatrenia Ministerstva financií Slovenskej republiky číslo 65/507/1995, ktorým sa ustanovuje účtovná uzávierka Fondu národného majetku Slovenskej republiky a vzor výkazu účtovnej uzávierky, ako aj ďalších platných predpisov. Audítorská firma pri audite ročnej účtovnej uzávierky fondu za rok 1997 postupovala v súlade s príslušnými slovenskými audítorskými štandardmi vydanými Slovenskou komorou audítorov a auditom sa získalo objektívne presvedčenie, že ročná účtovná uzávierka neobsahuje nesprávnosti. Na základe vykonaného auditu vyslovili audítori názor, že ročná účtovná uzávierka Fondu národného majetku Slovenskej republiky poskytuje verný a správny obraz o majetkovej podstate a čerpaní jeho rozpočtu k 31. 12. 1997. Na základe uvedených skutočností a dôkazov audítori konštatovali, že ročná účtovná uzávierka Fondu národného majetku Slovenskej republiky zostavená v súlade s platnými predpismi a postupmi na jej zostavenie k 31. 12. 1997 vyjadruje verne vo významných súvislostiach jeho majetkovú a finančnú situáciu. Správnosť zostavenia účtovných výkazov fondu k 31. 12. 1997, a to súvahy v plnom rozsahu, výkazu o tvorbe a použití Fondu národného majetku Slovenskej republiky a výkazu o čerpaní rozpočtu Fondu národného majetku Slovenskej republiky potvrdil svojím podpisom a úradnou pečiatkou zodpovedný audítor. Kópia audítorskej správy je súčasťou predloženého materiálu. Všetky vzťahy medzi fondom a privatizovanými subjektmi sú premietnuté v súvahe v členení na aktíva a pasíva, ktoré k 31. 12. 1997 predstavujú sumu 91 619 535 tis. Sk. Rozpočet Fondu národného majetku Slovenskej republiky sa za rok 1997 splnil na 81,24 %, pričom prevádzkové náklady na správnu činnosť sa splnili na 83,63 % a investičné náklady na 64,94 %. Úspora rozpočtových prostriedkov tvorí 22 735 tis. Sk. Podmienkou prerokovania návrhu ročnej účtovnej uzávierky Fondu národného majetku Slovenskej republiky vládou Slovenskej republiky je v zmysle ustanovenia § 36 ods. 2 zákona číslo 92/1991 Zb. o podmienkach prevodu majetku štátu na iné osoby v znení neskorších predpisov jeho povinné prerokovanie v dozornej rade. Stalo sa tak ako pri prvom prípade 29. apríla 1998. Následne vláda Slovenskej republiky tento materiál prerokovala dňa 26. mája 1998 a odporučila jeho predloženie na schválenie Národnej rade Slovenskej republiky. Toľko na úvod. Prosím, vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, o schválenie navrhnutej správy. Ďakujem za pozornosť.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4404 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4404-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u67" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u67.p1">Ďakujem pánu prezidentovi Gavorníkovi. Pani poslankyne, páni poslanci, alternujúcim spravodajcom je pán poslanec Líška, takže prosím pána poslanca, aby nám predniesol správu z výborov k obidvom bodom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4405 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4405-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u68" who="#StanislavLíška.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u68.p1">Vážený pán predseda, vážený pán prezident Prezídia Fondu národného majetku, vážené dámy poslankyne, vážení páni poslanci, dovoľte mi, aby som vás oboznámil so spoločnou správou výborov Národnej rady Slovenskej republiky o výsledku prerokovania výročnej správy o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v druhom čítaní. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie v súlade s § 78 a § 88 zákona Národnej rady Slovenskej republiky číslo 350/1996 Z. z. o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky predkladá Národnej rade Slovenskej republiky ako gestorský výbor spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v druhom čítaní. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky pridelil výročnú správu na prerokovanie rozhodnutím číslo 2175 z 28. apríla 1998 v termíne do 22. júna 1998 týmto výborom: Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie. Ako gestorský výbor určil Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie na vypracovanie spoločnej správy o výsledku prerokovania vo výboroch a predloženie návrhu uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky v lehote do 25. júna 1998. Uvedené výbory prerokovali pridelenú parlamentnú tlač a gestorský výbor prerokoval a schválil v súlade s § 79 ods. 4 rokovacieho poriadku výročnú správu výborov uznesením číslo 586 z 25. júna 1998. Iné výbory Národnej rady Slovenskej republiky správu neprerokovali. Gestorskému výboru do začatia jeho rokovania neoznámili poslanci, ktorí nie sú členmi výborov uvedených v časti I, svoje stanoviská podľa § 75 ods. 2 rokovacieho poriadku. Výbory, ktorým bola pridelená parlamentná tlač na prerokovanie, zaujali tieto stanoviská: Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu prerokoval výročnú správu 24. júna 1998 a uznesením číslo 695 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky správu schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie prerokoval výročnú správu 11. júna 1998 a uznesením číslo 573 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky správu tiež schváliť. Pozmeňujúce a doplňujúce návrhy výborov Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe neboli predložené. Gestorský výbor na základe rokovaní výborov Národnej rady Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 4 písm. f) rokovacieho poriadku odporúča Národnej rade Slovenskej republiky výročnú správu o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v druhom čítaní schváliť a prijať uznesenie, ktoré je v prílohe spoločnej správy. Súčasne poveril spoločného spravodajcu uznesením výboru číslo 586 z 25. júna 1998 predložiť návrhy podľa § 83 ods. 4, 84 ods. 2 a § 86. Pán predseda, toľko spoločná správa výborov k tlači 1019, t. j. k prerokovaniu výročnej správy o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky. A teraz by som prešiel k spoločnej správe výborov o výsledku prerokovania ročnej účtovnej uzávierky Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v druhom čítaní. Vážený pán predseda, vážený pán prezident, Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie v súlade s § 78 a § 88 zákona Národnej rady Slovenskej republiky o rokovacom poriadku Národnej rady Slovenskej republiky predkladá Národnej rade Slovenskej republiky ako gestorský výbor spoločnú správu výborov Národnej rady Slovenskej republiky k ročnej účtovnej uzávierke Fondu národného majetku za rok 1997 v druhom čítaní. Predseda Národnej rady Slovenskej republiky pridelil výročnú správu na prerokovanie rozhodnutím číslo 2175 z 28. apríla 1998 do 22. júna 1998 týmto výborom: Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu a Výboru Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie. Ako gestorský výbor určil Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie na vypracovanie spoločnej správy o výsledku prerokovania vo výboroch a predloženie návrhu uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky v lehote do 25. júna 1998. Uvedené výbory prerokovali pridelenú parlamentnú tlač a gestorský výbor prerokoval a schválil v súlade s § 79 ods. 4 rokovacieho poriadku spoločnú správu výborov uznesením číslo 587 z 25. júna 1998. Iné výbory Národnej rady Slovenskej republiky správu neprerokovali. Gestorskému výboru do začatia jeho rokovania neoznámili poslanci, ktorí nie sú členmi výborov uvedených v časti I, svoje stanoviská podľa § 75 ods. 2 rokovacieho poriadku. Výbory, ktorým bola pridelená parlamentná tlač na prerokovanie, zaujali tieto stanoviská: Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre financie, rozpočet a menu prerokoval ročnú účtovnú uzávierku 24. júna 1998 a uznesením číslo 696 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky uzávierku schváliť. Výbor Národnej rady Slovenskej republiky pre hospodárstvo, privatizáciu a podnikanie prerokoval ročnú účtovnú uzávierku 25. júna 1998 a uznesením číslo 574 odporučil Národnej rade Slovenskej republiky uzávierku schváliť. Pozmeňujúce a doplňujúce návrhy výborov Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe neboli predložené. Gestorský výbor na základe rokovaní výborov Národnej rady Slovenskej republiky v súlade s § 79 ods. 4 písm. f) rokovacieho poriadku odporúča Národnej rade Slovenskej republiky ročnú účtovnú uzávierku Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997 v druhom čítaní schváliť a prijať uznesenie, ktoré je v prílohe spoločnej správy. Súčasne poveril uznesením výboru číslo 587 z 25. júna 1998 spoločného spravodajcu výborov predložiť návrhy podľa § 83 ods. 4, § 84 ods. 2 a § 86. Vážený pán predseda, toľko obidve spoločné správy k prerokúvaným materiálom. Prosil by som vás, aby ste otvorili spoločnú rozpravu k obidvom materiálom.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4406 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4406-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u69" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u69.p1">Ďakujem pekne, pán poslanec. Pani poslankyne, páni poslanci, otváram rozpravu k týmto bodom programu. Do rozpravy som nedostal písomnú prihlášku ani k jednému bodu. Pýtam sa preto, či sa niekto hlási do rozpravy. Konštatujem, že sa do rozpravy nikto nehlási. Preto uzatváram možnosť prihlásiť sa do rozpravy a súčasne aj rozpravu končím. Predpokladám, že sa k rozprave nebude vyjadrovať pán prezident ani pán spoločný spravodajca, preto môžeme pristúpiť k hlasovaniu o návrhu uznesenia Národnej rady Slovenskej republiky k výročnej správe o činnosti Fondu národného majetku Slovenskej republiky za rok 1997. Prosím, pani poslankyne, páni poslanci, budeme hlasovať, keby ste sa všetci vrátili do rokovacej miestnosti. Ešte raz vyzývam, pani poslankyne, páni poslanci, všetkých, ktorí sú v Národnej rade v budove, aby sa vrátili do rokovacej miestnosti, budeme hlasovať. Prosím, prezentujme sa a hlasujme.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4407 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4407-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u70" who="#StanislavLíška.1956" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u70.p1">Gestorský výbor odporúča schváliť a prijať uznesenie, tak ako je uvedené v spoločnej správe v prílohe.</seg>
            </u>
            <!--orig: SK_term_1.tsv-line4408 || sorted: SK_term_1.tsv:line=4408-->
            <u xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u71" who="#IvanGašparovič.1941" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_1998-07-07-t1m49.u71.p1">Páni poslanci po mojej pravej strane, skúste sa aspoň prezentovať. Prezentovalo sa 66 poslancov. Ak by sa prezentovala aj pravá strana, tak by nás bolo dosť. Vítam pani poslankyňu Muškovú. Dotancovala práve včas. Takže skúsme ešte raz. Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Pán poslanec Borovský, treba sa zaprezentovať a hlasovať. Prezentovalo sa 66 poslancov. Pani poslankyne, páni poslanci, predpokladám, že bude márna moja snaha a každý pokus, preto prerušujem dnešnú schôdzu do zajtra. Budeme pokračovať o 9.00 hodine podľa schváleného programu a, samozrejme, aj hlasovaním o tých bodoch programu, ktoré sme dnes nemohli odhlasovať. Ďakujem. Prajem vám dobrú noc.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
