<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58" xml:lang="sk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="58">58</meeting>
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <date when="2020-02-26">2020-02-26</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2020-02-26">2020-02-26</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u1" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u1.p1">Šiesty deň rokovania 58. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky 26. februára 2020 o 11.00 hodine 1. Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, poprosím o kľud v rokovacej sále. Na úvod prosím o privítanie žiakov školy Komenského na ulici Hubeného v Bratislave. Pozdravujeme vás. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, otváram šiesty rokovací deň 58. schôdze Národnej rady Slovenskej republiky. Na dnešnom rokovacom dni o ospravedlnenie požiadali podpredseda Národnej rady Andrej Hrnčiar, poslanci Baláž, Burian, Macháčková, Panáček, Špánik, Vörös. O ospravedlnenie neúčasti z dôvodu PN požiadal Jozef Buček. Chcem vás informovať, že vláda dnes na svojom rokovaní rozhodla o späťvzatí návrhu na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa zrušuje zákon č. 488/2013 Z. z. o diaľničnej známke a o zmene niektorých zákonov v znení neskorších predpisov <note>tlač 1838</note>, a vládneho návrhu zákona, ktorým sa zrušuje zákon č. 488/2013 Z. z. o diaľničnej známke a o zmene niektorých zákonov v znení neskorších predpisov <note>tlač 1839</note>, a prijala k nemu uznesenie č. 88. Pokračujeme hlasovaním o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 600/2003 Z. z. o prídavku na dieťa <note>tlač 1840</note>. Dávam slovo členovi výboru pre sociálne veci poslancovi Erikovi Tomášovi, aby hlasovanie uviedol.</seg>
            </u>
            <note>Hlasovanie o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 600/2003 Z. z. o prídavku na dieťa a o zmene a doplnení zákona č. 461/2003 Z. z. o sociálnom poistení v znení neskorších predpisov, tlač 1840.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u2" who="Tomáš, Erik, poslanec NR SR" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u2.p1">Vážený pán predsedajúci, dajte, prosím, hlasovať o tom, že Národná rada Slovenskej republiky prerokuje uvedený vládny návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u3" who="Danko, Andrej, predseda NR SR" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u3.p1">Prosím, prezentujme sa a hlasujme. Poprosím hlasovacie zariadenie. Ešte raz, bola to moja chyba, ospravedlňujem sa. Hlasujeme. <note>Hlasovanie: Prítomných 68 poslancov.</note> Národná rada nie je uznášaniaschopná. Vážení páni, páni, vážené dámy a vážení páni, navrhujem, tak ako rokovací v takomto prípade, keďže už je to jeden bod a vzniká patová situácia, aby sme to o pätnásť minút prerokovali, a budem iniciovať, aby na základe návrhu troch poslaneckých klubov v prípade opakovania tejto situácie schôdza bola ukončená. Ďakujem. Teda hlasujeme o 11.30 hod., dobre? <note>Prestávka.</note> </seg>
            </u>
            <note>Po prestávke.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u4" who="#AndrejDanko.1974" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u4.p1">Vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, pokračujeme hlasovaním o návrhu vlády na skrátené legislatívne konanie o vládnom návrhu zákona, ktorým sa mení a dopĺňa zákon č. 600/2003 Z. z. o prídavku na dieťa <note>tlač 1840</note>. Dávam slovo členovi výboru pre sociálne veci poslancovi Erikovi Tomášovi, aby hlasovanie uviedol. Pán poslanec Tomáš, nech sa páči.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u5" who="Tomáš, Erik, poslanec NR SR" ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u5.p1">Vážený pán predseda, dajte, prosím, hlasovať o tom, že Národná rada Slovenskej republiky prerokuje uvedený vládny návrh zákona v skrátenom legislatívnom konaní.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u6" who="Danko, Andrej, predseda NR SR" ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-SK_2020-02-26-t7m58.u6.p1">Prosím, prezentujme sa a hlasujeme. <note>Prezentácia: Prítomných 69 poslancov.</note> Vážení páni poslanci, vážené panie poslankyne, Národná rada nie je uznášaniaschopná. Chcem vás poprosiť, navrhujem zvolať krátke poslanecké grémium, aby sme si teda ujasnili ten postup, ako ďalej postupovať. Môžem to aj predbehnúť, ak sa k tomu návrhu troch poslaneckých klubov pridávate, vy opoziční poslanci, alebo respektíve to navrhnete ako opoziční poslanci za tri kluby. Podľa § 24 ods. 8 aby sme, myslím, že som dobre povedal, pán Dostál, vy ste hlavný náš kontrolór, a myslím, že by ste si to po tých miliónoch faktických aj zaslúžil, aby ste to navrhol vy. Takže ak je možné podľa § 24 ods. 8 ukončiť schôdzu, tým pádom tento bod by plynule prešiel na ďalšiu schôdzu, ktorú, vieme, že na riadnu, ktorú, teda už nebude v tomto zložení Národnej rady. A môžem dať hlasovať o tomto návrhu, teda žeby sme ukončili túto schôdzu. Súhlasíte všetci konsenzom? <note>Súhlasná reakcia pléna.</note> Dobre. Takže keď je takýto súhlas, nebudem zvolávať grémium, lebo toto by bola téma. Prosím, prezentujme sa a hlasujeme podľa § 24 ods. 8. Pán Dostál, ešte raz sa pýtam, verím, že je to v poriadku. Pán Knapp, takisto? Takže hlasujeme o tomto návrhu, že schôdza bude ukončená. Prosím, prezentujme sa a hlasujeme. Teda hlasujeme za ukončenie schôdze. <note>Hlasovanie.</note> Vážení páni poslanci a vážené panie poslankyne, aj vďaka hlasu pána Dostála prítomných 88, vy ste strčil kartu <vocal type="laughter"><desc>povedané so smiechom a smiech v sále</desc></vocal>, dobre, za 54, proti 3, zdržalo sa 28, nehlasovali 3.Konštatujem, že sme návrh schválili a schôdzu končíme. Dovoľte mi na záver, vážené panie poslankyne, vážení páni poslanci, poželať vám všetko dobré, úspešný politický boj a ďakujem vám ako predseda Národnej rady za spoluprácu počas štyroch rokov. Ďakujem. <kinesic type="applause"><desc>Potlesk.</desc></kinesic> </seg>
            </u>
            <note>Rokovanie 58. schôdze NR SR sa skončilo o 11.39 hodine.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
